<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="9">9</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/7998.html</idno>
               <date when="2022-05-12">2022-05-12</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2022-05-12">2022-05-12</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Засідання 8 (продовження) 12. 05. 2022</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ВОСЬМЕ</note>
            <note type="comment">(продовження)</note>
            <note type="comment">Зал засідань Верховної Ради України</note>
            <note type="time">12 травня 2022 року, 12 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:00:14">12:00:14</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, сьогодні у нашому пленарному засіданні по відеозв'язку братиме участь вельмишановний пан Прем'єр-міністр Королівства Нідерланди Марк Рютте. Прошу привітати вельмишановного пана Прем'єр-міністра.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, на засіданні Верховної Ради присутній Надзвичайний і Повноважний Посол Королівства Нідерланди в Україні Йеннес де Мол. Давайте привітаємо також.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, приємно відзначити, що посольство Королівства Нідерланди 29 квітня поновило свою роботу в столиці України. Дякуємо вам.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, за нашою доброю традицією давайте розпочнемо нашу роботу з виконання Державного Гімну України.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Лунає Державний Гімн України)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, 10 травня 2022 року на 89-му році пішов з життя перший Президент України, перший Голова Верховної Ради України, народний депутат України першого, другого, третього, четвертого скликань, Герой України Леонід Макарович Кравчук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p7" xml:lang="uk">Леонід Макарович у визначальні для України дні проявив державницьку мужність і твердіть, чим зіграв величезну роль у встановленні сучасної незалежної України. Саме під час його головування у Верховній Раді було прийнято історичні державні документи: Декларацію про державний суверенітет України та Акт проголошення незалежності України, ухвалено всі необхідні заходи для проведення всеукраїнського референдуму 1 грудня 1991 року. За час його президентства країна набула основних рис державності – було затверджено головні державні символи (Герб, Прапор і Гімн України), сформовано Збройні Сили України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Прошу вшанувати світлу пам'ять першого Президента незалежної України Леоніда Макаровича Кравчука хвилиною мовчання.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p9" xml:lang="uk">Дякую. Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p10" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, нагадую, що Верховна Рада України працює в режимі пленарного засідання безперервно. Тому сьогодні відповідно до прийнятих нами постанов "Про організацію роботи Верховної Ради України в умовах дії воєнного стану" та "Про організацію роботи Верховної Ради України у зв'язку з актом збройної агресії Російської Федерації проти України" 24 лютого 2022 року за пропозицією Погоджувальної ради депутатських фракцій і груп ми продовжуємо пленарне засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, український народ і його доблесні воїни вже 78-й день твердо і мужньо боронять нашу Батьківщину, наші демократичні цінності від російського агресора. Тому я також за нашою традицією прошу вшанувати хвилиною мовчання світлу пам'ять наших захисників і захисниць, полеглих у боях за суверенну, незалежну і демократичну Україну. Також вшануємо пам'ять мирних громадян України, які були безневинно вбиті російськими окупантами. Царство Небесне і вічна пам'ять всім загиблим.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p12" xml:lang="uk">Дякую. Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p13" xml:lang="uk">Шановні депутати, як ми вже зазначали, сьогодні український парламент має честь заслухати відеозвернення Прем'єр-міністра Королівства Нідерландів вельмишановного пана Марка Рютте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p14" xml:lang="uk">Пане Прем'єр-міністр, ми високо цінуємо послідовну і непохитну підтримку незалежності, суверенітету і територіальної цілісності України з боку дружнього нідерландського народу. Глибоко вдячні Королівству Нідерланди за надання Україні гуманітарної, фінансової та військової допомоги. Зокрема, варто відзначити прийняття вашою країною рішення про постачання Україні легкої і важкої зброї, рішучу і цілеспрямовану позицію Нідерландів щодо санкційного тиску на Російську Федерацію, надання вами допомоги і захисту багатьом тисячам українцям, які були вимушені рятуватися від війни за кордоном. Ми бачимо реальні дії вашої країни, і вони звучать голосніше будь-яких слів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p15" xml:lang="uk">Наприкінці хотів би наголосити, що набуття повноправного членства України в Європейському Союзі є стратегічним курсом нашої держави і послідовним прагненням українського народу. Щиро сподіваємось на підтримку Королівства Нідерланди і вашого уряду у наданні Україні статусу кандидата на членство в Європейському Союзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u1.p16" xml:lang="uk">Шановні колеги, до слова запрошую Прем'єр-міністра Королівства Нідерланди, вельмишановного пана Марка Рютте. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРК РЮТТЕ</note>
            <u who="МАРК РЮТТЕ" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні члени українського парламенту, шановний український народе! Хочу подякувати вам, пане Голово, за ваші щирі і теплі слова на мою адресу, на адресу моєї країни і за нагоду звернутися до шановних депутатів. Це для мене превелика честь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Звідси, з Нідерландів, я хотів би переказати вам одну просту річ: моя країна з вами, інші члени європейської родини також разом із вами і що ми будемо з вами, не відступимо і на ступінь на цій дорозі, аж поки мир, свобода і демократія знову не запанують в Україні і не справиться правосуддя. Іншого висліду ми не бачимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p3" xml:lang="uk">Я хочу сказати навпростець, український народ може розраховувати на непорушну підтримку з боку Нідерландів, і ми зробимо все, що зможемо для того, щоб дати притулок тим тисячам, що шукають прихистку в нашій країні аж поки вони не зможуть повернутися безпечно до своїх рідних та вірних, до своїх домівок і родин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p4" xml:lang="uk">Того тижня, 5 травня, ми святкували День звільнення Нідерландів. Щороку ми святкуємо свободу того дня, коли у Другій світовій війні знову здобули звільнення від окупації. Але в цей рік у нас було інакше відчуття через ту війну, що точиться в Україні. Як ніколи перед тим ми усвідомлювали, що свобода не дається без плати, свобода дається за високу ціну і у цій біді не можна полишати своїх друзів. Традиційно на цей день, цього дня ми маємо смолоскипи свободи по всіх Нідерландах. Цей рік ми мали барви жовту і блакитну. Так само в наших серцях і в наших думках ми мали ці барви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p5" xml:lang="uk">За кілька тижнів, буквально перед брутальною російською атакою, я ходив чарівними вулицями вашої столиці. Київ – це давнє історичне місто. Я пригадую моє відчуття безвітря перед бурею, що я тоді пережив. Люди вже готувалися до можливою агресії, що все ж таки сталася і сталася скоро. І це мене тоді вразило. Вразила рішучість кожного, з ким довелося зустрітися, рішучість не здаватися, воля до перемоги в боротьбі за свободу і демократію, готовність боротися за будучину України, якщо доведеться, до самого кінця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p6" xml:lang="uk">Ми знаємо, що, на превеликий жаль, довелося саме так і вчинити. Російська агресія проти вашої країни була нещадна, невиправна і руйнівна. Вона спиралася на брехливій підставі на суту неправду. І це призвело до того, що тисячі людей втратили своє життя, втратили школи, лікарні, від бомбардування руйнуються міста, і люди мають тікати від своїх рідних місць і своїх домівок зі своїми родинами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p7" xml:lang="uk">Російська військова потуга надзвичайна. І це робить боротьбу і мужність українських Збройних Сил ще захопливішою в очах світу. Ваш Президент пан Володимир Зеленський став утіленням цього духу боротьби і цієї мужності. Дуже багато разів, коли ми говорили з ним телефоном першого тижня цієї війни, я думав собі, чи може це вже в останнє ми говоримо. І це була жахлива думка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p8" xml:lang="uk">Отже, так, ми пишаємося Україною, її мужністю більше, ніж я можу висловити словами. Це як Давид проти Ґоліята. І ми знаємо історію, знаємо, хто переміг у тій змазці. Президент Путін думав собі, що він зможе ізолювати Україну і поділити демократичні сили світу своєю швидкою військовою перемогою. Але він помилявся. Насправді він дуже прорахувався, тому що трапилося саме протилежне його намірам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p9" xml:lang="uk">Сили демократії на Заході об'єднані як ніколи. І на це є дуже добра підстава. Тому що ця війна – це війна за майбутнє демократії, міжнародну правовладність. Йдеться за право суверенного народу обирати свою дорогу в житті. Йдеться про свободу вашу і нашу свободу. Отже, ця війна – це війна за наше спільне майбутнє. Ось чому колективні санкції, накладені на Росію і її керівництво, безпрецедентні в нашій історії. Ніколи перед тим такого інструменту не вживали так швидко, так прямо і з таким обсягом. І я вважаю, що ми маємо зробити більше і якомога швидше, і зупинити купівлю російської нафти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p10" xml:lang="uk">Хочу сказати прямо, Нідерланди готові вдатися до цієї дії разом з нашими партнерами і союзниками без вагання. Я хотів би також сказати, що санкції мають бути чинні, аж поки російська агресія не закінчиться і не відновиться український суверенітет. Ми будемо з вами, не відступаючи ані на ступінь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p11" xml:lang="uk">І, звичайно, те саме стосується до нашого довозу військового обладнання. Нідерланди – це одна з багатьох країн, що підтримують Україну таким чином. Це почалося від протитанкових і протилітакових засобів на першій брутальній фазі цієї війни. А тепер на новій фазі в боротьбі за Донбас, в битві за Донбас ми надсилаємо вам самохідні артилерійські засоби гаубиці 2000 у спільній праці з Німеччиною. Разом з нашими друзями і союзниками ми зробимо ще більше, надаючи потрібну допомогу на новій фазі цієї війни, там, де треба і коли треба. І знову ж таки ми з вами, не відступаючи ані на ступінь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p12" xml:lang="uk">І для мене особисто оцей кожен ступінь означає також майбутні етапи вашої відбудови по цій війні, реконструкції, відновлення правосуддя. Коли Президент Зеленський звернувся до нашого парламенту декілька тижнів тому, він слушно про це говорив. Він конкретно і особливо звернув нашу увагу на жахливі зламання людських прав і воєнні злочини. Про це світ, на жаль, чує тепер щодня. Ми чуємо про те, що російські війська вдаються до сексуального насильства як зброї у цій війні. Ми чуємо про депортацію, тортури і навіть холоднокровне вбивство невинних цивільних людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p13" xml:lang="uk">Щоб справилося правосуддя, цілком потрібно і конче потрібно з'ясовувати факти, збирати докази треба вже тепер, треба з'ясувати правду якомога швидше. І ми в Нідерландах маємо Гаагу як правосудну столицю світу, і ми відчуваємо з цього приводу особливу відповідальність. Ось чому Нідерланди надсилають велику групу судових експертів до України у тісній спільній праці з Міжнародним кримінальним судом, таким чином щоб своєчасно правосуддя справилося таки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p14" xml:lang="uk">Нідерланди знають, ми знаємо із власного досвіду, що щоб справилась міжнародна юстиція, щоб запропонувало правосуддя, треба набратися терпцю. Вже вісім років майже ми завершуємо розгляд російської відповідальності за збиття рейсу МН17 біля Донецька, і поступом ми наближаємося до розв'язку цього питання. Я дякую українським друзям за їхню підтримку у цій боротьбі за правосуддя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p15" xml:lang="uk">І тут я вам хочу пообіцяти ось що. Нідерланди працюватимуть так само щиро, щоб забезпечити правосуддя, коли розглядатимуться неймовірні злочини, що тепер Росія вчиняє проти вашої країни і хороброго українського народу. Ми не відступимося і на ступінь, хоч би якою довгою і тяжкою була наша спільна дорога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p16" xml:lang="uk">Отже, я хотів би на завершення сказати ось що. Перед тим, як почалася ця війна, Україна вже була за цінного члена європейської родини. І від 2017 року ми маємо вже офіційну Угоду про асоціацію з Європейським Союзом. Як на мене, цілком ясно, що ці родинні зв'язки зміцнюються щодня. Головне те, щоб члени Європейського Союзу залишалися єдині і об'єднані у своїй підтримці України проти російської агресії, навіть якщо доведеться платити дорогу ціну за цю підтримку. Важливо скористатися, з кожної нагоди ширити спільну працю між Україною та Європейським Союзом. І ми маємо працювати спільно для того, щоб відродити і відбудувати Україну таким чином, щоб Україна стала ще ближче до Європейського Союзу. Але сьогодні суть нашої позиції така: родина родиною, але війну треба виграти, і ви переможете у цій війні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p17" xml:lang="uk">Я хочу процитувати святі слова українського національного гімну:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p18" xml:lang="uk">"Ще не вмерла України і слава, і воля,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p19" xml:lang="uk">Ще нам, браття українці, усміхнеться доля.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p20" xml:lang="uk">Згинуть наші воріженьки, як роса на сонці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p21" xml:lang="uk">Запануєм, любі браття, у своїй сторонці".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p22" xml:lang="uk">Любі друзі, я від щирого серця вірю, що демократія переможе, свобода переможе, Україна переможе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u2.p23" xml:lang="uk">Дякую вам за увагу. І знайте, що ми залишаємося з вами, не відступаючи ані на ступінь. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте ще раз подякуємо вельмишановному Марку Рютте за участь у пленарному засіданні Верховної Ради України та за його тверду і потужну підтримку нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Вельмишановний пане Прем'єр-міністре, сподіваємося до якнайшвидшої зустрічі в нашому спільному європейському домі. Дякуємо вам. Слава Україні і слава Нідерландам! <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми продовжуємо наше засідання. Перед тим, як ми розпочнемо, сьогодні день народження у нашого колеги, Першого заступника Голови Верховної Ради України Олександра Сергійовича Корнієнка. Давайте привітаємо. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3.p4" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, переходимо до роботи. На Погоджувальній раді ми домовлялися перед початком розгляду питань порядку денного надати час (до 3 хвилин) для виступів уповноважених представників депутатських фракцій і груп.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3.p5" xml:lang="uk">Прошу представників фракцій і груп записатися на виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u3.p6" xml:lang="uk">Слово надається народній депутатці України Васильченко Галині Іванівні фракція політичної партії "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:22:41">12:22:41</time></note>
            <note type="speaker">ВАСИЛЬЧЕНКО Г.І.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЧЕНКО Г.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Юлії Клименко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Юлія Клименко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:23:01">12:23:01</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО Ю.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Шановні українці, шановні колеги! Вісім років тому Путін напав на нас з його "руським міром", напав на Україну і здійснив свою, мабуть, найфатальнішу помилку в історії. До цього часу ракова пухлина російська 30 років проникала в нашу країну. Вона проникала по-різному: через політичні партії, через політичні проекти, через економіку, бізнес, який контролювався Російською Федерацією, через релігію і пропаганду релігійну "руського міра" і геноциду українців, який здійснювали системно Російська православна церква і Московський патріархат, через культуру, нав'язуючи нашим дітям російські книжки і російську попсу. Зараз найкращий час поставити крапку і відрізати російські щупальці, щупальці "руського міру" з усіх сфер. Закликаємо владу, правлячу партію і парламент системно видалити ракову пухлину Путіна з українського тіла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6.p2" xml:lang="uk">Ми в цьому парламенті вже заборонили з вами проросійські партії, проголосувавши Закон 7172-1. У цьому парламенті ми з вами прийняли ряд законів про конфіскацію майна, яке належить юридичним і фізичним особам Російської Федерації. Цей закон, на жаль, був заветований Президентом, але сьогодні ми будемо розглядати його в цьому залі, і, сподіваюсь, ми його розблокуємо. І 28 тисяч російських активів перейде під контроль української держави, і цими активами буде наповнюватися, в тому числі, державний бюджет України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6.p3" xml:lang="uk">Час заборонити російську пропаганду, яку "руський мір" здійснює через церкву. Нашою фракцією було подано проект Закону № 7332 про накладення санкцій на патріарха Кирила і ще трьох релігійних діячів Російської православної церкви. Цей законопроект був пройдений профільні комітети і може бути винесений в зал якнайшвидше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6.p4" xml:lang="uk">Мова не йде не про заборону, не про релігійні заборони і не про боротьбу з релігійними організаціями, мова йде про те, що ці люди є діючими співробітниками ФСБ, вони служать проти інтересів України, і вони сіють розбрат, вбивства і підтримують геноцид Російської Федерації в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6.p5" xml:lang="uk">Закликаємо колег, будь ласка, винесіть його в зал, і давайте почнемо очищувати Україну економічно, політично, релігійно і культурно від "російського міру".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u6.p6" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, замість Івченка Павленко. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u7.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні колеги, я все-таки попрошу, займіть свої робочі місця, і рівень шумів децибелів має бути набагато нижчий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u7.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, доповідачу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:26:10">12:26:10</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Ю.О.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Ю.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги! Хочу звернути увагу на ситуацію, яка є сьогодні з дитячою політикою, з дітьми як під час війни, так і що нам необхідно робити після війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p2" xml:lang="uk">На сьогоднішній день, і це відомо кожному, вже загинуло 229 дітей, понад 450 поранені. З 24 лютого починаючи. 2 мільйони дітей евакуйовані за кордон або з батьками або у складі організованих груп, понад 2 мільйони евакуйовані в межах України, близько 600 тисяч дітей сьогодні перебувають в окупованих районах і районах активних бойових дій. Значних руйнувань зазнала інфраструктура дитинства, лише освітніх закладів зруйновано понад півтори тисячі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p3" xml:lang="uk">Уряд створив низку штабів з питань дітей, надважливо щоб їх діяльність була взаємопов'язаною і взаємопогоджуваною. Поки що є застороги щодо цього. Не справляються з необхідністю швидких змін до законодавства і профільне Мінсоцполітики як центральний орган з питань дітей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p4" xml:lang="uk">Крім вирішення нагальних питань вже сьогодні нам необхідно думати, планувати, розробляти, якою буде система захисту і підтримки дітей у післявоєнній Україні. Вона не може бути старою. В Україні мають виникнути суди у справах дітей або сімейні суди, які мають замінити застаріле поняття "орган опіки і піклування". І хай вся дороговизна їх створення нас не зупиняє вже зараз, сьогодні. Всі спірні питання, що виникають з нашими дітьми у країнах, куди вони евакуйовані, вирішуються дитячими судами, бо вони не визнають рішень застарілого українського органу опіки та піклування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p5" xml:lang="uk">Діти повертаються з евакуації. повернуться з евакуації з-за кордону, привезуть новий досвід спілкування з соціальними службами цих країн, де соціальний працівник не один на населений пункт, як це в Україні, і його завдання не контролювати, а, навпаки, підтримувати і захищати родину. З цим досвідом повернуться в Україну сім'ї з дітьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p6" xml:lang="uk">Що запропонує Україна знівеченим війною дітям? Нова система має бути системою, а не окремими напрямками за міністерствами, має мати нові складові, нові принципи, нові правила, нові взаємозв'язки і все навколо має крутитися дитини, а не по міністерській вертикалі, як, на жаль, це і сьогодні відбувається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p7" xml:lang="uk">Потребу в таких змінах визначила і створена Верховною Радою Тимчасова слідча комісія з питань дітей, яка завершила свою роботу і рекомендувала негайно створити відповідний орган центральної влади – Державну службу захисту прав дітей. Довоєнні проблеми дітей тільки посилилися в період війни. Застарілі і нові проблеми потребують системного вирішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u8.p8" xml:lang="uk">Саме тому нові суди дитячі, центральний орган виконавчої влади, нові інструменти – це те, що сьогодні потребує українська дитина.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u9.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Павленко Ростислав Миколайович. А, Геращенко Ірина Володимирівна, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:29:23">12:29:23</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, на минулому засіданні найпопулярнішій зарубіжний політик в Україні Прем’єр-міністр Британії Борис Джонсон вивів абсолютно точну формулу переможної сильної держави: це вільні медіа і це сильний парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Наші Збройні Сили, якими сьогодні захоплюється весь світ, – інституція, яка має найвищу підтримку держави, сьогодні захищає не просто садок вишневий коло хати, а садок вишневий коло хати в європейській вільній Україні. І, власне, ми з вами маємо, в першу чергу, об'єднатися навколо демократичних цінностей, разом їх захищати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Місяць тому Верховна Рада України прийняла Заяву, 361 депутат це підтримали, щодо підтримки свободи слова. І в той час, коли світ нагороджує українських журналістів найпрестижнішою Пулітцерівською премією, на жаль, в Україні закриваються і вибивають з цифрового мовлення три проукраїнські професійні канали, де працюють пулітцерівські лауреати. Ми закликаємо негайно виправити це непорозуміння, тому що вільні медіа і сильний парламент – це основа демократичної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10.p4" xml:lang="uk">Наша політична команда дуже цінує ту єдність, яка ці три місяці панує в українському парламенті, коли ми всі працюємо під українським прапором. Ми робимо велику роботу на всіх міжнародних майданчиках для того, аби Україна отримала більше зброї, більше технічної і фінансової допомоги, посилення санкцій проти Росії-країни агресора. І очевидно, що більше зброї і більше допомоги буде, якщо вплив парламенту на контроль над використанням цих коштів і транспарентність використання буде посиленим. Ми маємо разом активізувати наші зусилля для отримання Україною кандидатства в члени ЄС вже в червні цього року. І наша політична команда, команда "Європейської солідарності", працює над цим на всіх міжнародних майданчиках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10.p5" xml:lang="uk">Але, друзі, дуже важливо усвідомлювати, що гарантом нашої безпеки є Збройні Сили України, а безпекові гарантії може дати тільки НАТО. Нейтральність під будь-яким соусом, яку нам намагаються нав'язати україноскептики для того, щоби нашими руками вибити наш шлях від євроатлантичної інтеграції, це буде найбільшою історичною помилкою на цей момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u10.p6" xml:lang="uk">Наша політична команда вважає, що вступ України до НАТО є більш важливим навіть, ніж вступ України до ЄС. І ми готові над цим працювати для того, щоби вже на Мадридському саміті Україна отримала ПДЧ. Вибачте, будь ласка, ми вітаємо Фінляндію, Швецію, які прийняли рішення долучитися до НАТО, усвідомлюючи ризики російської агресії. Але Росія нападе на нас знову і знову, якщо в нас буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u11.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, слово надається народному депутату Бондарю Віктору Васильовичу, група "За майбутнє". Бондар, да. Бондар. Потім Юлія Володимирівна. І після цього Бакунець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u11.p3" xml:lang="uk">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:32:51">12:32:51</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР В.В.</note>
            <u who="БОНДАР В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Шановний Руслан Олексійович! Шановні колеги! Безумовно, зараз найважчий період в житті країни, воєнні дії на сході, на півдні, на жаль, відволікають увагу практично всього керівництва країни, уряду від реальних проблем в економіці. Я хочу підняти питання, що сьогодні теж треба думати про те, що є питання критичного імпорту, є питання відновлення промисловості, яка має дати можливість відновити наші будинки, відновити нашу промисловість, відновити наші містечка і почати наводити порядок по цих напрямках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Я хочу звернутися до уряду і готовий долучитися до роботи по формуванню переліку критичних промислових підприємств, які сьогодні необхідно відновлювати, які сьогодні необхідно дооснастити обладнанням. І під цю програму треба зробити спеціальні якісь економічні умови, щоб люди мали можливість завезти необхідне промислове обладнання, щоб відновити цю галузь, яка дасть можливість поновити будинки, інші речі. Зробити програми по відновленню конкретних містечок, які сьогодні звільнені. Щоб це не було огульне будівництво просто будинків без концепції, без розуміння, що там далі буде відбуватися, щоб це було будівництво містечок під конкретні робочі місця, під конкретну інфраструктуру, під майбутнє людей, які туди будуть повертатися, щоб вони розуміли, для чого вони повертаються, яка робота їх там чекає, яка промисловість там буде перебазована, розгорнеться, як робочі місця, які інфраструктурні проекти, які пропозиції для середнього бізнесу, щоб їм було цікаво приїхати і відкривати там маленькі робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12.p3" xml:lang="uk">І оці дві програми промислового відродження, перевезення зі сходу в центр країни, на захід і перезапуску, купівля нового обладнання промислового. Наприклад, в Україні не вистачає виробництва скла, яке має сьогодні бути, мільйонами квадратних метрів вироблятися для того, щоб відновлювати будинки, відновлювати інші об'єкти, які сьогодні зруйновані. Виробництво будівельних матеріалів, які раніше ми імпортували, і сьогодні можливо їх завозити, ці промислові об'єкти, і будувати в Україні. Це і робочі місця, і програма одночасно для відновлення країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Тобто я пропоную сьогодні спільно з урядом почати працювати над двома програмами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Перша. Це концепція відродження всіх містечок, які сьогодні звільнені, що там буде, як буде відбудовуватися, які будуть підходи до кожного конкретного містечка і що там буде, які робочі місця, чи буде людей повертати назад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u12.p6" xml:lang="uk">І друге. Це програма відродження і розбудова промисловості, яка сьогодні вкрай необхідна для відновлення країни і для створення робочих місць. Нам цими двома програмами, я думаю, слід вже зайнятися разом з урядом, сконцентруватись і прописати. Війна надовго, а ми маємо зробити все, щоб цей час країна вистояла в першу чергу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Тимошенко Юлія Володимирівна, після цього Бакунець. Будь ласка, Юлія Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:36:09">12:36:09</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я думаю, сьогодні весь світ, затамувавши подих, дивиться на те, як Україна мужньо і стійко, разом армія, українська влада, народ, захищає сьогодні Україну, захищає наше право жити. Але в той же час, шановні колеги, я розумію, що сьогодні дуже багато важливих розмов один з одним, я хотіла би привернути вашу увагу до того, що в тих регіонах, де є сьогодні дуже тяжкі наслідки окупації, де розбомблені міста, села, будинки. Сьогодні ситуація настільки тяжка, що нам треба було би спільно об'єднатися навколо прийняття спеціальних програм, які можуть захистити сьогодні людей. І в першу чергу десятки тисяч родин залишилися без місця, де можна проживати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Я спілкувалися з цими людьми, думаю, ви теж спілкувалися. Проблема в тому, що сьогодні абсолютно немає чіткої концепції, як захистити цих людей, де їм сьогодні жити. Немає жодної програми, яка б сьогодні оцінювала стан їх осель і давала можливість їх відновити хоча б трошки до осені те, що можна зробити. Сьогодні немає жодної потужної програми, оскільки Закон про безробіття у нас ще не підписаний, щоб дати право тим, хто не отримав сьогодні право працювати, отримати негайно, невідкладно певні пособія, які дадуть родині вижити. Сьогодні для нас виклик на фронті, але виклик сьогодні і в тилу, тому що багато людей не мають практично доступу до нормального життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u14.p3" xml:lang="uk">І я хотіла б, щоб наступне сесійне засідання ми з вами уважно подивилися на те, чому і як ці люди, треба їх захистити, і чому вони не захищені. Я просила б, щоб ми окремо приділили увагу цій дискусії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u14.p4" xml:lang="uk">Я хочу вірити в те, що ми з вами бачимо і те, як працює економіка. Зверніть увагу на аграріїв, у них не продано зерно абсолютно. І нам треба сьогодні наповнити державний резерв, закласти продовольчий резерв України і хоча б 50 відсотків зерна викупити в аграріїв. Давайте з вами зараз сконцентруємося на те, як живе кожен українець сьогодні в нашій державі, і спробуємо підтримати їх, наше виробництво, наших аграріїв, підприємців у цей важкий час. Вони цього потребують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u14.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:39:17">12:39:17</time></note>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас є два оголошення щодо парламентського життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u15.p2" xml:lang="uk">Відповідно до статті 60 Регламенту Верховної Ради України у зв'язку зі зменшенням чисельного складу депутатської фракції політичної партії "Опозиційна платформа - За життя" нижче чисельності найменшої депутатської фракції, зареєстрованій на першій сесії Верховної Ради України дев'ятого скликання, повідомляю про розпуск депутатської фракції політичної партії "Опозиційна платформа - За життя".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u15.p3" xml:lang="uk">І відповідно до частини третьої статті 60 Закону України "Про Регламент Верховної Ради України" у зв'язку з рішенням депутатської групи "Довіра" від 03.05.2022 року повідомляю про виключення зі складу депутатської групи довіра народних депутатів України Єфімова Максима Вікторовича і Ковальова Олександра Івановича.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:40:08">12:40:08</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, завершальний виступ. Прошу народних депутатів запрошувати до зали. Я надаю слово народному депутату України Бакунцю Павлу Андрійовичу, депутатська група Довіра.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:40:13">12:40:13</time></note>
            <note type="speaker">БАКУНЕЦЬ П.А.</note>
            <u who="БАКУНЕЦЬ П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановне військово-політичне керівництво, народні депутати, наші мужні воїни! Сьогодні насамперед однозначно слід виголосити слова подяки нашим захисникам і захисницям, які не гребуючи нічим, ризикуючи найдорожчим, захищають нас, нашим прикордонникам, нашим бойовим бригадам, нашим силам територіальної оборони, адже саме завдяки вам ми, кожен в цій країні, можемо працювати. І поки наші військові на різних східних, південних, північних рубежах захищають нашу землю, нам з вами потрібно посилено працювати, аби допомагати нашій армії перш за все забезпечувати тих, хто зараз є на фронті, наші прикордонні: Жовківщина, Мостищина, Яворівщина, все прикордоння, яке я представляю, маю велику честь, відправили на фронт величезну кількість мужніх, відважних воїнів, які стоять і боронять нашу землю. Це бойові бригади, як королівська 24-а, 80-а, 63-я, так і Сили територіальної оборони, адже національне піднесення є настільки великим, що люди, котрі записувалися оберігати свої домівки в рідних областях, навіть їдуть захищати на фронт. Це і 103 бригада, 101-а, 66 батальйон. Вони мужньо їдуть, виконуючи найрідніший обов'язок – захищати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Але сьогодні з цієї високої трибуни за наказом наших громад, за проханням родин наших військових Сил територіальної оборони, їхніх жінок, їхніх матерів і дітей ми звертаємося до Генерального штабу, до Міністерства оборони, аби звернути увагу на цих мужніх воїнів як з бойових бригад, так особливо з Сил територіальної оборони, які боронять на бойових позиціях наші землі, аби їм допомогти амуніцією, щоб вони мали чим виганяти ворога з нашої рідної землі, аби забезпечити їм безпечну дислокацію. На це обов'язково слід звернути увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u17.p3" xml:lang="uk">Ми також звертаємося до наших міжнародних партнерів, аби і надалі допомагали нам ще більшою кількістю зброї військової амуніції, аби ми вже в найближчому часі отримали це довгоочікуване членство в Європейському Союзі. Ми однозначно віримо в те, що завдяки нашим партнерам, нашій роботі наші мужні захисники і захисниці виборють цю довгоочікувану перемогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u17.p4" xml:lang="uk">Слава Збройним Силам! Слава Силам територіальної оборони! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, зазначаю, що час для виступів вичерпано. Тепер ми переходимо до розгляду питань порядку денного. Але перед тим, як перейти до розгляду питань порядку денного, хочу повідомити, що голосування проводиться народними депутатами України поіменно з використанням сенсорної кнопки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p2" xml:lang="uk">Відповідно до статті 28 Регламенту Верховної Ради України пропоную провести сигнальне голосування для прогнозування результатів голосувань питань порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p3" xml:lang="uk">Шановні депутати, прошу взяти участь у сигнальному голосуванні, натиснути на зелену кнопку "за". Я нагадую, що необхідно, утримуючи сенсорну кнопку, натиснути зелену кнопку "за" і утримувати ці дві кнопки одночасно до кінця голосування, тобто до появи результатів на табло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові до сигнального голосування? Шановні колеги, прошу провести сигнальне голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T12:44:32">12:44:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p5" xml:lang="uk">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p6" xml:lang="uk">Працюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p7" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, перелік питань, який був попередньо узгоджений Погоджувальною радою, вам надано. Я нагадую, що ми продовжуємо розгляд в другому читанні законопроекту (реєстраційний номер 7269) про внесення змін до Закону України "Про правовий режим воєнного стану" щодо функціонування місцевого самоврядування у період воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, до мене як Голови Верховної Ради України звернулись з листом керівники депутатських фракцій і груп з письмовими пропозиціями до законопроекту (реєстраційний номер 7269) про внесення змін до Закону України "Про правовий режим воєнного стану" щодо функціонування місцевого самоврядування у період воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p9" xml:lang="uk">Враховуючи пропозиції депутатських фракцій і груп, які викладені в цьому листі, я поставлю на голосування пропозицію дати доручення Комітету Верховної Ради України з питань організації державної влади, місцевого самоврядування, регіонального розвитку та містобудування невідкладно підготувати законопроект реєстраційний номер 7269 до повторного другого читання з урахуванням письмових пропозицій депутатських фракцій і груп для його розгляду на пленарному засіданні Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз, одну хвилиночку. Прошу вашої уваги! Шановні колеги, я прошу вашої уваги! У мене є лист, підписаний фракціями і групами, щодо долі законопроекту 7269. Я зараз відповідно до цих пропозицій пропоную припинити розгляд цього питання обговорення, ми повинні проголосувати два рази щодо цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p11" xml:lang="uk">Перший раз, я ставлю прийняти в другому читанні, як запропонував комітет, лідери фракцій і груп пропонують не підтримати це. Після цього я ставлю на голосування повторне друге читання, лідери фракцій і груп пропонують підтримати це. І після цього ми ще раз проголосуємо щодо тих речей, які написані в листі лідерів фракцій і груп. Домовились, колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p12" xml:lang="uk">Тому я ставлю першу пропозицію, яка встановлена в рішенні комітету. Будь ласка, приготуйтеся до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p13" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до Закону України "Про правовий режим воєнного стану" щодо функціонування місцевого самоврядування у період дії воєнного стану (реєстраційний номер законопроекту 7269).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p14" xml:lang="uk">Прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T12:47:27">12:47:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p15" xml:lang="uk">За-17</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p16" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію повернути комітету на доопрацювання з наступним поданням на повторне друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T12:47:58">12:47:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p19" xml:lang="uk">За-333</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p20" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p21" xml:lang="uk">Шановні колеги, і останнє голосування. Враховуючи пропозиції комітету. депутатських фракцій і груп, які викладені в цьому листі, я ставлю на голосування пропозицію дати доручення Комітету Верховної Ради України з питань організації державної влади, місцевого самоврядування, регіонального розвитку та містобудування невідкладно підготувати законопроект реєстраційний номер 7269 до повторного другого читання з урахуванням письмових пропозицій депутатських фракцій і груп, які викладені в листі, для його розгляду на пленарному засіданні Верховної Ради України сьогодні, 12 травня 2022 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p22" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T12:48:50">12:48:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p23" xml:lang="uk">За-335</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p24" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p25" xml:lang="uk">Прошу комітет виконати це невідкладне доручення Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p26" xml:lang="uk">Йдемо далі, шановні колеги. Наступний законопроект у нас – це проект закону. одну секундочку, це проект Закону реєстраційний номер 7264.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p27" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися, що по цьому законопроекту всі знімають свої поправки, ми надаємо слово Юлії Володимирівні Тимошенко 5 хвилин, і після цього голосуємо за цей законопроект. Домовилися, колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p28" xml:lang="uk">Будь ласка, Юлія Володимирівна. А, це не по цьому. Добре. Підійдіть, будь ласка, тоді "Голос".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u18.p29" xml:lang="uk">Юлія Володимирівна, будь ласка, 5 хвилин виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:50:00">12:50:00</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, насправді ми хотіли до сьогоднішнього засідання Верховної Ради спробувати як команда досягнути певні компроміси, як голосувати ті законопроекти, які не мають консенсусу. І для того, щоб ефективно спрацювати, ми все-таки вирішили сьогодні зосередитися на тому, щоби пояснити, що цей законопроект про внесення змін до інших законів щодо безперебійного виробництва та постачання сільськогосподарської продукції під час воєнного стану (підкреслюю – воєнного стану), він є дуже сумнівний. Сумнівний тому, що ним передбачається, що та продукція, яка буде завозитися в Україну, сільськогосподарська, що це добрива і багато інших речей, які стосуються сільського господарства, вони тут, передбачаються в цьому законі, не будуть сертифікуватися, не будуть проходити ніякі правильні процедури контролю якості, і в тому числі це стосується м'яса, це те, що безпосередньо буде потрапляти потім на прилавки наших магазинів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u19.p2" xml:lang="uk">Ми вважаємо, що не можна навіть під час воєнного стану не перевіряти якість пестицидів, гербіцидів, не перевіряти якість того, що буде вноситися в нашу землю, не перевіряти і не роботи фітосанітарні сертифікати, не перевіряти якість продукції, що в ній взагалі є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u19.p3" xml:lang="uk">Я хочу сказати, що є, безумовно, необхідність під час воєнного стану спростити процедури, але це не може бути загрозою для життя, здоров'я людей, це не може бути загрозою для взагалі якості нашої землі. І, що важливо, ми не можемо під час воєнного стану руйнувати ті вимоги, які є для нас фундаментальними щодо вступу України до Європейського Союзу. Цей закон, на жаль, руйнує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u19.p4" xml:lang="uk">Ми сьогодні зняли правки для того, щоби не перешкоджати руху законодавчого процесу. Але ми в той же час будемо утримуватися і не будемо голосувати за цей законопроект, тому що він несе загрозу життю і здоров'ю людей. І тому я прошу зал уважно почитати цей документ, зважити всі "за" і "проти" і спробувати все ж таки зберегти ту систему, яка скрупульозно вибудовувалася в нашій країні разом з Європейським Союзом, яка закладена в Угоді про асоціацію і вільну торгівлю з країнами Європейського Союзу і яка точно передбачає захист прав людей. Тому прошу не голосувати за цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u19.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, мене ще повідомили, що одна поправка буде ставитися на підтвердження. Я правильно розумію? І після того, як буде прийнято по ній рішення, ми переходимо до голосування за законопроект в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u20.p3" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів зайняти свої місця. Ми переходимо до прийняття відповідних рішень. Щодо поправки хто буде? Клименко, я правильно розумію? Цабаль, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u20.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Цабаль Володимир.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:53:40">12:53:40</time></note>
            <note type="speaker">ЦАБАЛЬ В.В.</note>
            <u who="ЦАБАЛЬ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, фракція "Голос" підтримує цей законопроект, і ми підтримуємо те, що потрібно дозволити ввіз пестицидів і агрохімікатів без реєстрації, якщо вони зареєстровані в країнах Європейського Союзу. Проте правка 7, вона трошки іде ще дальше, вона пропонує ввозити без реєстрації не тільки пестициди й агрохімікати, якщо вони зареєстровані в Європейському Союзі, а також ті, де діюча речовина зареєстрована. Тобто що це означає? Що можна ввозити з будь-якої країни світу – з Китаю, з Індії, з Бразилії, – будь-які пестициди і агрохімікати, якщо їх діюча речовина зареєстрована в Європейському Союзі. Тобто це відкриває дозвіл на ввіз незареєстрованих препаратів, можна сказати, зі всіх країн світу. Тому нам здається, що потрібно вернутися до попередньої версії закону, щоби тільки самі препарати можна було ввозити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, яка позиція комітету по 7 поправці?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:54:52">12:54:52</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДУ О.В.</note>
            <u who="ГАЙДУ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Колеги, добрий день! Дійсно, по цій правці є певні зауваження. Але я хочу зазначити і наголосити, що обов'язкова державна реєстрація пестицидів не вимагається тільки на період воєнного стану та 90 днів після.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u23.p2" xml:lang="uk">Але якщо є зауваження у наших колег, то можемо поставити цю правку на підтвердження на розсуд залу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, 7 поправка. Це єдина поправка, яка зараз буде ставитися. Прошу зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p3" xml:lang="uk">7 поправка. Вона комітетом була врахована. Але колеги просять поставити її на підтвердження. Комітет в принципі не заперечує для того, щоб зал прийняв рішення. Тому, шановні колеги, будь ласка, прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T12:55:55">12:55:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p4" xml:lang="uk">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p5" xml:lang="uk">Правка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення, займіть свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p7" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо безперебійного виробництва та постачання сільськогосподарської продукції на час воєнного стану (реєстраційний номер проекту 7264).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T12:56:45">12:56:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p9" xml:lang="uk">За-313</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p11" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний законопроект, ми теж на Погоджувальній раді домовилися з колегами, що не будуть ставитися усі правки. Ми даємо 5 хвилин Юлії Володимирівні на виступ. А також Юля Клименко деякі поправки, дві поправки поставить. Три. Ну, я вам дам слово, ви скажете, скільки. Будь ласка. І після цього переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u24.p12" xml:lang="uk">Юлія Володимирівна, 5 хвилин. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T12:57:24">12:57:24</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, законопроект 7289, так само наша команда мала до цього законопроекту сотні правок, багато правок. Але ми домовилися про те, що замість наших правок ми просто зараз висловимо всі зауваження до цього законопроекту для того, щоби ви мали можливість уявити собі, що це за закон і чи можна за нього голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Це законопроект про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо особливості регулювання земельних відносин в умовах воєнного стану. Але зразу хочу вам сказати, що ті антиринкові процедури, які закладені в цьому законі щодо розпорядження сільськогосподарською і несільськогосподарською землею, передбачені не тільки на воєнний стан, вони по суті виписані так, що вони можуть працювати в тому числі і після завершення війни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p3" xml:lang="uk">Я хочу запитати, навіщо всі ці роки в країні проводилися реформи, які передбачали прозорі процедури, які передбачали, що будь-який шматочок землі в Україні буде дуже прозоро передаватися під строго визначені напрямки і що кожний буквально сантиметр української землі буде не в корупційному контексті передаватися своїм людям, а все-таки буде це робитися так, як у європейських країнах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p4" xml:lang="uk">Війна, безумовно, змінила в нашому житті багато чого. Але наша команда дуже не хотіла б, щоб війна стала ширмою для корупційних дій, які просто неможливо буде зупинити, якщо вони будуть ще закріплені законами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p5" xml:lang="uk">І тому в цьому законі, коли ви будете тиснути зелену кнопку, ви просто знайте, що тут передбачається передача в оренду без будь-яких прозорих процедур, без земельних торгів, без тендерів, без нічого земельних ділянок державної і комунальної власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p6" xml:lang="uk">Я хочу, щоб ми були свідомі, що такими рішеннями ми по суті руйнуємо роботу країни останні, як мінімум, 8 років. І все, що робилося нами спільно в цьому парламенті, в уряді, на рівні президентів, щоб унебезпечити країну від корупції, цим законом у земельних питаннях перекреслюється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p7" xml:lang="uk">Я можу сказати, що крім того, тут ще передбачається така унікальна річ. Пам'ятаєте, як ми всі боролися за реєстри і кадастри. Так от тут є призупинення роботи Державного земельного кадастру та прийняття рішення про його відновлення вже через певний час, коли закінчиться війна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p8" xml:lang="uk">Я хочу запитати, хто ставить такі умови і чому в цьому законопроекті ви на цьому наполягаєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p9" xml:lang="uk">Я також хотіла б звернути вашу увагу, просто послухайте, хоча б послухайте те, за що ви збираєтесь голосувати. Їм передбачається відтермінування на період воєнного стану плюс до 6 місяців виплата землекористувачами орендної плати. При чому за державні земельні ділянки і за комунальні треба буде платити орендну плату, а от приватним власникам землі, які також є підприємцями і які за ці гроші живуть, скасовується оплата орендної плати приватним землевласникам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p10" xml:lang="uk">Я хочу запитати: що ви робите? Це багатократно посилить гуманітарну кризу, яка є сьогодні в країні. Це багатократно ще забере у людей, які мають ці нещасні ділянки землі, забере ті копійки, які вони отримають як плату за оренду. Не можна цей закон приймати. Не будьте такими байдужими, читайте, що вам пропонується, і голосуйте не тому, що вам хтось згори сказав голосувати, а голосуйте тому, що ви є державні діячі, і ви зобов'язані дбати про державу, а не про чиїсь лобістські інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u25.p11" xml:lang="uk">Тому ми будемо голосувати проти цього законопроекту і закликаємо всіх, хто стоїть на державних позиціях, зробити те саме.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми ще домовилися декілька поправок поставить Юлія Леонідівна Клименко і після цього переходимо до прийняття рішення. Зараз декілька поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u26.p3" xml:lang="uk">Юлія Леонідівна, будь ласка. Які номери?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:02:38">13:02:38</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО Ю.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Руслан Олексійович, я не буду ставити поправки, дайте мені 2 хвилини і я. Да, 2 хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Дві хвилини, Юлія Леонідівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u28.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, через 2 хвилини переходимо до прийняття рішення по цьому законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u28.p3" xml:lang="uk">Клименко Юлія Леонідівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:02:50">13:02:50</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО Ю.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, законопроект 7284. вибачте, 7289, безумовно, потрібен, оскільки ми знаходимося у воєнному стані і багато державних органів не працюють так, як потрібно. Більше того, нам як державі, яка воює, треба мати швидкі процедури і будівництва для тимчасово переміщених осіб і для людей, які знаходяться, яких треба переселяти із зони бойових дій. Треба будувати фактично нову інфраструктуру, тому що нас щодня обстрілює Росія, яка намагається знищити нашу залізничну інфраструктуру, портову інфраструктуру, заблокувавши нам Южный порт і порт Одеси і фактично паралізувавши наш експорт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u29.p2" xml:lang="uk">Але при тому треба знаходити баланс між тим, щоб швидко будуватися, робити документи швидко і також не забувати про екологію і природу, тому що ті правки, які подавала я, вони стосувалися саме того, щоб не переводити, не змінювати швидко цільове призначення, а також не робити швидко містобудівну документацію на порти вздовж всіх річок України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u29.p3" xml:lang="uk">В результаті компромісу ми досягли і з Кабінетом Міністрів, і з комітетом про те, щоб зосередитися саме на Дунайському кластері і там розвивати нові порти, які дозволять нам робити, збільшувати експорт при заблокованих портах, одеських портах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u29.p4" xml:lang="uk">Тому дякую за компроміс і комітету за обговорення. І давайте голосувати, і будемо швидко відбудовувати нашу країну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u29.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Шановні колеги, приготуйтеся до голосування, приймаємо рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p3" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо особливостей регулювання земельних відносин в умовах воєнного стану (реєстраційний номер проекту 7289).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:05:29">13:05:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p5" xml:lang="uk">За-290</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p7" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний законопроект, це перше читання. Зараз, секундочку. Нам треба включення до порядку денного і прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до законопроекту 7284. Це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо соціального захисту осіб рядового і начальницького складу та умов проходження служби цивільного захисту. Нам треба два голосування провести. Тому прошу проголосувати щодо включення до порядку денного сесії законопроекту 7284.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p9" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:06:24">13:06:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p10" xml:lang="uk">За-326</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p12" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:06:46">13:06:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p13" xml:lang="uk">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p14" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p15" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися обговорення: два – за, два – проти. Будь ласка, запишіться: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u30.p16" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Бондарю Михайлу Леонтійовичу, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:07:19">13:07:19</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР М.Л.</note>
            <u who="БОНДАР М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, передайте слово Миколі Княжицькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Микола Княжицький, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:07:33">13:07:33</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Друзі, "Європейська солідарність" в першому читанні це буде підтримувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p2" xml:lang="uk">Тут є три положення. Дозволяється приймати на службу цивільного захисту або продовжувати контракти з тими, хто був звільнений за станом здоров'я. Але незрозуміло, тому що, якщо людина звільнена за станом здоров'я, а не переведена на іншу посаду, чи може вона професійно служити в цій службі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p3" xml:lang="uk">Розширюються підстави звільнення зі служби цивільного захисту. Там теж є негативні наслідки, які можуть бути пов'язані з порушенням становища і зловживання зі сторони керівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p4" xml:lang="uk">Уточнюються норми Закону про одноразову грошову допомогу в разі загибелі, смерті, інвалідності або часткової втрати працездатності. Не заперечуючи підвищення грошової допомоги в передбачених випадках, звертаємо увагу, що принцип її надання не відповідає загальним. Питання, які пропонуються врегулювати на рівні закону, мали б бути врегульовані на рівні підзаконного нормативно-правового акта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p5" xml:lang="uk">Одним словом, думаю, що до другого читання ми зможемо виправити ці неузгодження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p6" xml:lang="uk">Друзі, це важливий закон. Але давайте подивимося, як плідно і ефективно зміг об'єднатися зал, коли ми побачили, що закон, який завершується на цифру 69 і обмежував права місцевого самоврядування, спільними зусиллями вдалося досягти компромісу, щоб цей закон пішов на повторне друге читання, і, думаю, буде він нормально зроблений. Хочу попросити вас всіх зробити все, щоб все, що заперечує прийняттю. наданню нам кандидатства у Європейському Союзі, так, як в цьому законі ми усунули, щоб три незалежні телеканали, які незаконно вимкнули в ефірі, і комітет вчора в цьому переконався, були повернені в ефір, ми стали членами Європейського Союзу і перемогли російських нацистів у цій війні спільними зусиллями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u33.p7" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Кабаченку Володимиру Вікторовичу, фракція політичної партії "Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:09:37">13:09:37</time></note>
            <note type="speaker">КАБАЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КАБАЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Прошу надати слово Цимбалюку Михайлу Михайловичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Цимбалюк Михайло Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:09:46">13:09:46</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановна президія, шановні колеги! Насправді законопроект дуже потрібен. Ми бачимо, як сьогодні працює Служба з надзвичайних ситуацій, Служба цивільного захисту. Це ті люди, які сьогодні першими прибувають на ліквідацію наслідків тих ситуацій, які відбуваються під час воєнного стану. Це ті люди, які сьогодні займаються і розмінуванням. Це ті люди, які сьогодні ризикують своїм життям. І дуже важливо, що така законодавча ініціатива зараз є в сесійній залі. Насправді, як казав колега Княжицький, тут є надзвичайно позитивні норми, але є і певні ризики, які слід і можна доопрацювати до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u37.p2" xml:lang="uk">Те, що тут встановлюються виплати одноразові в певних розмірах і це буде визначати один центральний орган виконавчої влади, і визначати тим, кому призначаються ці виплати, це є певний ризик і наявність корупційної складової. Це слід доопрацювати до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u37.p3" xml:lang="uk">Також є серйозні зауваження по статті 118 Кодексу цивільного захисту. Тому що пропозиції суперечать тим нормам, які пропонується ухвалити до цього законопроекту. Це те саме стосується статті 119 саме Кодексу про адмінправопорушення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u37.p4" xml:lang="uk">Через те команда "Батьківщина" в першому читанні підтримає цей законопроект за основу, а до другого будемо його доопрацьовувати. Дуже важливо, щоб ті люди, які ризикують своїм життям, і члени їх родин були впевнені, що в разі небезпеки держава достойно їх буде захищати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u37.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього питання. Переходимо до прийняття рішення. Рішення – прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, приготуйтеся до голосування. Я ставлю пропозицію, прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо соціального захисту осіб рядового і начальницького складу та умов проходження служби цивільного захисту (реєстраційний номер проекту 7284).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:12:39">13:12:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p5" xml:lang="uk">За-322</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок для підготовки до другого читання законопроекту 7284.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p8" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:13:05">13:13:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p9" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступний законопроект 7371, внесений Президентом України, це проект Закону про затвердження Указу Президента України про рішення Ради національної безпеки і оборони України від 11 травня 2022 року, про примусове вилучення в Україні об'єктів права власності Російської Федерації та її резидентів. Це перші санкції, які ми розглядаємо в контексті прийнятого нами Закону щодо примусового вилучення об'єктів права власності Російської Федерації, тому прошу шановний депутатів з відповідальністю віднестися до цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p12" xml:lang="uk">Ми домовились розглянути це питання з обговоренням. Тому я ставлю пропозицію розглянути питання про включення до порядку денного законопроекту 7371.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p13" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:14:10">13:14:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p14" xml:lang="uk">За-332</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p16" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою, як ми і домовлялися. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:14:32">13:14:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p17" xml:lang="uk">За-291</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p18" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p19" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися: два – за, два – проти і голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p20" xml:lang="uk">Прошу записатися: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u38.p21" xml:lang="uk">Гончаренко Олексій Олексійович, фракція "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:15:01">13:15:01</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово колезі Ірині Геращенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u39.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Ірина Геращенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:15:12">13:15:12</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу підняти одну надзвичайну важливу тему. Сьогодні проти України ведеться не тільки реальна агресія, війна, а й гібридна війна. Коли Російська Федерації і її посіпаки намагаються нав'язати думку, в тому числі на Заході, що начебто на Україну сьогодні напав Путін і виключно Путін несе відповідальність за цю агресію. Це не так. Агресію за повномасштабну війну проти України несе Російська Федерація і кожен росіянин, адже 85 відсотків росіян підтримують цю війну. Вони обирали Путіна, вони консерували його режим, вони сьогодні сповідують цю ідеологію новітнього фашизму проти України, і українофобія є фундаментом сьогодні новітньої російської ідеології.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u41.p2" xml:lang="uk">І тому зараз ми з вами приймаємо надзвичайно важливий закон про відповідальність кожного росіянина за цю війну. Очевидно, що ми маємо зробити все для того, щоб кожний росіянин поніс в тому числі фінансову відповідальність за війну проти України. І дуже важливо, щоби наступним нашим етапом стала фіксація так само всіх злочинів не тільки тих, хто прийшов воювати, вбивати, ґвалтувати, а тих, хто фінансував цю війну, і тих, хто насправді так само зомбував десятиріччями росіян, щоби вони підтримали агресію проти України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u41.p3" xml:lang="uk">Мають бути накладені санкції не тільки на олігархат, не тільки на бізнес російський, а на всі російські медіа, на всіх російських журналістів, які є пропагандистами, на всіх росіян, які повністю сьогодні несуть відповідальність разом зі своїм режимом за вбивства, зґвалтування, за це мародерство, яке відбувається в Україні вони мають бути покарані. Тому ми підтримуємо цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Задорожньому Миколі Миколайовичу, фракція політичної партії "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:17:12">13:17:12</time></note>
            <note type="speaker">ЗАДОРОЖНІЙ М.М.</note>
            <u who="ЗАДОРОЖНІЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Роксолані Підласій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Роксолана, будь ласка, Підласа, Роксолана Андріївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:17:21">13:17:21</time></note>
            <note type="speaker">ПІДЛАСА Р.А.</note>
            <u who="ПІДЛАСА Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, Комітет економічного розвитку підтримав цей законопроект. Тому я прошу вас також підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u45.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u46.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, слово надається Бобровській Соломії Анатоліївні, фракція "Голос", і після цього переходимо до голосування, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u46.p3" xml:lang="uk">Клименко Юлія Леонідівна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:17:44">13:17:44</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО Ю.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, безумовно, законопроект давно дозрів і перезрів. Я хочу сказати, що ми прийняли цього в першому і другому читанні тут, але якимось чудовим чином там виявилося багато достатньо конструктивних правок, які були надані Офісом Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u47.p2" xml:lang="uk">Тому у мене два заклики до нашого залу. Ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Це санкції ми голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО Ю.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u49.p1" xml:lang="uk">А, санкції – прекрасно. Тоді голосуємо за санкції, тому що там є, так. Санкції будуть реалізовані тільки тоді, коли ми з вами подолаємо вето і затвердимо законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u49.p2" xml:lang="uk">Сьогодні голосуємо 4,5 мільярда перших. Я сподіваюсь, що цих мільярдів буде набагато більше, тому що за моїм запитом Міністерство економіки сказало, що в них готовий список з 28 тисяч об'єктів, які можна забрати у суб'єктів Російської Федерації і передати до державного бюджету. Колеги, це набагато більше, ніж 4,5 мільярда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u49.p3" xml:lang="uk">Тому давайте швидко подолаємо вето, проголосуємо цей законопроект і почнемо наповнювати наш бюджет за гроші Російської Федерації, яка повинна заплатити, віддати активи і заплатити за кожний збиток, який вони зробили в Україні, заплатити нашим громадянам за те, що вони наробили в їх будинках і з їхніми життями. Тому їхні репарації не повинні закінчуватися виключно конфіскацією об'єктів. Їхні репарації повинні бути ще мінімум 50 років Україні на її відбудову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u49.p4" xml:lang="uk">Дякую. Давайте голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього питання такою блискучою доповіддю по цьому питанню. Дякую, Юлія Леонідівна, вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p3" xml:lang="uk">Переходимо до прийняття рішення. Я прошу народних депутатів зайняти свої місця. Ми голосуємо за санкції. Шановні колеги, прошу приготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p4" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу і в цілому проект Закону про затвердження Указу Президента України "Про рішення Ради національної безпеки і оборони України від 11 травня 2022 року "Про примусове вилучення в Україні об'єктів права власності Російської Федерації та її резидентів" (реєстраційний номер проекту 7371) за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:20:28">13:20:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p6" xml:lang="uk">За-334</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Блискуча єдність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p8" xml:lang="uk">Дякую, колеги. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, до мене підійшли колеги з правового комітету, сказали, що є домовленість з головами фракцій і груп, щоб вони зараз швидко зібралися і переприйняли рішення по законопроекту 7317. Тому я даю таке доручення невідкладно зібратися, щоб ми сьогодні, дійшовши до нього, проголосували вже в тій редакції, яку ви запропонуєте нам. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p10" xml:lang="uk">Будь ласка, йдемо далі поки. Шановні колеги, 6173, переходимо до наступного законопроекту, це теж перше читання. Це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення укладання угоди між Україною та Європейським Союзом про взаємне визнання кваліфікованих електронних довірчих послуг та імплементації законодавства Європейського Союзу у сфері електронної ідентифікації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, я так розумію, він включений до порядку денного, його не треба голосувати, тому я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Законопроект 6173 – скорочена процедура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p12" xml:lang="uk">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:21:52">13:21:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p13" xml:lang="uk">За-277</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p14" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p15" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися, що ми його з обговоренням, тому одразу: два – за, два – проти. Прошу записатися народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u50.p16" xml:lang="uk">Слово надається народній депутатці України Михайлюк Галині Олегівні, фракція "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:22:21">13:22:21</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЙЛЮК Г.О.</note>
            <u who="МИХАЙЛЮК Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово народному депутату Олександру Федієнку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Олександр Федієнко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:22:32">13:22:32</time></note>
            <note type="speaker">ФЕДІЄНКО О.П.</note>
            <u who="ФЕДІЄНКО О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Добрий день, шановні колеги! Проект Закону 6173, поданий Кабінетом Міністрів України, передбачає внесення змін до законів України для максимального наближення положень національного законодавства до європейських вимог у сфері електронної ідентифікації та електронних довірчих послуг.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53.p2" xml:lang="uk">Біля 90 законів буде приведено у відповідність до європейських норм. Це дасть можливість цифрового ринку з ЄС. Наші підписи можна буде використовувати в ЄС, а їх підписи – у нас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53.p3" xml:lang="uk">Проект забезпечить можливість віддалену ідентифікацію особи онлайн без особистої присутності під час отримання кваліфікованого електронного підпису, забезпечить широку сферу використання засобів електронної ідентифікації, зокрема CardID, MobileID, BankID, SmartID. Всі ці застосунки можна буде використовувати в якості електронного підпису.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53.p4" xml:lang="uk">Комітет цифрової трансформації на своєму засіданні 26 січня цього року ухвалив рекомендувати Верховній Раді України прийняти проект Закону 6173 в першому читанні за основу. Після цього прийняття, шановні колеги, запрошую всіх до роботи над цим законопроектом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53.p5" xml:lang="uk">Хочу нагадати, що наш курс – рух до Європейського Союзу, і всіма своїми кроками і перемогами на фронті ми це демонструємо. Тому прошу, шановних колег, незважаючи від фракцій, підтримати вказаний законопроект своїми голосами "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u53.p6" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u54.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Іванна Орестівна Климпуш-Цинцадзе, "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:24:07">13:24:07</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМПУШ-ЦИНЦАДЗЕ І.О.</note>
            <u who="КЛИМПУШ-ЦИНЦАДЗЕ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Володимиру Ар'єву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Володимир Ар'єв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:24:24">13:24:24</time></note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, ми з вами йдемо до Європейського Союзу, і зараз у нас є дійсно унікальний шанс для того, щоб в нього вступити. І те, що ми починаємо саме зараз, в цей час, приводити наше законодавство у відповідності з європейським – це дуже конструктивний момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u57.p2" xml:lang="uk">Але я хочу нагадати, що Європейський Союз – це не тільки по формі нам треба привести законодавство у відповідність, але і по суті свої дії. Тому що для кожної країни, яка вступає до Європейського Союзу, є Копенгагенські критерії, і це політико-правові критерії, які визначають, що відповідність верховенству права, демократії, рівності меншин в тому числі – це є основна річ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u57.p3" xml:lang="uk">І коли в Європейському Союзі бачать, що сьогодні, в принципі, ми можемо зловживати довірою, у нас будуть проблеми. Якщо вимикають без жодного законодавчого обґрунтування телеканали – це проблема. Якщо ведеться боротьба із незалежними членами наглядових рад – це проблема. Якщо уряд ухвалює постанови, які призводять до того, що жінок зараз із банків звільняють, саме жінок, це буде проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u57.p4" xml:lang="uk">І тому я дуже прошу вас, щоб ми не зловживали єдністю, не під егідою єдності не намагалися притискати опозицію, а робили кроки до Європейського Союзу не тільки по формі, але й по суті. На це дуже будуть зважати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u57.p5" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Колтунович Олександр Сергійович, "Платформа за життя і мир".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:26:26">13:26:26</time></note>
            <note type="speaker">КОЛТУНОВИЧ О.С.</note>
            <u who="КОЛТУНОВИЧ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний пане Голово, шановні народні депутати України! Я хотів би звернути увагу на те, що депутатська група "Платформа за життя і мир" підтримає даний проект Закону щодо забезпечення укладення угоди між Європейським Союзом про визнання кваліфікованих електронних довірчих послуг та імплементації інших положень відповідної угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Хотів би звернути увагу на те, що вносяться зміни (почуйте цю цифру) до 74 законів і 6 кодексів, відповідні норми. Ось як здійснюється імплементація окремих положень Угоди про асоціацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59.p3" xml:lang="uk">Я хотів би нагадати, що у нас на сьогоднішній день залишаються невпровадженими ще значна, переважна більшість директив і технічних регламентів відповідних Європейського Союзу, що унеможливлюють відповідну реалізацію, імплементацію економічної частини Угоди про асоціацію. А це означає, що ми не можемо реалізувати весь той експортний потенціал, який у нас є, який ми могли б реалізовувати з точки зору наших двосторонніх торгово-економічних відносин з країнами Європейського Союзу, зважаючи на нинішню ситуацію, яка є в України, і зважаючи уже де-факто на моновекторну інтеграційну політику, яка фактично у нас є з 24 лютого 2022 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59.p4" xml:lang="uk">Тому, зважаючи на ці значні виклики, які на сьогоднішній день є, нам необхідно прискорювати якраз таки імплементацію економічної частини і тих інструментів, які потребує нинішнє законодавство. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59.p5" xml:lang="uk">А друге, безумовно, це питання транзиту, перевезень, зокрема міжнародних вантажних автомобільних перевезень. У нас має бути відповідне вільне і так само вільне переміщення товарів, послуг, капіталу і робочої сили для того, щоб ми могли реалізувати весь той економічний потенціал України, в тому числі в промисловій політиці і в інших сферах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u59.p6" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, і завершальний виступ Кабаченко. Будь ласка, "Батьківщина". І після цього переходимо до голосування, шановні народні депутати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:28:35">13:28:35</time></note>
            <note type="speaker">КАБАЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КАБАЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Шановна президія, шановні народні депутати України! Володимир Кабаченко, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61.p2" xml:lang="uk">Мета законопроекту досить проста, абсолютно зрозуміла – це щоб українські електронні цифрові підписи визнавалися країнами-членами Європейського Союзу. Тобто із тим все зрозуміло, питань взагалі ніяких немає, і ми маємо це приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61.p3" xml:lang="uk">Але ж, на жаль, даний законопроект в кращому разі є надзвичайно сирою заготовкою, яка містить багато недовизначених термінів та норм, що полегшують кіберзлочини. В нинішній формі підтримувати його не рекомендується. Необхідно подати правки до чинної редакції і остаточний висновок робити вже стосовно другого читання. Але, з іншої сторони, як зазначали колеги, цей законопроект є частиною пакету євроінтеграційних ініціатив, і фракція "Батьківщина" завжди підтримувала і підтримує інтеграцію України в Європейський Союз. І тому ми вирішили підтримати цей законопроект в першому читанні за умови, якщо наші зауваження будуть прийняті під час підготовки законопроекту до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61.p4" xml:lang="uk">Основні зауваження полягають в наступному. Даний законопроект містить велику кількість термінів, які були просто переписані з європейських регламентів. Внаслідок у частини з них немає відповідників в українському законодавстві і деякі з них є досить структурними і ключовими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61.p5" xml:lang="uk">По-друге, надавачів послуг електронних ідентифікацій, які включені до системи електронного врядування, зобов'язують приєднатися до деякої системи моніторингу надання і використання послуг. А от що це за система моніторингу надання і використання послуг – жодного слова про це в тексті законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u61.p6" xml:lang="uk">І тому ми підготуємо і подамо правки до другого читання, а в першому читанні ми підтримуємо. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми переходимо до прийняття рішення, прошу народних депутатів зайняти свої місця. Переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення укладення угоди між Україною та Європейським Союзом про взаємне визнання кваліфікованих електронних довірчих послуг та імплементації законодавства Європейського Союзу у сфері електронної ідентифікації (реєстраційний номер проекту 6173).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:31:30">13:31:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p5" xml:lang="uk">За-315</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p7" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок та підготовки до другого читання законопроекту 6173.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p8" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:31:58">13:31:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p9" xml:lang="uk">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p11" xml:lang="uk">Йдемо далі, товариство. Наступний законопроект 7251, це теж перше читання. Це законопроект про внесення змін до деяких законів України щодо оптимізації трудових відносин (7251).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p12" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію включити цей законопроект до порядку денного сесії.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:32:44">13:32:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p13" xml:lang="uk">За-289</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p14" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p15" xml:lang="uk">Ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:33:04">13:33:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p16" xml:lang="uk">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p17" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися: два – за, два проти, обговорення. Прошу записатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u62.p19" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрчишин Ярослав Романович, фракція політичної партії "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:33:34">13:33:34</time></note>
            <note type="speaker">ЮРЧИШИН Я.Р.</note>
            <u who="ЮРЧИШИН Я.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Ярославу Железняку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Железняк Ярослав Іванович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:33:44">13:33:44</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Колеги, я не буду багато займати вашого часу. Треба голосувати за цей законопроект, тим більше, що у нас ситуація, в якій по факту Трудовий кодекс практично не працює. І якщо ми хочемо зберегти хоч якось наш бізнес, нам треба дати йому вільність у діянні з трудовими контрактами і взагалі з трудовим правом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Тому закликаю всіх проголосувати. Це справді те, що зараз допоможе всім переїхати з зони бойових дій, по-перше; по-друге, якось протягнути цей час, який дуже важкий для бізнесу. Тому ми будемо голосувати "за", за що я всіх і закликаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u65.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Михайло Леонтійович Бондар, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:34:24">13:34:24</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР М.Л.</note>
            <u who="БОНДАР М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Передайте, будь ласка, слово Олексію Гончаренку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Олексій Гончаренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:34:36">13:34:36</time></note>
            <note type="speaker">ГОНЧАРЕНКО О.О.</note>
            <u who="ГОНЧАРЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Олексій Гончаренко. Друзі, ви знаєте, що насправді нам дуже важливо сьогодні підтримувати і наш бізнес, і наших працівників. На жаль, в цьому законі є позиції, які є абсолютно правильними, дуже необхідними і слушними на підтримку нашого бізнесу. Водночас там є і питання, які насправді більше ставлять перед нами проблем, ніж відповідей. І мова йде, наприклад, соціальні норми щодо відпустки, скорочення цих речей, і це може бути сприйнято негативно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u69.p2" xml:lang="uk">Давайте не забувати, що ми з вами – це, безумовно, соціальна держава, це наша сильна сторона, для нас кожна людина важлива, для нас важливі кожен працівник, кожен бізнес, кожен нас захисник. Ми не країна-окупант, яка за вбитого дає 5 тисяч рублів чи 10 тисяч і фотографує мам чи вдів з цими 5 тисячами рублів, і далі, безумовно, все тільки людожерлива ідеологія, яка абсолютно все знищує. Більше того, ми бачимо, як мучаться і інші території під ними. І та ж Абхазія, і Южна, Південна Осетія, і Бєлгородська область, і Курська, і Воронезька.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u69.p3" xml:lang="uk">Тому, друзі, я думаю, що ми маємо завжди показувати високий рівень в тому числі наших соціальних стандартів і відданості соціальній для того, щоб ті регіони, які з великою надією дивляться на нас, коли вже вони будуть звільнені, я вже не кажу про нашу українську Кубань. Щоби вони розуміли, що Україна – це не тільки свобода, це ще й високі соціальні стандарти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u69.p4" xml:lang="uk">Тому, друзі, я закликаю нас всіх, враховуючи всі складнощі воєнного часу, не забувати про необхідність підтримки тих, хто потребує цієї підтримки сьогодні. Соціальні стандарти – це теж наше важливе досягнення, і ми маємо його тримати і не здавати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u69.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Колтунович Олександр Сергійович, група "Платформа за життя і мир".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:36:39">13:36:39</time></note>
            <note type="speaker">КОЛТУНОВИЧ О.С.</note>
            <u who="КОЛТУНОВИЧ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний пане Голово, шановні колеги, наша депутатська група "Платформа за життя та мир" підтримує за основу даний проект закону. Тут, як вже сказано було колегами, є ряд позитивних норм, що стосується оптимізації трудових відносин. Але є абсолютно неприйнятні речі. І в мене пропозиція до профільного комітету доопрацювати між першим і другим читанням, тому що є норми, які не сприймаються як знизу, так і в парламентському середовищі. Це раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Друге. Щодо трудових відносин всередині країни, я хотів би привести кілька цифр, що, наприклад, у нас за останні 2,5 роки відбулися вкрай негативні тенденції. Наприклад, рівень безробіття за методологією Міжнародної організації праці. Коли ми заходили у Верховну Раду за підсумками ІІ кварталу, у нас був показник 7,3 відсотка. За підсумками IV кварталу 2021 року ця цифра вже 10,6 відсотка, тобто більш ніж на 3,3 відсотка зросло безробіття, рівень офіційного, наголошую, безробіття за методологією Міжнародної організації праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u71.p3" xml:lang="uk">Це великі цифри, і вони, безумовно, нас стимулюють чи підштовхують до того, щоб ми модернізували в тому числі і оптимізували трудові відносини, які є з точки зору спрощення, для того щоб роботодавцю було вигідно, з одного боку, оформити, показати і збільшувати чисельність зайнятих в національній економіці, які в подальшому будуть відраховувати єдиний соціальний внесок і так далі, і так далі, інші податки і збори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u71.p4" xml:lang="uk">Другий момент, на що я хочу звернути увагу, що також має бути доопрацьовано між першим і другим читанням, це все-таки збільшення, щоб у нас відбулося збільшення чисельності зайнятих в національній економіці. Тому що за підсумками IV кварталу 2021 року ми маємо рівень зайнятості 48,3 відсотка. У нас зайняті, якщо брати за даними Держстату лише 15,4 мільйона громадян України у віці 15 років і старше. Тому ці дві важливі речі, вони мають бути враховані щодо безробітних і зайнятих в законопроекті до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u71.p5" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u72.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Цимбалюк Михайло Михайлович, фракція "Батьківщина" і після цього переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u72.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Михайло Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:39:00">13:39:00</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановний головуючий, шановні народні депутати, законопроект має деякі позитивні норми, які дозволяють під час воєнного стану внормовувати саме трудові відносини між роботодавцями і найманими працівниками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u73.p2" xml:lang="uk">На засіданні комітету ми дискутували ту норму, що автори пропонували зменшити додаткову відпустку з 14 до 7 днів учасникам Революції Гідності, учасникам бойових дій. Але в результаті дискусії вдалося відстояти цю норму, і вже в проекті, який сьогодні ми розглядаємо, залишається додаткова відпустка 14 днів. Але, крім позитивних норм, є ті норми, які будуть діяти після закінчення воєнного стану. Про це, до речі, робить зауваження наше Головне науково-експертне управління.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u73.p3" xml:lang="uk">Через це ми вважаємо, що до другого читання слід доопрацювати, щоб цей закон діяв і унормовував трудові стосунки між роботодавцем і найманим працівником саме під час воєнного стану і не продовжувався після його завершення або припинення. Через те команда "Батьківщина" готова взяти участь у доопрацюванні до другого читання, ми вже маємо конкретні пропозиції. Але в такій редакції ми голосувати не будемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u73.p4" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення, переходимо до прийняття рішення. Прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові? Готові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо оптимізації трудових відносин (реєстраційний номер проекту 7251).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:42:03">13:42:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p5" xml:lang="uk">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок та підготовки до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:42:30">13:42:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p9" xml:lang="uk">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p11" xml:lang="uk">По фракціях. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p12" xml:lang="uk">Йдемо далі, шановні колеги. Наступні законопроекти. Перше читання. 5371, 5371-1 – це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо спрощення регулювання трудових відносин у сфері малого і середнього підприємництва та зменшення адміністративного навантаження на підприємницьку діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, я пропоную розглянути ці питання за скороченою процедурою. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:43:20">13:43:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p14" xml:lang="uk">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p16" xml:lang="uk">Шановні колеги, як ми домовлялися: два – за, два – проти. Прошу записатися з обговоренням: два – за, два – проти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u74.p17" xml:lang="uk">Будь ласка, Ковальчук Олександр Володимирович, фракція політичної партії "Слуга народу".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:43:49">13:43:49</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬЧУК О.В.</note>
            <u who="КОВАЛЬЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Галині Третьяковій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Третьякова Галина Миколаївна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u76.p2" xml:lang="uk">Галина Миколаївна Третьякова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:43:57">13:43:57</time></note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВА Г.М.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВА Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Законопроект 5371. Пропоную внести зміну до законодавчих актів таких: "Про охорону праці", "Про відпустки", до Кодексу законів про працю України, про професійні спілки, їх права та гарантії. І основна зміна – це запровадити у вказаних законодавчих актах договірний режим регулювання трудових відносин з можливістю на власний розсуд та за взаємною згодою сторін включати до письмового трудового договору положення стосовно виникнення/припинення трудових відносин, системи оплати праці, норм праці, розміру заробітної плати. Але це все має визначатися не гірше, ніж встановлено Кодексом про оплату праці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u77.p2" xml:lang="uk">Комітет розглянув цей законопроект і рекомендує Верховній Раді прийняти його за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Клименко. Ярослав Іванович Железняк, фракція "Голос".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:45:11">13:45:11</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, якщо є закони, які просить нас прийняти бізнес, це один із найбільш важливих. Я дуже буду спрощено пояснювати те, про що говорила тільки що голова комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u79.p2" xml:lang="uk">Ми даємо малому, середньому бізнесу право застосовувати трудові контракти між своїми співробітниками. Умовно, де-факто давайте визнаємо, що воно і так працює, у нас малий і середній бізнес дуже часто працюють через ФОПів, і там у них є трудовий. ну, умовно трудовий контракт. Ми це легалізуємо для того, щоб до них не приходило Держпраці і не штрафувало на 60, 70, 80 тисяч гривень. І це правильно, це працює. І я прошу вас підтримати цю норму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u79.p3" xml:lang="uk">Другий приклад. У нас є ІТ-галузь. Зараз, коли у нас заблоковані порти, коли у нас немає експорту через багато шляхів, ІТ-галузь стала однією з найбільш важливих. І якщо ви подивитесь, як вона працює, вона де-факто працює по трудових контрактах. І, пробачте, але зарплата в 3 тисячі доларів і більше є тільки в ІТ-галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u79.p4" xml:lang="uk">Тому ми беремо ці норми, ніяким чином не чіпаємо великих підприємств і переносимо їх де-факто для роботи бізнесу. Давайте, звичайно, захищати права людей, звичайно, дотримуватись європейських конвенцій, але давайте просто дивитися правді в очі: ми не можемо залишати норми 1993 року для сучасного світу. І якщо декілька прикладів, вже діючих в нашій країні, показують, що там, де це де-факто працює, зростає зарплата, зростає бізнес, зростають прибутки, зростає кількість людей, які там задіяні, то це буде злочин не підтримати це на законодавчому рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u79.p5" xml:lang="uk">Тому підтримуємо цей законопроект щонайменш за основу, а далі всі пропозиції доопрацюємо до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u80.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Фріз Ірина Василівна, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:47:10">13:47:10</time></note>
            <note type="speaker">ФРІЗ І.В.</note>
            <u who="ФРІЗ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Іванні Климпуш-Цинцадзе.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Іванна Орестівна Климпуш-Цинцадзе, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:47:30">13:47:30</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМПУШ-ЦИНЦАДЗЕ І.О.</note>
            <u who="КЛИМПУШ-ЦИНЦАДЗЕ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я уважно слухаю, що кажуть інші. І, звичайно, це дуже добре, що пропонуються ліберальні норми. Тільки я би хотіла звернути увагу вашу на інше. Ми з вами зараз усі разом абсолютно заслужено і обґрунтовано звертаємося до Європейського Союзу за тим, щоб нам надали кандидатського статусу, Україні. І ми точно мали би отримати його, працюючи далі над євроінтеграційними законопроектами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u83.p2" xml:lang="uk">Я хочу вам зачитати цитату з рішення нашого комітету щодо цього законопроекту. "Цей законопроект суперечить Угоді про асоціацію та праву Європейського Союзу, бо суттєво послаблює рівень охорони праці звужує обсяг трудових прав і соціальних гарантій працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u83.p3" xml:lang="uk">Колеги, давайте не робити помилок. Давайте не звужувати соціальні гарантії, права, не робити дискримінації між працівниками різних підприємств, не створювати необґрунтованої нечесної конкуренції для роботодавців на основі цих різних прав працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u83.p4" xml:lang="uk">Я прошу вас звернути увагу, що, на жаль, цей законопроект також порушує норми Конвенції 132 МОП, і це означає, що це ще одні наші міжнародні зобов'язання будуть порушені. Тому прошу дослухатися, не допустити цієї диверсії і не підтримувати цей законопроект, який прямо суперечить нашим євроінтеграційним прагненням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u83.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Шуфрич Нестор Іванович, "Платформа за життя і мир". Шановні колеги, після цього переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u84.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Нестор Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:49:25">13:49:25</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане Голово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u85.p2" xml:lang="uk">Прошу передати слово народному депутату Волинцю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Волинець.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:49:37">13:49:37</time></note>
            <note type="speaker">ВОЛИНЕЦЬ М.Я.</note>
            <u who="ВОЛИНЕЦЬ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, в той час, коли члени профспілок наймані працівники добровільно призиваються в армію, знаходяться на блокпостах, ми повинні про це пам'ятати і дуже уважно поставитися до того, наскільки вони свідомі, наскільки вони патріоти нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u87.p2" xml:lang="uk">В даному випадку, виступаючи, колега Климпуш-Цинцадзе звернула увагу на те, що ми, прагнучи інтеграції в європейський простір, інтеграції України в європейський простір, маємо дотримуватися директив Європейського Союзу і дотриматися всіх соціальних стандартів. Але в даному випадку так трапилося, що автори законопроекту не помітили, що в ньому передбачено порушення Конвенції № 158 Міжнародної організації праці, порушені директиви ЄС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u87.p3" xml:lang="uk">Тепер наступне. Порушені норми Європейської соціальної хартії. В даному законопроекті передбачено внести зміни до Закону про профспілки, до Закону "Про відпустки", "Про охорону праці".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u87.p4" xml:lang="uk">Я хочу нагадати, шановні колеги, розроблений впродовж багатьох років цілісний проект проекту Трудового кодексу в авторстві Юлії Тимошенко і кількох співавторів. Цей документ пройшов аналіз всіх міжнародних, по всім нормам в Міжнародній організації праці. Він пройшов в Європейській комісії аналіз, в Міжнародній конфедерації профспілок. І в зв'язку з такими помилками, які закладаються у цьому законопроекті або, наприклад, 5388, який ми з вами провалили, то це в даному випадку порушення всіх норм і стандартів, це порушення прав людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u87.p5" xml:lang="uk">От, дивіться, все робиться для того, щоб посилити індивідуальні короткострокові договори, може, на один день, може, на півдня, може, на три місяці. В той же час перекреслюється такий підхід як колективні договори, які передбачають.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу зайняти свої місця, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо спрощення регулювання трудових відносин у сфері малого і середнього підприємництва та зменшення адміністративного навантаження на підприємницьку діяльність (реєстраційний номер законопроекту 5371).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:52:27">13:52:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p5" xml:lang="uk">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p7" xml:lang="uk">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію скоротити наполовину строки подачі пропозицій і поправок та підготовки до другого читання законопроекту 5371.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:52:58">13:52:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p10" xml:lang="uk">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p12" xml:lang="uk">Йдемо далі. Наступний законопроект 5266. Це друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, я теж повідомляю вам, за результатом домовленостей лідерів фракцій і груп з цього законопроекту зняті всі поправки, я дякую всім за конструктивізм. Ми запрошуємо і тільки даємо 3 хвилини Михайлу Михайловичу Цимбалюку по цьому законопроекту, і переходимо до голосування. 5266.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u88.p14" xml:lang="uk">Михайло Михайлович Цимбалюк – 3 хвилини і голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:53:33">13:53:33</time></note>
            <note type="speaker">ЦИМБАЛЮК М.М.</note>
            <u who="ЦИМБАЛЮК М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u89.p2" xml:lang="uk">Михайло Цимбалюк, "Батьківщина". Шановний головуючий, шановні народні депутати! Комітет Верховної Ради з питань соціальної політики та захисту прав ветеранів на своєму засіданні 9 лютого 2022 року розглянув проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення захисту прав працівників (реєстраційний номер 5266), прийнятий Верховною Радою України 29 вересня 2021 року за основу (Постанова Верховної Ради №1761-ІХ).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u89.p3" xml:lang="uk">Відповідно до статті 116 Регламенту Верховної Ради України до законопроекту для підготовки його до другого читання було внесено 75 пропозицій та поправок, що надійшли від народних депутатів України різних фракцій і груп. За результатами розгляду цих пропозицій було підготовлено порівняльну таблицю до законопроекту, яка містить усі внесені та невідкликані пропозиції та поправки, з яких враховано – 17, враховано частково – 1 пропозицію і відхилено – 57 поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u89.p4" xml:lang="uk">Комітет з питань соціальної політики та захисту прав ветеранів прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України зазначений законопроект прийняти у другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними правками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u89.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я дякую всім за обговорення цього питання. Дякую, Михайло Михайловичу. Ми переходимо до прийняття рішення. Прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я нагадую, що місце народного депутата в залі, займайте їх, свої місця, і переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p4" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо посилення захисту прав працівників (реєстраційний номер законопроекту 5266).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T13:55:49">13:55:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p6" xml:lang="uk">За-277</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p7" xml:lang="uk">Закон прийнятий. Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p8" xml:lang="uk">Йдемо далі. Шановні колеги, я хочу запитати. Колеги з комітету, які переглядали законопроект 7269, рішення вже завантажене? Ще поки ні. Тоді йдемо далі. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p9" xml:lang="uk">7282. Це проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо першочергових заходів реформування сфери містобудівної діяльності (7282).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p10" xml:lang="uk">Я також хочу повідомити і подякувати членам Погоджувальної ради, що зняли всі свої поправки по цьому великому законопроекту. Ми домовилися: 5 хвилин виступ народного депутата Кучеренка і деякі правки Юлії Леонідівни Клименко і переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u90.p11" xml:lang="uk">Будь ласка, я надаю слово Олексію Кучеренку. 5 хвилин, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T13:57:13">13:57:13</time></note>
            <note type="speaker">КУЧЕРЕНКО О.Ю.</note>
            <u who="КУЧЕРЕНКО О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олексій Кучеренко, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, безумовно, у нас немає сумнівів у всіх, що нам з вами і уряду, і всій країні треба буде відновлювати зруйновані міста, громади, населені пункти. Але я дуже хотів би, щоб ви дослухались до тих аргументів і моїх особисто, і нашої фракції, які не дозволяють нам підтримати, м'яко кажучи, цей законопроект, і запобігти тих дуже негативних наслідків, до яких може призвести прийняття цього законопроекту без інших речей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p2" xml:lang="uk">По-перше, звертаю вашу увагу, він носить достатньо недолугу назву цей законопроект – про реформування містобудівної галузі. Ну, вибачте, слова "реформування містобудівної галузі" – це вже смішно. Ми спостерігаємо останні роки, як вона реформується містобудівна ота дозвільна система, і ми бачимо, які наслідки. І якби вже називати, то це має бути: про Державну програму відновлення зруйнованих населених пунктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p3" xml:lang="uk">А тепер по суті. Повірте моєму досвіду, що жодний законопроект без комплексної системної програми, без бачення системно, як вирішити цю проблему, він призводить до абсолютно негативних наслідків. У мене немає сумнівів, що наші славні забудовники вже давно вишукувалися в чергу біля міністерства, біля відповідних комітетів для того, щоб освоювати бюджетні кошти, щось будувати, щось відновлювати. Це не погано. Але яке завдання ми хочемо вирішити – я задаю питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p4" xml:lang="uk">Питання номер один. А от люди, які проживали на цій території, частина загинула, частина поїхала, їх будинки зруйновані, житло, ми їм компенсуємо гроші чи ми просто за бюджетний кошт будуємо якісь метри квадратні і потім роздаємо? Я до сих пір не почув відповіді на це питання, що держава Україна бере на себе відповідальність перед громадянами, які постраждали, і я не бачу алгоритму, яким чином обраховуються ці грошові і майнові речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p5" xml:lang="uk">Друге питання. От я нещодавно із задоволенням послухав нашого Голову Верховної Ради, пан Стефанчук дуже радів з прийняття Закону про декомунізацію і казав, що не буде Житлового кодексу у нас старого. Скажіть, будь ласка, а ви розумієте, що в нас немає нового Житлового кодексу, тому що там треба прописати достатньо не дуже популярні речі про відповідальність, про майно, про експлуатацію будинків? Ці будинки, які там будуть будуватися, вони чиї будуть? Ми будемо продовжувати ось цю маячню подальшу з ОСББ при всіх позитивах, але ми розуміємо, що вони не потягнуть цю функцію? Житлового кодексу немає і відповіді на це питання немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p6" xml:lang="uk">Третє питання. Скажіть, будь ласка, а чому рішення про відбудову території області приймає голова обласної державної адміністрації? Я не дуже розумію, при всій повазі до цих посадовців, а я не дуже розумію, ми рухаємося на шляху розвитку місцевого самоврядування і саме мають приймати. рушійною силою мають стати обласні ради і місцеві ради в цьому процесі. Це ще одне питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p7" xml:lang="uk">І третє, дуже ключове зауваження. Друзі, ми всі мусимо зрозуміти, що при освоєнні бюджетних коштів, частина з яких буде кредитна або донорських кошти, взагалі неприпустимо навіть думати про те, що там можна елементи корупції вкрапляти. Бо відповідати будемо ми всі з вами падінням авторитету України. І вибачте, я при даній системі контролю за будівельною галуззю, за виконанням державних програм, на жаль, прогнозую, що ці кошти будуть за звичним алгоритмом розбиратися, буде відповідна система відкатів, і, на жаль, ми будемо всі, є всі ризики, втрачати авторитет нашої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u91.p8" xml:lang="uk">І наостаннє. Я потім підійду до пані Олени і розповім про свого колегу керівника дуже потужної компанії, яка береться зараз відновити зруйновані об'єкти теплопостачання. Я спеціально не називаю назви цих міст для того, щоб не завадити йому. Перший його крок домовленостей про те, що терміново треба населені пункти готувати до зими, що він назустріч чує. Традиційні 30 відсотків відкату. Ось чого ми боїмося, ось чому ми не підтримуємо цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Шановна Юлія Клименко, може, теж пару хвилин? Дві хвилини і переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u92.p3" xml:lang="uk">Юлія Леонідівна Клименко замість своїх поправок – 2 хвилин. І після цього переходимо до прийняття рішення, прошу запросити народних депутатів до зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:02:37">14:02:37</time></note>
            <note type="speaker">КЛИМЕНКО Ю.Л.</note>
            <u who="КЛИМЕНКО Ю.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, цей законопроект – фактично доповнення попереднього законопроекту, який ми з вами розглядали по земельних відносинах. Безумовно, країні треба відновлюватися, навіть не закінчивши війну, на тих територіях, де вже пройшли бойові дії і пішла російська армія, треба робити відновлення, тому що людям треба кудись повертатися і починати жити знову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Він потрібний. Але цей законопроект – це просто частина з великої картини, яку треба доповнити. Його треба доповнити законом, який ми з вами проголосували в першому читанні, Законом про збитки. Це те, що просять люди, які повертаються в свої будинки і які були розвалені російською армією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u93.p3" xml:lang="uk">Нам треба повернутися до другого читання і проголосувати Закон про збитки, щоб люди розуміли, яким чином їм облікувати, оцінювати збитки, до кого звертатися, яка процедура зі сторони держави, хто, коли буде повертати ці збитки, яка вартість цих збитків. А потім все разом це зібрати і зробити консолідовану претензію до Російської Федерації, яка повинна покрити всі збитки, які наробила її безумна армія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u93.p4" xml:lang="uk">Тому, колеги, давайте не будемо тільки цей законопроект як завершальний для того, щоб почати відбудовувати міста, давайте ми все-таки повернемося і поставимо в порядок денний законопроект по збитках і конкретно методологію, яку розробить Кабінет Міністрів для кожного мешканця, для кожного українця, хто повертається в свій будинок для того, щоб оцінити ці збитки і передати їх далі для оплати, рахунок для оплати Путіну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u93.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього питання. Я прошу зайняти свої місця, переходимо до прийняття рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо першочергових заходів реформування сфери містобудівної діяльності (реєстраційний номер проекту 7282).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:05:18">14:05:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p5" xml:lang="uk">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p7" xml:lang="uk">Покажіть по фракціях. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, йдемо далі. Наступний законопроект. Так ще раз запитую комітет, ще не дозагрузилося, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p9" xml:lang="uk">Наступний законопроект 3774, це проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо удосконалення механізму протидії рейдерству. Ми теж домовились з колегами на Погоджувальній раді, що знімають всі поправки, замість поправок – 5 хвилин, Юлія Володимирівна Тимошенко, і переходимо до голосування за цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p10" xml:lang="uk">Будь ласка, Юлія Володимирівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p11" xml:lang="uk">Не буде, да? Добре. Дякую. Все, спасибі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, переходимо до прийняття рішення. Прошу народних депутатів зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо удосконалення механізму протидії рейдерству (реєстраційний номер проекту 3774) в другому читанні з необхідними техніко-юридичними поправками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p14" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:07:27">14:07:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p15" xml:lang="uk">За-318</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p16" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступний законопроект 7317. Ми домовлялися його за основу і в цілому, були якісь питання, але голосуємо так, як є, якщо що, потім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, з обговоренням, так, ми домовлялись? Добре. Зараз, 7317. Шановні колеги, нам треба декілька процедур голосування. Я пропоную. Чи без обговорення, шановні колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p19" xml:lang="uk">Без обговорення? Одну секундочку, зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p20" xml:lang="uk">Шановні колеги, я так розумію, компроміс є. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p21" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету та необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо діяльності з примусового виконання судових рішень, рішень інших органів (посадових осіб) у період дії воєнного стану (реєстраційний номер проекту 7317).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p22" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:09:11">14:09:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p23" xml:lang="uk">За-318</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p24" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p25" xml:lang="uk">Шановні колеги, далі у нас ідуть, повторний розгляд законопроекту з пропозиціями Президента. Ми домовлялися, що ми без обговорення голосуємо пропозицію і голосуємо закон в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p26" xml:lang="uk">Тому, шановні народні депутати, до вашого розгляду пропонуються пропозиції Президента України до Закону "Про внесення змін до деяких законів України щодо підвищення ефективності санкцій, пов'язаних з активами окремих осіб" (реєстраційний номер 7194). Відповідні матеріали були надіслані в електронному вигляді, також з текстом можна ознайомитися на офіційному сайті Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p27" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовилися, що ми без обговорення йдемо. Тому переходимо до голосування пропозицій, запропонованих Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p28" xml:lang="uk">Президентом внесено сім пропозицій. Я їх ставлю в почерговому порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p29" xml:lang="uk">Ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 1. Це законопроект, ще раз нагадаю, 7194.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p30" xml:lang="uk">Ставлю на голосування пропозицію Президента під номером 1. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:10:32">14:10:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p31" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p32" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p33" xml:lang="uk">Шановні колеги, ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 2. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:10:54">14:10:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p34" xml:lang="uk">За-288</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p35" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p36" xml:lang="uk">Ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 3. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:11:14">14:11:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p37" xml:lang="uk">За-293</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p38" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p39" xml:lang="uk">Ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 4. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:11:34">14:11:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p40" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p41" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p42" xml:lang="uk">Ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 5. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:11:53">14:11:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p43" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p44" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p45" xml:lang="uk">Ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 6. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:12:12">14:12:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p46" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p47" xml:lang="uk">І завершальна пропозиція. Ставиться на голосування пропозиція Президента під номером 7. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:12:32">14:12:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p48" xml:lang="uk">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p49" xml:lang="uk">Отже, всі пропозиції Президента прийнято. Переходимо до голосування закону в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p50" xml:lang="uk">Відповідно до статті 135 Регламенту Верховної Ради України ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому Закону України "Про внесення змін до деяких законів України щодо підвищення ефективності санкцій, пов'язаних з активами окремих осіб" з урахуванням пропозицій Президента України (реєстраційний номер 7194).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p51" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:13:15">14:13:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p52" xml:lang="uk">За-308</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p53" xml:lang="uk">Рішення прийнято, прийнято в цілому. Дякую. Закон прийнятий з пропозиціями Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p54" xml:lang="uk">Наступний законопроект. Шановні колеги, наступний це в нас проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України дев'ятого скликання". Законопроект. це проект Постанови 7366.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p55" xml:lang="uk">У нас була домовленість проголосувати це питання без обговорення в цілому. Так, шановні колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p56" xml:lang="uk">Я ставлю пропозицію прийняти в цілому проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України дев'ятого скликання", реєстраційний. А, я перепрошую, я надаю право заявити про конфлікт інтересів особі, яка буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u94.p57" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Гайду.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:14:51">14:14:51</time></note>
            <note type="speaker">ГАЙДУ О.В.</note>
            <u who="ГАЙДУ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Я не буду за себе голосувати, бо є конфлікт інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u95.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, тому я ще раз, я ставлю пропозицію прийняти в цілому проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради України дев'ятого скликання" (реєстраційний номер проекту 7366).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:15:29">14:15:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p4" xml:lang="uk">За-287</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Вітаємо. У нас є голова аграрного комітету. Вітаємо!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас вже є рішення комітету, воно зараз загружається в СЕДО. Буквально ще пару секунд. Реєстраційний номер законопроекту, який ми на початку відправили на повторне друге читання, 7269. Це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про правовий режим воєнного стану" щодо функціонування місцевого самоврядування у період дії воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися без обговорення вже його проголосувати за основу і в цілому. Секундочку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися, народний депутат Княжицький поставить одну поправку. Я запрошую представника комітету, одну поправку, і після цього переходимо до голосування за повторне друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u96.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, Микола Княжицький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:17:11">14:17:11</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л.</note>
            <u who="КНЯЖИЦЬКИЙ М.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую. Прошу поставити на підтвердження 509 правку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Одну секундочку, зараз знайде представник комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p2" xml:lang="uk">Позиція комітету – підтримати цю поправку, так? Шановні колеги, 509 поправка, правильно я розумію? Ви на підтвердження ж її ставите, так, вона комітетом врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, 509 поправка. Пропозиція комітету: підтримати її, залишити в тому врахованому варіанті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, підготуйтесь до голосування. 509 поправка. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:18:43">14:18:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p5" xml:lang="uk">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Поправка залишилася в тілі закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, відповідно до нашої домовленості ставлю на голосування для прийняття в повторному другому читанні та в цілому з урахуванням пропозицій комітету законопроект реєстраційний номер 7269.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u98.p8" xml:lang="uk">Давайте тоді, якщо можна коротко, перед тим, як проголосувати, я надаю слово. Ну, всі ж були на комітеті, було рішення. Будь ласка, рішення комітету озвучте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:19:23">14:19:23</time></note>
            <note type="speaker">БЕЗГІН В.Ю.</note>
            <u who="БЕЗГІН В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Дякую. Колеги, власне, за дорученням голови парламенту, на підставі листа від представників фракцій та груп комітет сьогодні зібрався, і комітет переглянув рішення щодо кількох сфер даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99.p2" xml:lang="uk">Перший блок, який був погоджений всіма, це повноваження, власне, обласних та районних рад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99.p3" xml:lang="uk">Яка редакція запропонована і правки підтримані? Підтриманий алгоритм, що це стосується ситуації, коли адміністративний центр окупований або оточений, або у випадку, коли Президент ухвалює відповідне рішення, робить подання на Верховну Раду України, і Верховна Рада України своїм голосуванням ухвалює таке рішення чи не ухвалює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99.p4" xml:lang="uk">Другий блок компромісний стосувався одноосібних повноважень голів міських, сільських, селищних рад. Там залишилося тільки сім повноважень, які стосуються безпосередньо виділення коштів на потреби Збройних Сил України винятково, на безпосередньо питання утворення центрів безоплатної правової допомоги переселенцям на питання інспектування будівель, які були уражені, наприклад, під час військових дій, без розширення. Всі інші рішення, вони ухвалюються шляхом сесії, як це було раніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99.p5" xml:lang="uk">Тому відповідно я можу зачитати правки, ви можете подивитися по таблиці, тому що нумерація змінилася, які були підтримані. Ну, щоб у колег не було питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u99.p6" xml:lang="uk">Відповідно враховані. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Все. Добре.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ставлю на голосування для прийняття в повторному другому читанні та в цілому з урахуванням пропозицій комітету законопроект (реєстраційний номер 7269) про внесення змін до Закону України "Про правовий режим воєнного стану" щодо функціонування місцевого самоврядування у період дії воєнного стану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p3" xml:lang="uk">Ми приймаємо в повторному другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками, з урахуванням пропозицій комітету. Зрозуміли, колеги, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p4" xml:lang="uk">Тому прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:21:40">14:21:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p5" xml:lang="uk">За-289</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому. Вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p7" xml:lang="uk">Все, сідайте, будь ласка. По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p8" xml:lang="uk">Йдемо далі. Шановні колеги, залишилося два законопроекти – 7360 і 7249. Значить, ми домовлялися, що перший за основу і в цілому, але з обговоренням, і другий з обговоренням, бо це друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p9" xml:lang="uk">І так перший законопроект 7360. Він потребує включення до порядку денного. Тому я ставлю пропозицію включити до порядку денного сесії проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України та інших законів України щодо особливостей податкового адміністрування податків, зборів та єдиного внеску під час дії воєнного, надзвичайного стану (реєстраційний номер проекту 7360).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p10" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:22:47">14:22:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p11" xml:lang="uk">За-307</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p12" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію розглянути це питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:23:11">14:23:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p14" xml:lang="uk">За-287</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p15" xml:lang="uk">Шановні колеги, я, з вашого дозволу, дам спочатку слово Данилу Олександровичу Гетманцеву, тому що там зміни в тексті за рішенням комітету, і після цього: два – за, два – проти і голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u100.p16" xml:lang="uk">Данило Олександрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:23:31">14:23:31</time></note>
            <note type="speaker">ГЕТМАНЦЕВ Д.О.</note>
            <u who="ГЕТМАНЦЕВ Д.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, я хочу, по-перше, подякувати бізнесу, низько вклонитися бізнесу, який сплачує податки і працює в такий складний час, попри війну, попри ті умови, які створені агресором. І саме на вимогу бізнесу, незважаючи на те, що країні дуже важко, ми відновлюємо цим законом систему відшкодування ПДВ та реєстрацію податкових накладних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101.p2" xml:lang="uk">Комітетом прийняті рішення щодо деяких змін в тексті законопроекту, який я зараз зачитаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101.p3" xml:lang="uk">В абзаці одинадцятому підпункту 2 пункту 2 розділу І законопроекту (щодо редакції абзацу шостого підпункту 69.1) слова та цифри "20 липня 2022 року" замінити словами та цифрами "25 липня 2022 року".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101.p4" xml:lang="uk">Після абзацу дванадцятого підпункту 2 пункту 2 розділу І законопроекту (щодо редакції підпункту 69.1) доповнити абзацом такого змісту: "Порядок підтвердження можливості чи неможливості виконання платником податків обов'язків, визначених в підпункті 69.1 пункту 69 підрозділу 10 розділу Х та перелік документів на підтвердження, затверджується центральним органом виконавчої влади, що забезпечує формування та реалізує державну фінансову політику".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101.p5" xml:lang="uk">Абзац другий підпункту 2 пункту 2 розділу ІІ законопроекту викласти в такій редакції: "Визначити, що до 31 грудня 2022 року включно, митне оформлення з метою вільного обігу та першу державну реєстрацію в Україні транспортних засобів за кодами товарних позицій 8702, 8704, 8705 згідно з УКТ ЗЕД як вироблених в Україні, так і ввезених на митну територію України здійснюють за умови їх відповідності екологічним нормам не нижче рівня "Євро-3", а також за умови, що такі транспорті засоби ввозяться на митну територію України юридичними особами для власного використання та не можуть бути відчужені такими особами протягом 1095 днів з дня їх першої державної реєстрації в Україні".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u101.p6" xml:lang="uk">Дякую. Прошу підтримати законопроект та підтримати наш бізнес.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Дякую, Данило Олександрович. Ви блискучі. Ви такий парламентський Емінем сучасності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовлялися: два – за, два – проти обговорення цього законопроекту. Прошу записатися колег на обговорення. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u102.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Павленко Ростислав Миколайович, фракція політичної партії "Європейська солідарність".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:25:51">14:25:51</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛЕНКО Р.М.</note>
            <u who="ПАВЛЕНКО Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Дякую. Прошу передати слово Ніні Петрівні Южаніній.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Ніна Петрівна Южаніна, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:26:09">14:26:09</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Шановні українці, шановні колеги! Насправді цей проект закону про повернення повної відповідальності платника під час воєнного стану, це і за правильність визначення податкових зобов'язань і за своєчасну подачу звітності, і за своєчасну сплату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105.p2" xml:lang="uk">Друга частина цього проекту – це про повернення системи відшкодування ПДВ лише в ручний спосіб. Перше відшкодування за лютий місяць зможуть отримати ті, хто буде працювати по встановленим строкам не раніше грудня 2022 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105.p3" xml:lang="uk">І третє – це про ліквідацію діючих підприємств виробників автобусів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105.p4" xml:lang="uk">Тепер зупинюся. Ви знаєте, що ми на восьмий день війни, саме 3 березня, визначили, що під час бойових дій, а зараз продовжується гостра фаза війни, немає у платників податків можливості звітувати вчасно, в повному обсязі і сплачувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, наші платники податків так точно, як і громадяни, без ваших норм у повній мірі фінансують армію, як грошима, так і матеріально. І всі сплачують податки, ніхто не ховається. У кого є обігові кошти, в кого є можливість працювати, навіть сплачують ці всі податки наперед і сплачували понад два місяці підряд. Тому застосовувати до них повну відповідальність просто не тільки недоречно, а це злочин проти бізнесу на сьогоднішній день. Повернути відшкодування ПДВ можна, але не потрібно повертати всю повноту відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u105.p6" xml:lang="uk">Ще раз повторюсь: відшкодування ПДВ у ручний спосіб уже почали обговорювати, з якими відкатами. Це абсолютна ганьба і перед нашими воїнами, і нашими захисниками. І та норма, яка зараз пропонується щодо припинити роботу наших виробників автобусів, адже вони є в кожному місті: Львів, Запоріжжя, Кременчук, Луцьк, Черкаси, Чернігів. І, до речі, вони під час війни виробляють всю техніку для наших Збройних Сил, не маючи жодної підтримки від держави.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Осадчук Андрій Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u106.p3" xml:lang="uk">Железняк Ярослав Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:28:25">14:28:25</time></note>
            <note type="speaker">ЖЕЛЕЗНЯК Я.І.</note>
            <u who="ЖЕЛЕЗНЯК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте коротко, про що цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107.p2" xml:lang="uk">З початком війни у нас найбільш необхідна галузь для економіки України, а саме експортери, фактично отримали найгірші умови – їм не повертали ПДВ. Умовно, ми закликаємо їх експортувати, приносити виручку, продавати її за регулюванням Національного банку, але не повертаємо їм 20 відсотків. І це ганьба, і це була проблема, і зараз цей закон її вирішує, і це, напевно, найбільш головна норма, яка є в цьому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107.p3" xml:lang="uk">Друга частина, яку додали, це щодо можливості ввозити старий, який відповідає Євро-3 транспорт: автобуси, трактори і те, що необхідно для бізнесу. Теж спірна норма, але необхідна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107.p4" xml:lang="uk">І ми знайшли компроміс, в тому числі, я сподіваюсь, і з місцевими органами влади, щодо того, що до кінця року в них така буде можливість. І ваші колеги, які займаються місцевим самоврядуванням, підтвердять, що, на жаль, нам треба завести дешевий автотранспорт для комунальних служб, для бізнесу, тому що іншого немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107.p5" xml:lang="uk">Найбільш складна і найбільш дискусійна норма – це щодо перевірок і щодо відновлення платити податки. Питання дискусійне стовідсотково, і кожен тут прийме те рішення, яке він вважає за потрібне. Умовно, чи може бути в однакових умовах кав'ярня в Чернівцях, де, при всій повазі, достатня кількість людей і збільшився, напевно, виторг, і в Бучі, де, звичайно, вони були довго в окупації і зараз не відновилися? Чи може бізнес зараз платити податки, чи ні? Ще раз, це питання дискусійне, і мені здається, що члени комітету, а представлені в нашому комітеті всі фракції, знайшли тоді той компроміс, який може бути виписаний разом з Міністерством фінансів. Коли, якщо ти як бізнес довів, що ти не міг сплатити податки, ти його не платиш, якщо ні, то ти, на жаль, маєш сплачувати їх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u107.p6" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, завершальний виступ – Нестор Іванович Шуфрич. І після цього переходимо до прийняття рішень. Запросіть народних депутатів до зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:30:38">14:30:38</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний головуючий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Сьогодні в дуже непростій ситуації, в якій є наша країна, будемо відверті, ми маємо два фронти. На першому ми всьому світі довели, що українці є найкращими, найхоробрішими і самовіддано захищають свою Вітчизну. І ми зупинили сьогодні агресора, відкидаємо його назад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Наступне. Наступний наш фронт – це трудовий фронт. І виходячи з цього, ми маємо зробити усе, щоб ті люди, які виїхали за кордон, повернулися і працювали, працювали, відновлюючи наше ВВП. І кожна наша законодавча ініціатива має виходити виключно із цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109.p4" xml:lang="uk">Тому законопроекти, які будуть сприяти підвищенню і збереженню робочих місць, відновленню нашого виробництва, відновленню нашого підприємництва без зловживань і без кон'юнктури, будуть нашою групою підтримання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109.p5" xml:lang="uk">Сподіваюся, що цей законопроект має, при всій суперечливості сьогодні, об'єднати Верховну Раду України заради однієї цілі і однієї мети, а саме: повернути людей до роботи і можливість отримати справедливу заробітну плату. Ми маємо законопроекти, які цьому сприяють, підтримувати. І вони, ще раз підкреслюю, мають нас об'єднувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u109.p6" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення цього законопроекту. Прошу народних депутатів приготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету та необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України та інших законів України щодо особливостей податкового адміністрування податків, зборів та єдиного внеску під час дії воєнного, надзвичайного стану (реєстраційний номер проекту 7360).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p3" xml:lang="uk">Готові голосувати? Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:33:00">14:33:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p4" xml:lang="uk">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, і завершальний законопроект, який ми сьогодні розглянемо, це 7249. Це проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо особливостей визначення рентної плати за видобування газу природного на період дії воєнного, надзвичайного стану. Це друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p7" xml:lang="uk">Я так розумію, що деякі поправки будуть ставитися, тому йдемо по порядку, я буду запитувати і колега буде розказувати, чи буде ставити поправку, чи ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p8" xml:lang="uk">2 поправка, Кучеренко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p9" xml:lang="uk">3-я, Марусяк. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p10" xml:lang="uk">7-а, Южаніна Ніна Петрівна. Не наполягає. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p11" xml:lang="uk">10-а, Торохтій. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p12" xml:lang="uk">11-а, Южаніна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u110.p13" xml:lang="uk">Будь ласка, Южаніна Ніна Петрівна, 11 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:34:07">14:34:07</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, 11-а, 12-а, 13-а, на підтвердження лише 12-у і 3 хвилини дайте мені, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Дивіться, на підтвердження 12-у ви не можете поставити, бо вона ваша і вона відхилена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u113.p1" xml:lang="uk">На врахування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u114.p1" xml:lang="uk">На врахування, так. Добре.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Да, на врахування 12-у.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Ніна Петрівна – 3 хвилини, і 12-у голосуємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:34:28">14:34:28</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, такі стресові ситуації для бізнесу, які ми щойно з вами створили, прийнявши 7360, є позитивна річ, це відшкодування ПДВ за січень місяць. Але для решти бізнесу це те, чого вони точно не очікували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Я дуже прошу вас і звертаюся до голови комітету, не робіть такі речі під час війни. Ми отримаємо за прийнятий проект закону зворотну таку віддачу, що ви навіть не уявляєте собі, і з корупційними також наслідками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p3" xml:lang="uk">Повертаючись до цього проекту закону. Скажіть, будь ласка, ми з вами, приймаючи його в першому читанні, сподівалися на те, що до опрацювання проекту закону буде залучений НАК "Нафтогаз України" як суб'єкт якраз ринку для того, щоб не ламати ринкові відносини, на якого покладені спеціальні функції державою. Під час робочої групи, дуже дякую, що ми детально все розбирали, але якась відбувається у нас в країні дивна річ. Ми вирішили, що НАК "Нафтогаз" зможе закупати газ перед опалювальним сезоном, коли ціна на цю продукцію буде, ми уявляємо зараз, що відбувається на хабі, більше тисячу доларів за тисячу кубометрів, і що буде далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p4" xml:lang="uk">Тому я чому наполягаю на своїй 12 поправці? Незважаючи на те, що під час обговорення не пішли шляхом прийняття рішення все-таки відміни тієї норми, яка була прийняти 15 березня вже під час війни і якою була впроваджена диференційована ставка рентної плати, тобто змінена база оподаткування, бо очікували оподатковувати надприбутки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p5" xml:lang="uk">15 березня ми розуміли, якщо не 50 відсотків, а то може і більше вже бізнесу зупинено і споживання газу не буде відбуватися в Україні, при тому накладаючи заборону на експорт, ми власних видобувників газу поставили в саме найскрутніше положення, тому що рента сплачується при видобутку, а грошей немає, реалізації немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p6" xml:lang="uk">Таким чином зараз запроваджуючи касовий метод для них, що в історії взагалі сплата рентних платежів є вперше в нашій країні, і недоречно це робити було навіть під час війни, але амбіції авторів попередніх змін залишаються на своєму місці і ніяк вони не погодяться, що треба саме це відмінити, не ламаючи формулу, яку запровадили, просто поправка 12 про те, що говорить, що НАК "Нафтогаз" має викупити газ у видобувників, які до них звертаються, ми не примушуємо їх продавати за якоюсь фіксованою ціною. Але якщо вони звернулися, то НАК має викупити за ринковою ціною з коефіцієнтом 0,8. На це погоджується більшість видобувників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u117.p7" xml:lang="uk">Прошу підтримайте цю норму, вона не шкодить концепції, яка зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, 12 поправка авторства народної депутатки Южаніної.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p2" xml:lang="uk">Комітет пропонує відхилити. Будь ласка, прошу визначатися та голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:37:57">14:37:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p3" xml:lang="uk">За-117</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, я так розумію, більше ніхто не буде наполягати, ми все проговорили, можемо переходити до прийняття рішення. Так? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю пропозицію прийняти в другому читанні та в цілому з необхідними техніко-юридичними поправками проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо особливостей визначення рентної плати за видобування газу природного на період дії воєнного, надзвичайного стану (реєстраційний номер проекту 7249).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:38:54">14:38:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p8" xml:lang="uk">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон прийнято в цілому. Вітаю, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u118.p10" xml:lang="uk">Ще Олександр Сергійович, з вашого дозволу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:39:03">14:39:03</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">КОРНІЄНКО О.С.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, пропоную доручити Голові Верховної Ради України невідкладно підписати прийняті сьогодні в цілому Верховною Радою законопроекти та негайно спрямувати їх Президентові України на підпис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Ставлю цю пропозицію на голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2022-05-12T14:39:27">14:39:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u119.p3" xml:lang="uk">За-318</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u119.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2022-05-12T14:39:34">14:39:34</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України СТЕФАНЧУК Р.О.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="СТЕФАНЧУК Р.О." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, розгляд питань порядку денного на сьогодні завершено. Дякую всім за плідну роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Ми не закриваємо наше пленарне засідання. Про час і місце наступного зібрання буде повідомлено завчасно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2022-05-12-m0.u120.p3" xml:lang="uk">Віримо у Збройні Сили України. З нами правда, з нами Бог. Разом переможемо. І Слава Україні!</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
