<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6046.html</idno>
               <date when="2015-11-24">2015-11-24</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-11-24">2015-11-24</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 24 листопада 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">24 листопада 2015 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:00:39">10:00:39</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Добрий ранок, шановні колеги народні депутати! Прошу всіх народних депутатів займати свої місця у залі Верховної Ради України. Шановні колеги, перед тим, як ми розпочнемо нашу роботу, ранкове пленарне засідання Верховної Ради України, хотів би підкреслити важливість цього пленарного тижня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p2" xml:lang="uk">На минулому тижні пленарному ми взяли достатньо добрий темп щодо прийняття відповідних рішень. І зараз на цей тиждень у нас теж є багато питань надзвичайно відповідальних. І відповідно до того, що ми робимо тематичні дні, сьогодні ми з вами розглянемо блок питань по інформаційній політиці. Також ми розглянемо питання, пов'язані з розвитком економіки України. Ті, які ми не розглянули, якщо ви пам'ятаєте, в день економіки, тематичний. Також питання газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p3" xml:lang="uk">В четвер ми маємо з вами важливий день з точки зору прийняття законів стосовно освіти, Закону про наукову, науково-технічну діяльність. Окрім того, блок питань по децентралізації. У нас в Україні створено 159 нових територіальних громад. Їх потрібно сьогодні законодавчо підтримати, допомогти їм стати ефективними. Також питання, які стосуються децентралізації адміністративних послуг з метою передачі їх на місця. І фактично це дуже важливі закони, в тому числі і носять антикорупційний характер. Ну, і ще один дуже важливий закон – Закон про державну службу. Закон, до якого ми йшли багато часу, велику роботу провели народні депутати України на базі профільного комітету. І теж цей закон потребує нашої з вами відповідальної, відповідального ставлення для того, щоб він міг бути схвалений в четвер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Тому порядок денний надзвичайно напружений. 124 закони, в тому числі з тими, які потребують включення до порядку денного. Але, якщо ми будемо якісно і інтенсивно працювати, я думаю, що ми зможемо більшість законів розглянути, і ухвалити, і забезпечити безпосередньо позитивне голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз закликаю всіх дуже відповідально інтенсивно попрацювати, країна очікує реформ і змін, і ми маємо з свого боку це забезпечити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу підготуватись до реєстрації. Прошу включити систему "Рада" для реєстрації народних депутатів у залі.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T10:03:39">10:03:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p7" xml:lang="uk">315 народних депутатів зареєстровано у залі, шановні колеги. Оголошую ранкове засідання Верховної Ради України відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Відповідно до Регламенту Верховної Ради України у вівторок ми маємо 30 хвилин на виступи від фракцій і груп українського парламенту. Будь ласка, прошу підготуватись до запису на виступи від фракцій і груп парламенту. Прошу здійснити запис на виступи. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u1.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:05:05">10:05:05</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України, шановні колеги народні депутати, 21 листопада ми відзначали, вся країна, відзначали – гучно сказано, була друга річниця Революції гідності. З якими підсумками підійшли? Що змінилося за два роки? Чому урочисті концерти, якісь там реляції урочисті, але народ не підтримає ні концерти, ні реляції. Тому що вся країна бачить, що по великому рахунку, за два роки нічого на краще не змінилося, більше того, стало значно гірше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u2.p2" xml:lang="uk">У першу чергу люди бачать, що в країні немає справедливості, що всі ті, хто вчиняв злочини на Майдані, ніхто з них не притягнутий до кримінальної відповідальності. Багато хто з них сидить у цьому залі і ховається за депутатськими мандатами замість того, щоб відповідати за злочини, співучасниками яких вони були разом із Януковичем. Сьогодні по тюрмах патріотів сидить більше, ніж за часів Януковича, бо для нинішньої влади патріоти – це більші вороги, аніж регіонали, які служили Януковичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u2.p3" xml:lang="uk">Чому сьогодні люди не підтримують владу? Тому що люди бачать величезну різницю між тими словами, які декларує влада, і між діями, які вона вчиняє. Немає відповідальних за злочини на Майдані! Радикальна імітація реформ і радикальна імітація боротьби з корупцією: на словах розказують про реформи, а в підсумку бачать, що реформи ці так звані приводять до того, що 95 відсотків українських громадян зубожіють, живуть за межею бідності, боротьби з корупцією немає, замість одних корупціонерів, які були регіонали, сьогодні маємо корупціонерів уже від нинішньої влади – не менші корупціонери, аніж за часів Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u2.p4" xml:lang="uk">І людей не просто бісить і дратує ця брехня, ця суцільна брехня, ця суцільна безвідповідальність влади, а людей, у першу чергу, бісить та обставина, що вони не можуть нічим зарадити цій ситуації. Зневіра – найголовніше, що сьогодні є в нашій країні. Люди втрачають віру, коли бачать величезну прірву між словами і ділами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u2.p5" xml:lang="uk">Тому я закликаю український парламент припинити імітувати реформи, припинити брехати українським громадянам, українському суспільству. До того ж закликаю українську владу, Президента, уряд і парламентську більшість. Колеги, я закликаю діяти, досить говорити, давайте діяти. Давайте почнемо діяти прямо цього тижня. Негайна відставка Генерального прокурора, негайна зміна Центральної виборчої комісії, негайне прийняття законів, які дадуть можливість радикально знизити вартість житлово-комунальних послуг. Люди отримали платіжки, і хоч вішайся. Негайне прийняття законів, зокрема про збільшення закупівельної ціни на молоко, щоб селяни мали можливість годувати свою сім'ю. Я закликаю Президента, уряд і парламент діяти, діяти і діяти. Досить брехати, досить дурити, досить імітувати роботу, якої немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Віктор Васильович Бондар, група "Партія "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:08:21">10:08:21</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАР В.В.</note>
            <u who="БОНДАР В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Борисовичу, шановні колеги! Ми, "Партія "Відродження" хочемо звернутися, в першу чергу, до правлячої коаліції, до діючого уряду. В грудні місяці, згідно календарного плану, залишилося 12 робочих днів, коли будуть пленарні засідання для дієвої роботи парламенту. На порядку денному, на наш погляд, стоїть надзвичайно важливе питання, яке не можна відкладати, яким вже потрібно почати займатися, мова йде про прийняття Державного бюджету на 2016 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u4.p2" xml:lang="uk">Дорогі наші колеги! Дорога правляча коаліція! Ви маєте розуміти, що нічого більш важливого сьогодні немає ніж дати відповідь людям, як буде формуватися бюджет на наступний рік. Одночасно, з прийняттям державного бюджету, має бути прийнято новий Податковий кодекс, який має радикально скоротити кількість податків, скоротити податкове навантаження, який має скоротити вдвічі навантаження на заробітну плату, тобто податки на заробітну плату, який має спростити адміністрування податків і дати новий подих життю економіки. Ми говоримо про те, що одночасно з прийняттям бюджету ми маємо переглянути Бюджетний кодекс і передати більшу частину фінансових повноважень на місця, щоб вони мали можливість впливати на податки на місцях, щоб вони мали можливість впливати на формування бюджету. Ми говоримо про те, що сьогодні треба дати відповідь, які реформи будуть проведені на наступний рік. Є важливе питання охорони здоров'я, багато говориться про те, що медична реформа завалена. Через бюджет має бути відповідь, як буде профінансована медична реформа на наступний рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u4.p3" xml:lang="uk">Ми говоримо про реформу правоохоронних органів, про реформу судових органів. Вибачите, три тижні, по суті, залишилося на те, щоб всі ці питання були враховані і прийняті разом з державним бюджетом на наступний рік. До цих пір в парламенті нема документу про державний бюджет на наступний рік. Ніхто в очі не бачив, яка буде це бюджетна політика? Як вона буде пов'язана з Податковим кодексом, Бюджетним, те, що я говорив тільки що? Ми не бачили цього документу, ми вимагаємо від уряду, від правлячої коаліції терміново внести цей документ на розгляд парламенту. Не приймати документ знову вночі, під вигуки в залі, і коли ніхто не бачив в очі, що там закладено, які параметри.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u4.p4" xml:lang="uk">Друге. Ми розуміємо, що державний бюджет це є відповідь районним радам, міським радам, обласним радам, яким бюджетом вони будуть користуватися, і чим вони зможуть оперувати, які соціальні заходи на наступний рік вони мають планувати. Ніхто сьогодні на місцях не знає, як буде формуватись бюджет, і на що вони можуть розраховувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u4.p5" xml:lang="uk">Тому ми ще раз вимагаємо, якщо децентралізація, то реальна децентралізація. Якщо зміни, податки і так далі, то вже цим займатися, розглядати. Всі інші питання – це другорядні. Сьогодні на першому плані має бути економіка, питання, які стоять перед суспільством і які від нас вимагає бізнес, промисловість, підприємства. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, депутатська група "Воля народу", Володимир Михайлович Литвин. Будь ласка, Володимир Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:11:51">10:11:51</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Що сьогодні найбільше ображає людей, і навіть вбиває людей? Це абсолютна байдужість влади до елементарних проблем виживання людей. Що на сьогодні найбільше дратує людей? Тотальне базікання влади про всезагальні реформи, від яких людям стає все гірше. Натомість, що ми бачимо? А ми бачимо, що на заміну сімейному капіталізму успішно будується кумівський, так званий "любідрузівський" капіталізм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u6.p2" xml:lang="uk">Складається враження, що влада, уряд, зокрема повністю розуміє Європейський Союз, Міжнародний валютний фонд особливо, але водночас не розуміє елементарних проблем, якими переймаються люди. Очевидно, низька соціальна база підтримки уряду зумовлює те, що в нас практично немає відкритого, чесного діалогу із суспільством, із людьми: що відбувається, чому відбувається і що потрібно робити, щоб разом пережити складні моменти для України, як навчитися жити і працювати в країні, яка перебуває в стані війни. Постає питання, особливо після завершення виборів до місцевих органів влади: де остаточне рішення про зниження тарифів на комунальні послуги? Де остаточне рішення про зняття, скасування грабіжницького податку на пенсії? Де рішення про індексацію пенсій і заробітних плат відносно рівня інфляції? Де остаточне рішення, яке б зупинило руйнування вщент залишків медицини? Де рішення, які повинні зупинити закриття під красивою фразою "оптимізація" сільських закладів культури і шкіл?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u6.p3" xml:lang="uk">Я звертаюсь до вас, шановні колеги, перед виборами ви всі обіцяли і навіть погрожували, що не будете далі брати участь у роботі Верховної Ради допоки не будуть прийняті ці рішення, очевидно, вибори закінчилися і ми всі чекаємо наступних виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u6.p4" xml:lang="uk">І тепер останнє, про звіт уряду. Звіт уряду має відбутися в будь-якому сільському населеному пункті, в клубі. І я вважаю, що звіт треба розглядати після внесення бюджету до Верховної Ради. І прийняття бюджету - буде вотум довіри уряду, а якщо не буде прийнято – значить уряду довіри немає. Треба припинити гратися з людьми. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Фракція "Самопоміч", Семен Семенченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:15:13">10:15:13</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЧЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЕМЕНЧЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p1" xml:lang="ru">Шановний народе України, шановні народні депутати, шановний Голово! Я хочу привлечь ваше внимание к той ситуации, которая сейчас сложилась вокруг выборов в Кривом Роге. Всю неделю проходили масштабные демонстрации граждан, которые не согласны с теми фальсификациями, которые были на выборах городского головы. Были сфальсифицированы голоса людей на спецучастках, были сфальсифицированы голоса людей на одном из районов города. И сейчас в течение всей недели народ протестует против того, что он голосует за одну власть, а выбирает другую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p2" xml:lang="ru">В настоящий момент идет поиск правовых решений этой проблемы. Идет судебное заседание, идут поиски решений в политической плоскости. Однако, к сожалению, на суд оказывается давление, выносятся неправосудные решения, "Оппозиционный блок" накручивает и раскачивает ситуацию в городе. И прямо в настоящий момент собираются бюджетники по всех точек Кривого Рога, свозятся автобусами в центр города. По коммунальным средствам массовой информации раскручивается история о якобы поджоге городского совета, о якобы рейдерах, которые пытаются захватить власть в городе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p3" xml:lang="ru">Вчера проходила встреча депутатов от "Самопомочи" с Президентом Украины, на которой обсуждались пути выхода из ситуации. Потому что на последнем вече в центре города в воскресенье, когда собралось порядка 8 тысяч людей, люди выразили недоверие той власти, которая была выбрана вопреки результатам их голосования. Звучали призывы перейти к прямому народному управлению.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p4" xml:lang="ru">Я считаю, что сейчас всем необходимо объединиться, для того чтобы найти правовое или политико-правовое решение в этой ситуации. Я обращаюсь, прежде всего, к депутатам "Оппозиционного блока" прекратить раскачивать ситуацию в городе, потому что именно то же самое мы видели на Донбассе, и после этого там началось то, что сейчас уносит сотни жизней.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p5" xml:lang="ru">Президент Украины после встречи с депутатами с "Самопомочи" взял на себя политическую ответственность за то, чтобы результаты голосования граждан соответствовали их реальному волеизъявлению. Завтра состоится суд в Днепропетровске, на который фракция объединения "Самопомич" пригласила, в том числе послов Сполучених Штатів Америки, Великобритании и Канады. Мы призываем всех депутатов прибыть, тех, которым не все равно то, что происходит в Кривом Роге, прибыть в воскресенье туда и от имени людей хочу поблагодарить тех депутатов, которые были на подсчете голосов, которые помогали установить реальное волеизъявление. Это Сергей Высоцкий, Андрей Левус от "Народного фронта"; это Егор Фирсов от "БПП"; это Егор Соболев, Ярослав Маркевич, Павел Костенко от фракции "Самопомич"; это депутаты Андрей Денисенко от "УКРОПА".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p6" xml:lang="ru">Я призываю всех объединиться, создать рабочую группу и найти законный выход из этой ситуации, прекратить накручивание людей и раскачивание ситуации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u8.p7" xml:lang="ru">Слава Украине!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, "Народний фронт", Максим Юрійович Бурбак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:18:29">10:18:29</time></note>
            <note type="speaker">БУРБАК М.Ю.</note>
            <u who="БУРБАК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий, шановні колеги! Сьогодні ми бачимо численні спроби розхитати ситуацію в Україні, добитися відставки уряду, довчасних парламентських, а потім і президентських виборів, кінцева мета цього процесу – влаштувати повзучий державний переворот, реванш янучарів і зміну курсу України з проєвропейського на пропутінський. Це план антиукраїнських сил, вони влаштували масову інформаційну атаку проти Прем'єр-міністра Арсенія Яценюка, Президента Петра Порошенка та їхні команди, ці потуги фінансуються олігархами, у тому числі російськими, а на підтанцьовках у них, на жаль, деякі депутати з коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Уряд, на чолі з Арсенієм Яценюком, працює в найскладніших умовах за всі роки незалежності, це перший уряд, який здолав монополію Росії на поставки енергоресурсів, приборкав багатомільярдні апетити олігархів, максимально наблизив наших громадян до безвізового режиму з країнами ЄС, при цьому забезпечується армія, виплачуються всі соціальні виплати і знаходяться ресурси для їхнього поступового збільшення. Арсеній Яценюк єдиний з прем'єрів свідомо пожертвував своїм рейтингом і йшов на не популярні кроки, його роботу високо оцінили міжнародні фінансові інституції, наші європейські та американські партнери. Україна змогла уникнути банкрутства і вистояти у вкрай важкій ситуації агресії збоку Росії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Вчора відбулося засідання фракції, на якому всі одноголосно підтримали на посаді Прем'єр-міністра України лише Арсенія Яценюка. Ми не підтримуємо, фракція "Народного фронту", жодної іншої кандидатури. Прем'єр-міністр поважає демократію, Україна – це парламентсько-президентська республіка. Тому якщо парламент готовий розглянути питання недовіри уряду, це його конституційне повноваження. Президент також має право внести резолюцію на недовіру. Прем'єр прийме будь-яке рішення парламенту. Але в той же час під коаліційною угодою стоять підписи усіх членів коаліції. Меморандум про співпрацю з МВФ підписав Президент і Прем'єр-міністр, який представляє коаліційний уряд, якого створила коаліція в Верховній Раді. Впровадження жорстких реформ – це наша спільна відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u10.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги по коаліції! Прем'єр-міністр ще два місяці тому звертався до нас із пропозицією запропонувати всім свої кандидатури від кожної фракції для переформатування та посилення Кабміну, але жодних пропозицій не набуло. Тому "Народний фронт" ще раз пропонує фракціям парламентської коаліції запропонувати свої кандидатури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u10.p5" xml:lang="uk">Ми пропонуємо зібрати у Президента раду коаліції за участю Прем'єр-міністра, Голови Верховної Ради і відверто обговорити перезавантаження уряду та план дій коаліції на найближчий час. У Президента, Прем'єра та Голови Верховної Ради, та коаліції має бути спільне бачення щодо актуальних змін, зокрема, в галузях освіти, охорони здоров'я, податкових реформ. Також маємо узгодити кроки для продовження фінансової допомоги з боку МВФ. Без цього України не виживе. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Бойко Юрій Анатолійович, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:21:37">10:21:37</time></note>
            <note type="speaker">БОЙКО Ю.А.</note>
            <u who="БОЙКО Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово! Шановні народні депутати! Останні події у Франції показали, наскільки крихкий мир. Сьогодні жодна країна не може відчувати себе в безпеці. Яскравий приклад цього в Україні – це вибухи в Херсонській області і неадекватне реагування правоохоронних органів на цю подію, а також те, що відбувається на Сході нашої країни. Українці найбільше хочуть миру і спокою. Весь світ вимагає виконання Мінських угод, а український парламент стоїть осторонь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Неодноразові заклики "Опозиційного блоку" розглянути пакет законів по Мінських угодах залишилися без відповіді. Тому в нинішньому загостренні ситуації на Сході – провина парламентської коаліції. Днями виповнився рік коаліції, який показав її повну недієздатність і неефективність створеного саме цією коаліцією уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Цей рік в економіці ознаменувався катастрофічним падінням рівня життя людей, безробіттям, зростанням цін і, головне, відсутністю перспектив. Парламент запам'ятався скандалами, сутичками та бійками. Це правове беззаконня в парламенті сприяє зростанню напруги в суспільстві, коли агресія стає нормою. Це підігріває криміногенну ситуацію в країні, яка набуває загрозливих масштабів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p4" xml:lang="uk">На сьогоднішній день в парламент не подано проект бюджету. Ясно, що він не буде прийнятий вчасно, і це робить заручниками разом з населенням новообрані органи місцевої влади, що веде за собою невиконання своїх обов'язків перед людьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Усе це відбувається на тлі стрімкого зубожіння населення. Результатом широко розрекламованих урядових реформ стала відсутність у людей впевненості в завтрашньому дні. Більшість українців не можуть планувати своє майбутнє навіть на місяць вперед через зростання тарифів і інфляції. Чинна влада веде країну до катастрофи, і парламент не здатний приймати ефективні рішення, а уряд імітує реформи, зводячи їх до урізання соціальних виплат та підвищення тарифів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p6" xml:lang="uk">Тому ми вважаємо, що цей уряд має бути відправлений у відставку, а парламентська коаліція повинна відзвітувати перед народом про результати своєї роботи за рік. Ми вимагаємо прийняття законів щодо стабілізації економіки, які ми подавали ще рік тому, і негайно приступити до реалізації Мінських угод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u12.p7" xml:lang="uk">А що стосується теми, яка сьогодні пролунала в залі стосовно виборів в Кривому Розі, ми наполягаємо, щоб цей процес йшов виключно в правовому полі і виключно за рішенням судів, які сьогодні чекає країна. І не було жодних закликів до прийняття рішень по народному самоврядуванню там і ще інших.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, "Блок Петра Порошенка", Юрій Віталійович Луценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:25:00">10:25:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово! Шановні народні депутати! Шановні українці! Майдан для усіх нас був як ще одне життя, а для країни – як ще один старт української держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Майдан-2014 – це три місії в одному місці. Це боротьба за незалежність. І ми маємо успіхи в цьому напрямку, бо маємо і українську армію, і українську державу. І засідаємо на в Малоросії, а в Україні. В Україні, яку зберегли ціною крові Небесної Сотні. Це друге завдання Майдану – євровибір. І завдання про підписання Угоди про євроасоціацію, по європеїзації нашого життя важко, повільно, але впроваджується в наше повсякденне життя. І це антикримінальна революція, в якій, нема чого гріха таїти, у нас найменші успіхи. І тим не менше, парламент зробив усе, щоб створити власне європейську модель правоохоронних органів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p3" xml:lang="uk">Майдан, як і кожна революція, не є сам по собі перемогою. Це відчинене вікно змін, якими ми з вами, шановні народні депутати і члени уряду, маємо, мусимо, зобов'язані скористатися. В цьому контексті фракція БПП наполягає на пріоритетності підтримки податкової реформи, якої реформи, потребує ледь живий український середній клас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p4" xml:lang="uk">Ми, безумовно, підтримуємо життєву необхідність заходів для підтримання найбідніших верств населення, про яку постійно говорять з цієї трибуни. І індексації доходів населення, і вирішення проблем житлово-комунальних тарифів. Але безвідповідально постійно обіцяти молоко найбіднішим. Прийшов час подумати про ту корову, яка має давати молоко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p5" xml:lang="uk">Середній клас двічі вже зробив своїми зусиллями, своїм майном, своєю кров'ю дві українських революції. І ми повинні сьогодні дати можливість нормально функціонувати тому, хто дає суспільству знання, а державі сплачує податки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p6" xml:lang="uk">Я хотів би закликати від імені "Блоку Петра Порошенка" зосередитися всьому парламенту на прийнятті нового Податкового кодексу, або радикальних змін до існуючого. Податкова амністія, щоб зняти очки правоохоронних органів до всіх існуючих бізнесменів по дев'яностим і двотисячним рокам, зменшення кількості податків із 19 до 4, простота адміністрування замість чиновницького беспредела, зменшення ставок податків радикальне, відчутне для бізнесу, і скасування мільярдних чиновницьких годівництв для нас є передумовою і прийняття держбюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u14.p7" xml:lang="uk">Шановні друзі, коли ми всі літаємо в літаку, нас попереджують, в разі аварії кисневу маску треба одягати не дитині, а дорослому, який потім врятує дитину. Зараз ми повинні піклуватися про український бізнес.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u16.p1" xml:lang="uk">і українське суспільство, і українську державу. Податкова реформа є першим і необхідним кроком роботи нашого парламенту в найближчі тижні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Останній виступ, будь ласка, "Батьківщина", Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:28:33">10:28:33</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, у мене в руках особиста заява Олександри Володимирівни Кужель, яку я б дуже хотіла зачитати. Вона хоче звернутися до українського парламенту та всього суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p2" xml:lang="uk">"Переконана, що об'єднання навколо майбутнього – це єдиний вірний шлях, який маємо зараз обрати. Минуле – це історія, з якої потрібно робити висновки. Це те, що залишається в душі людини, і визначає рівень її людяності і здатності до любові. Але об'єднує саме майбутнє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p3" xml:lang="uk">Згадайте, яким згуртованим був цей парламент, коли ми разом писали спільну коаліційну угоду, ми наближали це майбутнє. І як в цьому залі з'явилися перші непорозуміння, перші конфлікти. Вони з'явилися в цих стінах тоді, коли на нашу спільну роботу стало впливати саме минуле, важке, жорстке минуле.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p4" xml:lang="uk">В цьому залі немає святих, тут всі грішники. Хтось має великий гріх, хтось безліч маленьких. Але для того існує покаяння, щоб через нього душа очищувалася та ставала кращою, щоб у майбутнє приходила світлою та очищеною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p5" xml:lang="uk">Коли вночі у лікарні мій чоловік показав мені пост з вибаченням, автор посту показався мені щирими у своїх почуттях. Мені здалося, що він щиро жалкує про скоєний вчинок. І тоді я прийняла рішення відкликати свою заяву. Але на ранок щирість поступилася цинічному розрахунку політтехнологів, і це був особистий вибір цієї особи: чи слідувати заповіді Божої, чи знехтувати. Він неодноразово заявляв, що приносить вибачення Олександрі Кужель, яку він нібито не бив. Такої жінки з таким ім'ям в парламенті не існує. Є інша Олександра Кужель, яка декілька тижнів провела в лікарні зі струсом мозку. І тому ці вибачення адресовані комусь іншому, не відомому для мене.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p6" xml:lang="uk">Стіни цього залу ще пам'ятають минулі скликання, коли більшу половину депутатів складали члени Партії регіонів, і пам'ятають, як вони глумливо посміхалися, коли ми волали про побиття у тюрмі Юлії Тимошенко, як заплескували у долоні, сповнені відчаю, виступи Ірини Луценко, в яких вона розповідала про тортури, яким піддається наш товариш. Як тупотіли ногами і весело сміялися під час Майдану, коли ми намагалися донести правду про знущання, побиття і вбивства, що чинилися минулою владою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p7" xml:lang="uk">Минуло два роки, але в цьому залі, на жаль, нічого не змінилося, окрім деяких прізвищ. Цинізм, безкарність, жорстокість та бездуховність, як і раніше, віковий шовінізм, сиксизм. Ми не склали один з найголовніших іспитів, не виконали основну вимогу, що відділяє демократичну країну від країн "третього світу" – вимогу моральної зрілості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p8" xml:lang="uk">Тому в цих умовах, я вважаю, неприпустимим відволікати увагу та ресурси правоохоронних органів і прокуратури на розслідування вчинку цієї особи проти себе. Тому я відкликаю свою заяву про скоєння злочину з прокуратури. Відкликаю свою заяву, надаючи право суду та оцінки єдиному судді, який все бачить і якого неможливо ошукати: Бог – суддя праведний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u18.p9" xml:lang="uk">Хочу також висловити великі слова подяки всім, хто підтримував мене та допомагав у ці нелегкі для мене дні. За радість, усвідомлення, що в нашій країні так багато справжніх людей, набагато більше, ніж здається. Дуже дякую всім бійцям, добровольцям, підприємцям – всім, хто мене підтримував."</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u20.p1" xml:lang="uk">"Депутатам, лікарям Інституту нейрохірургії, академіку Романову та "Феофанії" – професійним і надзвичайно людяним. Я дякую всім за підтримку, за безліч квітів, за всі дзвінки. Вони для мене надзвичайно важливі. Завдяки вам, я відчуваю себе зараз набагато сильнішою і набагато впевненішою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Я – жінка, я – політик, і я пишаюся тим, що я зробила і що я обов'язково зроблю ще для цього парламенту." Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народний депутат, прошу займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p2" xml:lang="uk">Я вчора говорив це на Погоджувальній раді і сьогодні можу сказати. Ми маємо з вами як народні депутати України необмежену недоторканність. І я глибоко переконаний в тому, що це не привілей, а величезна відповідальність. Тому я вкотре хочу закликати кожного народного депутата України. Шановні колеги, ми маємо демонструвати суспільству високий рівень культури, а не тваринні інстинкти. Тому мені дуже б хотілося, щоб ми будь-які наміри, навіть думки, про фізичний вплив замінили на дискусії, діалог і повагу один до одного, особливо коли це стосується і колег депутатів, але особливо коли це стосується громадян України. Вони нас обирають, вони нам дають право, і ми не маємо жодного, моральної підстави жодної нехтувати їхньою довірою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p3" xml:lang="uk">Тому я всіх закликаю, абсолютно всіх, колеги, давайте емоції тримати при собі. Це не робить жодної доброї справи по відношенню до кожного з нас. І я розраховую на ваше розуміння, на високу культури, яку ми віднині маємо демонструвати в стінах Верховної Ради України і поза межами стін Верховної Ради України. І хочу ще раз підкреслити, що будь-який прояв фізичний, фізичні бійки – це прояв слабкості. Запишіть це, будь ласка: це прояв слабкості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p4" xml:lang="uk">Переходимо до розгляду питань порядку денного. Перше питання порядку денного 2162а, 2162а-2 проект Закону про внесення зміни до статті 36 Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" щодо призначення пенсії у зв'язку з втратою годувальника членам сімей осіб, загиблих внаслідок поранення, каліцтва, контузії, одержаних під час участі в Революції Гідності. Проект народного депутата Олександра Третьякова і також проект народного депутата Михайла Головка. Є пропозиція автора, розглянути даний проект закону за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, потребую вашої уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p6" xml:lang="uk">Вношу пропозицію автора законопроекту щодо розгляду цього законопроекту за скороченою процедурою. За обсягом це достатньо невеликий законопроект, але дуже важливий з точки зору соціального захисту сімей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p7" xml:lang="uk">Будь ласка, розгляд скорочена процедура, прошу. 2162а і 2162а-2, прошу голосувати, скорочена процедура розгляду. Голосуємо. Прошу підтримати, скорочена процедура розгляду.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T10:35:47">10:35:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p8" xml:lang="uk">За-151</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p9" xml:lang="uk">Прошу уважніше, шановні колеги, 151 народний депутат проголосував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u21.p10" xml:lang="uk">Будь ласка, Олександр Юрійович Третьяков, 2162а.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:36:03">10:36:03</time></note>
            <note type="speaker">ТРЕТЬЯКОВ О.Ю.</note>
            <u who="ТРЕТЬЯКОВ О.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u22.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги! Законопроект 2162а направлен на урегулирование вопроса назначения пенсий в связи с потерей кормильца членами семей лиц, смерть которых связан с участием в Революции Достоинства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u22.p2" xml:lang="ru">Согласно действующему законодательству пенсии в связи с потерей кормильца призначаются при наличии у кормильца на день смерти определенного страхового стажа. Это, к примеру, один год – в случае смерти до 23 лет, 15 лет – в случае смерти до 60 лет. Независимо страхового стажа такая пенсия назначается только в случае смерти военнослужащих срочной службы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u22.p3" xml:lang="ru">В результате участия в Революции Достоинства погибло более 130 человек. У некоторых из них остались вдовы с маленькими детьми на руках, которые не имеют право на пенсии в связи с потерей кормильца из-за отсутствия у погибшего необходимого этого страхового стажа, мы должны исправить эту ситуацию. Для этого законопроектом предлагается внести дополнение к статье 36 Закона об общеобязательном государственном пенсионном страховании и учесть, что членами семей лиц умерших, погибших в следствии ранение или других повреждений здоровья полученных во время участия в Революции Достоинства, пенсии в связи с потерей кормильца начисляются в независимости от страхового стажа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u22.p4" xml:lang="ru">Прошу данное решение профильного. Данное решение профильного комитета принять законопроект в цілому, за основу і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександр Юрійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u23.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, альтернативний проект закону, Михайло Головко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:37:58">10:37:58</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВКО М.Й.</note>
            <u who="ГОЛОВКО М.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Михайло Головко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, колеги, до вашої уваги є пропозиція законопроекту 2162а, який передбачає про "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" щодо призначення пенсії у зв'язку зі смертю або загибеллю унаслідок ушкодження здоров'я під час участі в Революції Гідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u24.p3" xml:lang="uk">Цей законопроект, на жаль, він вже трошки запізнений, його потрібно було розглядати набагато швидше, ще рік тому, коли ми його зареєстрували перший раз, ще в попередньому скликанні і дуже прикро, що ми до нього тільки тепер вже дійшли, коли практично другу річницю початку Революції Гідності вшановують українці. Прикро те, що і по сьогоднішній день не розслідувані вбивства героїв Небесної Сотні, жоден злочинець не покараний, не сидить у тюрмах і сьогодні перебувають на волі. Але все ж таки цей закон і говорить про соціальну справедливість, а саме, отримувати пенсії по втраті годувальника тих, хто їхні батьки, діти, сини, загинули, які. чоловіки, які загинули на Майдані під час Революції Гідності. Це було би справедливо з нашої сторони як народних депутатів, все ж таки тих родин забезпечити і подякувати їм, хоча б мінімально щось зробити для них, адже вони віддали найцінніше, вони віддали, втратили своїх рідних, втратили своїх близьких за те, щоб ми змінили країну, щоби сьогодні ми жили в іншій державі. Дуже прикро, що тих змін не відбулося, за два роки залишилося все як є, корупція ще стала більша, що уряд практично нічим не відрізняється від уряду попередника Азарова і це прикро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u24.p4" xml:lang="uk">Але хоть давайте на цьому рівні, депутати, виправимо цю помилку, проголосуємо за цей закон, щоби нараховувалася пенсія по втраті годувальника тим особам, які втратили своїх рідних, втратили своїх батьків, хтось – синів, а хто – близьких людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u24.p5" xml:lang="uk">Тому є прохання підтримати цей законопроект, депутати. Дякую. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, від комітету Сергій Драюк, голова підкомітету. Будь ласка, Сергій Євсейович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:40:18">10:40:18</time></note>
            <note type="speaker">ДРАЮК С.Є.</note>
            <u who="ДРАЮК С.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановний Володимире Борисовичу! Комітет з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення розглянув проекти законів на засіданні 2 вересня. Як в законопроекті 2162а, так і в альтернативному до нього проекті 2162-2, мова йде про вирішення проблеми призначення пенсії у зв'язку з втратою годувальника членам сімей, що втратили рідних, які брали участь в Революції Гідності, зокрема членам сімей Героїв Небесної Сотні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Обидва ці законопроекти за своїм змістом майже збігаються. Однак Головне науково-експертне управління підтримує прийняття законопроекту за реєстровим номером 2162а за основу в першому читанні, оскільки в ньому перелік осіб визначається детальніше, ніж у проекті 2162а-2. Крім цього, термінологія проекту № 2162а у більшому ступені, ніж термінологія проекту 2162а-2, узгоджується з термінологією інших законів, які визначають правовий статус осіб, які постраждали під час Революції Гідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u26.p3" xml:lang="uk">Комітет у справах ветеранів рекомендує прийняти законопроект 2162а за основу і в цілому. Міністерство фінансів, Міністерство соціальної політики, Пенсійний фонд не підтримують дані законопроекти через відсутність забезпечення їх реальними фінансовими ресурсами. Однак комітет вважає, що сума витрат на реалізацію даних законопроектів є незначною, оскільки стосується всього 13 сімей і може сягати не більше 500 тисяч гривень на рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u26.p4" xml:lang="uk">Тому комітет, підтримуючи запропоновані зміни, прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України прийняти законопроект № 2162а за результатами розгляду у першому читанні за основу та в цілому. А законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 30 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДРАЮК С.Є.</note>
            <u who="ДРАЮК С.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u28.p1" xml:lang="uk">А законопроект 2162а-2 відхилити. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u29.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, колеги, є необхідність: два – "за", два – "проти"? Два – "за", два – "проти" є чи немає? Немає, немає. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u29.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція, я прошу зайняти свої місця, відповідальний закон, підготуватися до голосування. Проект Закону про внесення змін до статті 36 Закону України "Про загальнообов'язкове.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u29.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, дві хвилини народний депутат Шухевич. Дві хвилини, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:43:07">10:43:07</time></note>
            <note type="speaker">ШУХЕВИЧ Ю.Р.</note>
            <u who="ШУХЕВИЧ Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати! Даний законопроект, вже була тільки що розмова з представником Міністерства соціальної політики, готове міністерство підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u30.p2" xml:lang="uk">Річ в тому, що видатки дуже незначні. Тільки понад 10 сімей не можуть підтвердити стажу, і то чому. Ми вже мали такий випадок, зіткнулися, що один з учасників Революції Гідності втратив зір і не зміг підтвердити, тому що документи згоріли в Будинку профспілок, вдалося підтвердити з часом. Отже, цих нещасних 12 чи 13 сімей, і було сказано, то дуже незначна сума.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u30.p3" xml:lang="uk">Тому я пропоную так, як підтримав наш також, крім нашого комітету і профільний Комітет пенсійного забезпечення пані Денісової, то я прошу проголосувати за основу і в цілому відразу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, проект Закону про внесення змін до статті 36 Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування" щодо призначення пенсії у зв'язку з втратою годувальника членам сімей осіб, загиблих внаслідок поранення, каліцтва, контузії, одержаних під час участі в Революції Гідності, проект реєстраційний, номер проекту 2162а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p2" xml:lang="uk">Відповідно до висновку комітету і пропозиції доповідача ставлю на голосування пропозицію прийняти за основу і в цілому даний проект закону (реєстраційний номер 2162-а).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p3" xml:lang="uk">Прошу зайняти свої місця, шановні колеги. Підготуватись до голосування. Озвучену пропозицію я ставлю на голосування, прошу її підтримати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T10:45:24">10:45:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p4" xml:lang="uk">За-256</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p5" xml:lang="uk">Рішення ухвалено. Дякую, шановні колеги. 2162, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати! На ваш розгляд внесено проект Закону (реєстраційний номер 1123), проект Закону про реформування державних і комунальних друкованих засобів масової інформації, підготовлений народним депутатом України Миколою Томенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p7" xml:lang="uk">За пропозицією автора є пропозиція за скороченою процедурою розглянути даний проект закону. Прошу голосувати. Прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою, шановні колеги, 1123. Голосуємо. Щодо розгляду за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T10:46:21">10:46:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p8" xml:lang="uk">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p9" xml:lang="uk">Дякую. Рішення ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u31.p10" xml:lang="uk">Будь ласка, доповідає. Будь ласка, Микола Володимирович Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:46:43">10:46:43</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, хотів привернуть увагу вас до даного законопроекту. Днями ми готували святкувати десятиріччя з обговорення цього законопроекту, оскільки Україна взяла на себе зобов'язання перед європейською спільнотою рівно в 2005 році. Я з цієї трибуни доповідаю вже третій чи четвертий раз даний законопроект, оскільки попередня злочинна влада і наша постмайданна влада не хотіла розлучатися з цим інструментом безкоштовного, точніше, піару за рахунок бюджетних коштів чиновників всіх рівнів, починаючи від районних адміністрацій, закінчуючи міністерствами і відомствами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Ми над цим законом, і думаю справедливо згадати моїх колег в попередньому скликанні Баграєва, Раупова, колег з інших комітетів: Курпіля, Геращенко, відповідно Олену Кондратюк, Олександра Абдулліна, з якими ми працювали. І фактично переконали попередній парламент за нього голосувати, і потім одна дуже патріотична фракція сказала, що в них багато є влади в Західній Україні і їм ще газети знадобляться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу, щоби уже теперішня влада прийняла рішення раз і на завжди і відмовилась від того, що з бюджету мер розповідає про свої досягнення в своїй газеті, голова обласної ради в своїй, голова районної у своїй.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32.p4" xml:lang="uk">Для прикладу вам скажу, що це насправді немалі кошти. В цьому році в київському міському бюджеті на комунальні медіа витрачено 35 мільйонів гривень. Якщо так по країні порахувати, то прямо і опосередковано мова йде про сотні мільйонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32.p5" xml:lang="uk">Тому моє прохання, нарешті, сьогодні підтримати даний законопроект. І прохання підтримати в першому читанні і в цілому. Бо як ми ще 11-й рік почнемо вносити правки, ми витратимо гроші із бюджету і заберемо зайві гроші в західних партнерів на нові ґранти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u32.p6" xml:lang="uk">Тому давайте і ґранти зупиним, і бюджет зупиним.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, співдоповідач голова Комітету з питань свободи слова та інформаційної політики Вікторія Сюмар.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:49:02">10:49:02</time></note>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Законопроект, дійсно, розглядався і в минулому читанні, і надійшов нам із минулого читання. Надзвичайно важливий, оскільки йдеться про реформування друкованих засобів масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Нагадаю лише, що цей законопроект є пріоритетним ще й з огляду на те, що Парламентська асамблея Ради Європи ще, вдумайтеся, у 2005 році, в резолюції своїй закликали органи влади України розпочати це роздержавлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p3" xml:lang="uk">Взагалі країни Балтії цю реформу робили відразу після здобуття незалежності. В нас досі залишився такий рудимент, як державні і комунальні засоби масової інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p4" xml:lang="uk">В що це перетворюється на практиці? Ну, перетворюється на практиці в таку історію, що у нас з вами є, наприклад, парламентський журнал "Віче", на який витрачаються регулярно досить великі гроші. Це державний, державний журнал. Наприклад, я відкриваю один із останніх номерів журналу, "Жовтневі тези або кілька порад до грибного сезону". Це для нас з вами, колеги, витрачаються бюджетні гроші, щоб ми з вами, ну, напевно, щось, окрім законів, ще знали в цьому житті. Чи це потрібно зараз робити?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p5" xml:lang="uk">Ну, очевидно, в час економічної кризи це далеко не краще витрачання бюджетних коштів. Ця реформа не те, що назріла, вона перезріла. Я дуже дякую авторам законопроекту. Хочу нагадати, що серед них і Томенко, Курпіль, Баграєв, Княжицький, Ірина Геращенко і багато інших людей працювали багато років над ним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p6" xml:lang="uk">За результатами розгляду, Комітет з питань свободи слова та інформаційної політики прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді у першому читанні прийняти за основу та в цілому проект Закону України про реформування державних і комунальних друкованих засобів масової інформації з врахуванням пропозиції Міністерства юстиції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u34.p7" xml:lang="uk">А саме: у статті 14 "Прикінцеві та перехідні положення" викласти в такій редакції: "Офіційні друковані видання, видання Президента."</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Я хочу дочитати, бо це важливо для стенограми. ".видання Президента України, Верховної Ради України, Кабінету Міністрів України, Конституційного Суду України, Верховного Суду України, вищих спеціалізованих судів, центральних органів виконавчої влади, інших державних органів зі спеціальним статусом, що видаються з метою опублікування нормативно-правових актів, рішень цих органів та інформації, обов'язковість опублікування якої передбачена законодавством, під час підготовки яких не використовується творча праця журналістів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u36.p2" xml:lang="uk">У статті 7 "Офіційні друковані видання" абзац 4 викласти в наступній редакції: "Фінансування видатків на підготовку, випуск і розповсюдження офіційних друкованих видань здійснюється за рахунок і в межах коштів, що передбачаються для утримання відповідних центральних органів державної влади".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u36.p3" xml:lang="uk">І також врахувати пропозицію, що закон вступає в силу з 1 січня 2016 року. І за умови цих правок ми можемо ухвалювати цей законопроект за основу і в цілому, з чим погоджуються автори, і зробити дуже серйозну реформу сьогодні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u37.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, запишіться: два "за" – два "проти", шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u37.p3" xml:lang="uk">Андрій Шинькович, будь ласка, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:52:35">10:52:35</time></note>
            <note type="speaker">ШИНЬКОВИЧ А.В.</note>
            <u who="ШИНЬКОВИЧ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Андрій Шинькович, Хмельниччина. Шановні колеги, я також закликаю вас підтримати прийняття цього законопроекту, тому що стосунки місцевої влади місцевих засобів масової інформації уже дійсно набули просто комічної ситуації. Сьогодні є ще голови райдержадміністрацій і голови районних рад, які дозволяють собі вичитувати макет газети районної і погоджувати її випуск. Це при тому, що бюджет редакції районної газети приблизно сягає 500 тисяч гривень на рік, а районна влада, районний бюджет виділяє 60, 80 тисяч гривень на рік. Але продовжують керувати районним засобом масової інформації. Прийняттям цього закону ми поставимо районні газети на рівень партнерів з владою, а не залежних від влади. Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u39.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Висоцький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:53:31">10:53:31</time></note>
            <note type="speaker">ВИСОЦЬКИЙ С.В.</note>
            <u who="ВИСОЦЬКИЙ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Доброго дня. До цієї реформи наша країна йшла роками. Цей законопроект був підтриманий на нашому Комітеті свободи слова та інформаційної політики одностайно. бо усім в Україні набридло, що якісь кланові, феодальні структури, якісь місцеві феодали, які правлять районами та деякими містами використовують державний ресурс як власний. Прийшов час зробити роздержавлення, прийшов час зробити все для того, щоб читачі та користувачі цих інформаційних послуг перестали бути ошуканими. Якщо це газета якогось місцевого князька Х, там, Іванова, Петрова чи Петренко, хай так і пише, що це приватна газета на державний ресурс, бо саме приватні інтереси відстоюють ці люди, які, на жаль, працюють в цих газетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u40.p2" xml:lang="uk">Тому роздержавлюємо державні ЗМІ. Це реформа дуже нагальна. І я прошу всіх проголосувати за. "Народний фронт" голосує "за". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u41.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u41.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Соловей.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:54:45">10:54:45</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОВЕЙ Ю.І.</note>
            <u who="СОЛОВЕЙ Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Юрій Соловей, 89-й виборчий округ. Шановні колеги, я звертаюсь все-таки бути дуже уважними з прийняттям даного законопроекту, оскільки в більшості випадків саме районна газета чи обласна газета, чи обласне телебачення, чи міське телебачення є єдиним засобом масової інформації, через який можна донести ту, чи іншу позицію. Бо ті хто говорять про те, що ніби то в нас приватні засоби масової інформації є незалежними, нехай подивляться телеканали "1+1" чи "Інтер", чи "СТБ", чи "ICTV", і вони переконаються в тому, що незалежність цих каналів абсолютно не має нічого спільного з об'єктивним висвітленням тієї, чи іншої інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u42.p2" xml:lang="uk">І тому я звертаюсь до всіх колег бути дуже уважним і не приймати даний законопроект в цілому, а прийняти тільки в першому читанні і поправити ті норми суперечливі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, обговорення завершено, всі висловили свою позицію. Шановні колеги, проект закону важливий, будь ласка, прошу займайте свої місця і давайте підготуємося до голосування, ви чули позицію виступаючих. Комітет вніс пропозицію, і автор законопроекту голосувати його за основу та в цілому. Будь ласка, займаємо свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, на ваш розгляд внесено проект Закону про реформування державних і комунальних друкованих засобів масової інформації (реєстраційний номер1123). Відповідно до висновку комітету є пропозиція прийняти даний проект закону за основу і в цілому з врахуванням пропозицій комітету, які в тому числі, були озвучені. Саме цю пропозицію я зараз сигнально поставлю на голосування щодо прийняття за основу та в цілому даного проекту закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, сигнальне голосування 1123 проект Закону про реформування державних і комунальних друкованих засобів масової інформації. За основу і в цілому сигнальне голосування. Сигнальне голосування, шановні колеги, будь ласка, підготуйтеся. Всі медійники і журналісти, які присутні в залі Верховної Ради, кричать "за".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, це сигнальне голосування, "за". За основу та в цілому, будь ласка, прошу голосувати. За основу та в цілому, сигнальне голосування, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T10:57:41">10:57:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43.p5" xml:lang="uk">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u43.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, треба дуже уважно тепер підійти. Це було сигнальне голосування. Залишайтеся на своїх місцях.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. За основу.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u44.p1" xml:lang="uk">За основу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Микола Томенко, 30 секунд, будь ласка, автор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T10:57:58">10:57:58</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, давайте будемо уважними. Я почув тут виступ про те, що тут проблема у нас в телебаченні. Та взагалі мова йде про друковані засоби масової інформації. Друзі, читайте те, що написано в законі. Яке друге читання? Ми зробили "Перехідні положення", перший рік у нас реформуються тільки друковані засоби масової інформації, які дають на це згоду, потім ще два роки. Ну, вже такої ліберальної версії, щоб не витрачати бюджетні кошти на чиновників, ну, жодна країна світу не знала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u45.p2" xml:lang="uk">Тому я вимагаю і це позиція комітету, голосувати в першому і в цілому. І, якщо є великі захисники тут газет чиновників, ну, надрукуйте останній раз їх в цих газетах районних і обласних, що вони захищали цих чиновників. Тому в першому і в цілому, ніякої розтяжки тут не повинно бути.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, під час сигнального голосування, ми набрали необхідну кількість голосів 227. Це відповідає, це вимагає від нас дуже відповідальної позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p2" xml:lang="uk">Я ставлю на голосування 1123 за основу та в цілому. І ще раз наголошую, що мова йде про роздержавлення саме друкованих засобів масової інформації. Прошу підтримати. Голосуємо, колеги, за основу та в цілому, голосуємо. За основу та в цілому, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T10:59:29">10:59:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p3" xml:lang="uk">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p4" xml:lang="uk">Закон ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, реєстраційний номер проекту Закону 2766, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про телебачення і радіомовлення" (щодо визначення передач європейського виробництва). Будь ласка, шановні колеги, 2766.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p6" xml:lang="uk">Є пропозиція автора розглядати цей проект Закону за скороченою процедурою, колеги це теж не великий за обсягом закон. Прошу голосувати, за скороченою процедурою. Розгляд за скороченою процедурою, колеги, невеликий за обсягом закон.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:00:16">11:00:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p7" xml:lang="uk">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p8" xml:lang="uk">Дякую, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u46.p9" xml:lang="uk">Доповідайте, будь ласка, регламент – 4 хвилини, від доповідача і комітету, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:00:23">11:00:23</time></note>
            <note type="speaker">СЮМАР В.П.</note>
            <u who="СЮМАР В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Передусім хочу дуже подякувати всьому залу за ухвалення проекту. Повірте, це епохальна річ, і ми зробили дуже важливий крок, вітаю авторів і пана Томенка, пана Абдулліна, це справді дуже важливо. Дякую всім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u47.p2" xml:lang="uk">Колеги, наступний законопроект, який пропонується до вашої уваги, дуже простий. Він, власне, обумовлений. необхідність його прийняття обумовлена потребою в забезпеченні виконання Україною зобов'язань, передбачених частиною один статті 10 Європейської конвенції про транскордонне мовлення, а саме, що кожна сторона, яка здійснює трансляцію, має забезпечити, щоб телемовник, який підпадає під її юрисдикцію, приділяв більшу частину свого ефірного часу європейським роботам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u47.p3" xml:lang="uk">Так от, станом на зараз під європейськими програмами в Україні, в українському законодавстві передбачаються програми європейського виробництва і російського виробництва. В цьому законі ми пропонуємо надзвичайно просту норму: щоб європейським вважалися українські програми, програми, дійсно, виробництва тих країн, які ратифікували Європейську конвенцію з транскордонного мовлення. Фактично Росія, яка цю європейську конвенцію не ратифікувала, оскільки не хоче брати на себе зобов'язання, які беруть на себе європейські мовники, і їх втілювати в життя, ми виключаємо Росію із переліку, фактично, європейських мовників у цьому випадку. Це, власне, зміст законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u47.p4" xml:lang="uk">Комітет з питань свободи слова та інформаційної політики розглянув цей законопроект і рекомендував Верховній Раді ухвалити його за основу. Далі ми можемо його доопрацьовувати, оскільки мова іде про передбачені квоти. Квоти – це питання далі до дискусії разом з індустрією, з телеканалами ми доведемо їх до логічно завершення, але нам важливо привести у відповідність українське законодавство в тому, що ми вважаємо європейським виробництвом телепродукту, чи це Росія, чи це, власне, ті країни, які беруть на себе цивілізовані зобов'язання у відповідності з європейською конвенцією. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u48.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка: два – "за", два – "проти", запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u48.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрій Володимирович Тимошенко, "Народний фронт". Будь ласка, Юрій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:03:02">11:03:02</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Фракція "Народного фронту" підтримує стовідсотково і просить всіх підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u50.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Оксана Корчинська, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:03:15">11:03:15</time></note>
            <note type="speaker">КОРЧИНСЬКА О.А.</note>
            <u who="КОРЧИНСЬКА О.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Всім доброго дня! Оксана Корчинська, фракція Радикальної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u51.p2" xml:lang="uk">Фракція Радикальної партії так само одноголосно підтримує цей законопроект. Це надзвичайно важлива зараз для нашого простору, це ставить всі точки над "і". Ми повинні його одноголосно підтримати за основу і доопрацювати до другого читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу зайняти свої місця. Обговорення завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p3" xml:lang="uk">Проект Закону (реєстраційний номер 2766) проект Закону про внесення змін до Закону України «Про телебачення і радіомовлення» (щодо визначення передач європейського виробництва). Прошу, шановні колеги, займати свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p4" xml:lang="uk">Відповідно до висновку комітету внесено пропозицію прийняти цей проект закону за основу. Будь ласка, шановні колеги, голосуємо 2766 за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:04:24">11:04:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p5" xml:lang="uk">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, просив би більш уважно, 231 – закон ухвалено за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p7" xml:lang="uk">Далі, шановні колеги, давайте порадимося. У нас є ряд законопроектів, які пропонуються для включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p8" xml:lang="uk">Чи можу я запропонувати їх поставити всі включення в порядок денний разом чи будемо по кожному йти окремо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, 3379: проект Закону про внесення змін до додатка № 3 до Закону України "Про Державний бюджет України на 2015 рік" (щодо захисту прав та соціальних гарантій військовослужбовців). 3379. Будь ласка, сконцентрувались, колеги. Включення до порядку денного питань. 3379: захист прав та соціальних гарантій військовослужбовців. Голосуємо включення до порядку денного. Увага, колеги! Прошу вашої уваги! 3379: включення до порядку денного: захист прав та соціальних гарантій військовослужбовців. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:05:40">11:05:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p10" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, прошу уважніше. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p12" xml:lang="uk">3325: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення умов функціонування ринку природного газу. 3325. Голосуємо, будь ласка. 3325.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:06:11">11:06:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p13" xml:lang="uk">За-209</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p14" xml:lang="uk">Проект закону не набрав необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p15" xml:lang="uk">Далі, будь ласка 3388: проект Закону про внесення зміни до розділу VI "Прикінцеві та перехідні положення" Бюджетного кодексу України (щодо стабілізаційного (резервного) енергетичного фонду). 3388. Нагадую, що це включення до порядку денного сесії. Прошу голосувати. 3388. Будь ласка, шановні колеги, включення до порядку денного сесії.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:06:50">11:06:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p16" xml:lang="uk">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p17" xml:lang="uk">Не набрав необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p18" xml:lang="uk">3389: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України" щодо надання державних гарантій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p19" xml:lang="uk">Шановні колеги, включення до порядку денного сесії. Прошу народних депутатів сконцентруватися. 3389 щодо надання державних гарантій, зміни до бюджету на 15-й рік. Голосуємо. Це тільки включення до порядку денного, колеги, голосуємо. І далі буде бюджетний комітет розглядати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:07:37">11:07:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p20" xml:lang="uk">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p21" xml:lang="uk">Немає необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p22" xml:lang="uk">3231: проект Закону про професійну освіту. Це питання включення до порядку денного і розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p23" xml:lang="uk">Прошу голосувати, 3231 включення до порядку денного, голосуємо. Професійна освіта важливе питання, колеги, прошу. Включення до порядку денного, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:08:10">11:08:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p24" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p25" xml:lang="uk">215. Давайте подивимося по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p26" xml:lang="uk">Шановні колеги, внесено пропозицію щодо включення до порядку денного сесії проекту Закону (реєстраційний номер 3231), проект Закону про професійну освіту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p27" xml:lang="uk">Насправді його треба дуже ретельно обговорювати, тому його треба, напевно, включити в порядок денний сесії, щоб ми могли розпочати над ним роботу, бо якщо він не буде включений, ми тоді не зможемо над ним працювати взагалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p28" xml:lang="uk">Тому, колеги, я ще раз вношу пропозицію проект Закону про професійну освіту щодо включення до порядку денного, а там далі будемо з ним вже працювати. Виникає можливість внесення альтернативний законів, розумієте. Тобто тут є пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p29" xml:lang="uk">Прошу за включення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u52.p30" xml:lang="uk">Співаковський, будь ласка, хвилина. Хвилина Співаковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:09:05">11:09:05</time></note>
            <note type="speaker">СПІВАКОВСЬКИЙ О.В.</note>
            <u who="СПІВАКОВСЬКИЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановні колеги, вчора на фракції "БПП" було прийняте рішення не голосувати за включення цього питання в порядок денний, там є дуже суттєве питання, включаючи питання щодо того, що Закон "Про професійну освіту" такого поняття в Конституції немає. Пункт 43 і 53 Конституції України веде мову про професійно-технічну освіту, а не професійну освіту. Тому ці питання повинні вирішити і після цього його вносити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Дякую. Будь ласка, прошу в рамках комітету провести дискусію з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p2" xml:lang="uk">3368: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про географічні назви" щодо встановлення географічних назв. 3368, шановні колеги. 3368, включення в порядок денний сесії. Комітет з питань науки і освіти, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про географічні назви". Прошу голосувати. 3368, включення в порядок денний. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:10:24">11:10:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p3" xml:lang="uk">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я просив. Я бачу, що не встигли. Я просив би бути більш уважними, шановні колеги. Заспокоїтись і налаштуватись на роботу. 3368 про географічні назви голосуємо, включення в порядок денний сесії. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:11:02">11:11:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p5" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p6" xml:lang="uk">Немає необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p7" xml:lang="uk">Далі, шановні колеги. 3303: Проект Закону про внесення змін про Національну поліцію щодо забезпечення гарантій соціального захисту колишніх працівників органів внутрішніх справ та членів їхніх сімей. Шановні колеги, будь ласка, прошу сконцентруватись. 3303, це включення до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p8" xml:lang="uk">Готові? Голосуємо. 3303, включення до порядку денного сесії. Соціальний захист колишніх працівників органів внутрішніх справ та членів їх сімей. Включення до порядку денного тільки.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:11:49">11:11:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p9" xml:lang="uk">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p10" xml:lang="uk">Рішення ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p11" xml:lang="uk">Закон включено в порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p12" xml:lang="uk">3413, шановні колеги, проект Закону про внесення змін до Кримінального кодексу України (щодо удосконалення порядку зарахування судом строку попереднього ув'язнення у строк покарання). Автор цього законопроекту (увага, шановні колеги) – наша колега народний депутат Надія Савченко. Давайте підтримаємо Надю і її законодавчу ініціативу, це перший її закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу підтримати 3413: проект Закону "Про внесення змін до Кримінального кодексу України" (щодо вдосконалення порядку зарахування судом строку попереднього ув'язнення зі строком покарання), автор народний депутат України Надія Савченко, "Батьківщина". Прошу голосувати, включення до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p14" xml:lang="uk">Голосуємо, шановні колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:12:55">11:12:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p15" xml:lang="uk">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p16" xml:lang="uk">263. Закон включено до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, проект Закону (реєстраційний номер 3168), проект Закону про внесення змін до Декрету Кабінету Міністрів України "Про стандартизацію і сертифікацію", це Комітет з питань промислової політики та підприємництва. 3168, включення до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p18" xml:lang="uk">Ще раз, проект Закону про внесення змін до Декрету Кабінету Міністрів України "Про стандартизацію і сертифікацію". Голосуємо, колеги. Прошу підтримати включення в порядок денний 3168. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:13:47">11:13:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p19" xml:lang="uk">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p20" xml:lang="uk">245. Рішення прийнято. Закон включено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p21" xml:lang="uk">І останній, колеги, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про забезпечення права на справедливий суд" (щодо забезпечення прав суддів, які обіймають посади у судах, що припинили роботу у зв'язку із стихійним лихом, військовими діями, проведенням антитерористичної операції). Цей закон розглядається Комітетом з питань правової політики та правосуддя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p22" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу голосувати. Включення до порядку денного даного питання. Я так розумію, воно пов'язано з антитерористичною операцією, яка відбувається на сході країни. Прошу підтримати включення до порядку денного. Голосуємо. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:14:46">11:14:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p23" xml:lang="uk">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p24" xml:lang="uk">Рішення ухвалено. Шановні колеги! Ми з вами не включили п'ять законопроектів. Я просив би авторів провести ще раз консультації з фракціями щодо цих питань порядку денного, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u54.p25" xml:lang="uk">Далі, шановні колеги, ми зараз перейдемо до.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Володимире Борисовичу, давайте голосувати ще раз цей Закон про топографічні назви. Це ганьба! Це російська агентура. Хлопці! Підходьте сюди!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Є пропозиція, є пропозиція, є пропозиція, шановні колеги, є пропозиція.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Давайте ще раз закон Горбунова. Дайте виступити. Нічого страшного, будемо вести дискусію.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, за наполяганням депутатів Верховної Ради, ми ще раз зараз будемо розглядати питання щодо включення до порядку денного проекту Закону (реєстраційний номер 3368), проект Закону про внесення змін до Закону України "Про географічні назви" щодо встановлення географічних назв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p2" xml:lang="uk">Я прошу всіх зайняти свої місця, колеги. Насправді, як і всі інші закони, мова йде про включення до порядку денного сесії. Далі, коли ми його включаємо, починається розгляд в комітетах. Можливо, реєструвати альтернативні закони, вже починається дискусія. Бо якщо ми його не включимо і дискусії немає. Колеги, підготуйтесь, будь ласка. І займіть свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p3" xml:lang="uk">Давайте підтримаємо проект Закону про внесення змін до Закону України "Про географічні назви" щодо встановлення географічних назв (реєстраційний номер 3368). Мова йде тільки про включення до порядку денного сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p4" xml:lang="uk">Готові? Готові, колеги? Будь ласка, 3368. Ще раз наголошую, це включення до порядку денного. Далі буде дискусія. Прошу голосувати 3368. Хвилину. 3368 до включення до порядку денного. Це включення до порядку денного сесії і прошу голосувати. 3368 – включення до порядку денного сесії. Будь ласка, голосуємо. Голосуємо. Включення до порядку денного сесії. Далі будемо, колеги, дискутувати з цього приводу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:17:52">11:17:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p5" xml:lang="uk">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p6" xml:lang="uk">Заспокойтесь. Шановні колеги. Не можна. Ще раз прошу, шановні. Слухайте, ну, перестаньте тягнути руки, я розберуся якось, добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p7" xml:lang="uk">Послухайте, колеги, це питання є важливим, його треба врегулювати. Для того, щоб ми могли його врегулювати або хоча би продискутувати, маємо включити його в порядок денний. Вас же ніхто не примушує за нього голосувати за основу і в цілому. Коли ми його включаємо в порядок денний сесії, починається обговорення, і далі кожен сформулює свою позицію. Але не включати в порядок денний – це принаймні не зовсім коректно, тим більше, що колеги народні депутати так дуже ретельно просять про підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p8" xml:lang="uk">Колеги, підтримаємо? Підтримаємо? Давайте підтримаємо. Включимо в порядок денний і будемо дискутувати. 3368. Прошу голосувати за включення до порядку денного. Голосуємо. Прошу підтримати, колеги, це включення до порядку денного, а там далі будемо вести дискусію.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:19:06">11:19:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p9" xml:lang="uk">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p10" xml:lang="uk">Дякую, колеги, за розуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p11" xml:lang="uk">Шановних колег, я хотів би попросити, ви так, не треба так реагувати і зразу виходити до трибуни парламенту. У нас же є діалог, ми можемо спокійно обговорювати питання, а не. Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p12" xml:lang="uk">Сконцентруйтесь краще зараз на підготовці його до першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p13" xml:lang="uk">Закон ухвалено. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p14" xml:lang="uk">Колеги, переходимо до голосування, колеги. Прийняття рішення з обговорених питань. Ми з вами на минулому тижні розглянули ряд питань, точніше обговорили ряд питань пов'язаних з прийняттям законів, тобто ми обговорили ряд законів. Зараз на ваш розгляд буде внесено проекти законів, які вже обговорені, але по яким не прийнято відповідне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u56.p15" xml:lang="uk">Доповідав цей проект закону, буквально по хвилині нагадаємо. 2279 – Кулініч народний депутат. Будь ласка, хвилина. Увага і голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:20:24">11:20:24</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний Володимире Борисовичу. Олег Кулініч, "Відродження", Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u57.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, законопроект 2279 є надзвичайно важливим антикорупційним документом у сфері земельних відносин. І перш за все, хочу подякувати вас, Володимире Борисовичу, що, нарешті, за 7 місяців ми дійшли до голосування по такому важливому законопроекту, який передбачає передачу в оренду землі державної власності виключно на земельних торгах, тобто на аукціонах. На жаль, діюче законодавство містить багато дірок і прогалин, які дозволяють передавати землю в оренду в обхід аукціонів. Тобто для створення начебто фермерських господарств, які потім не створюються, в результаті місцеві бюджети втрачають величезні кошти, тому що договори оренди заключаються на великий термін і з мінімальними ставками орендної плати. І ті кошти, які б могли іти на реконструкцію дитячих садків, амбулаторій і ФАПів, осідають в кишенях чиновників, які цим чітко користуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u57.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу вас, шановні колеги, ми цей законопроект два місяці тому обговорили за повною процедурою, і не було жодного депутата в залі, і всі, які висловлювались проти цього законопроекту. Всі фракції і групи його підтримали. Тому, я прошу вас, його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 20 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Я прошу вас його підтримати в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Але, Володимире Борисовичу, враховуючи те, як довго цей законопроект ішов до сесійної зали, в мене є відчуття, що він просто не доживе до другого читання. Давайте спробуємо його за основу, я думаю, потенціал є. А потім спробуємо в цілому. Тому що дуже важливий законопроект для місцевого самоврядування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги. Я думаю, що. Я бачу, що немає єдності в цьому питанні, але тим не менш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, закон обговорено. Є пропозиція, цей закон щодо проведення земельних торгів, публічних земельних торгів прийняти зараз за основу за результатами обговорення. Можливо, я поставлю на голосування пропозицію щодо підготовки за скороченою процедурою до другого читання. А для вас вже буде зобов'язання дуже швидко його опрацювати для того, щоб ми в другому читанні могли його прийняти в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p3" xml:lang="uk">Тому, будь ласка, шановні колеги, 2279 відповідно до пропозицій комітету профільного, є висновок щодо прийняття цього законопроекту за основу, тому прошу сконцентруватися. Колеги, це ефективна боротьба з корупцією у сфері земельних відносин і прошу його підтримати 2279 проект Закону про внесення змін до Земельного кодексу України щодо проведення земельних торгів. Голосуємо за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p4" xml:lang="uk">Готові голосувати, колеги? Важливий закон. Готові? Будь ласка, займаємо свої місця. 2279 за основу голосуємо, колеги. Голосуємо за основу. 2279 за основу. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:23:31">11:23:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p5" xml:lang="uk">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p7" xml:lang="uk">Є пропозиція, шановні колеги. Дякую за підтримку. Є пропозиція підготувати його до другого читання за скороченою процедурою, для цього потрібно нам набрати 226 голосів. Прошу голосувати, шановні колеги. Я прошу підтримати цю пропозицію. Підготовка до другого читання за скороченою процедурою, голосуємо. Голосуємо щодо розгляду за скороченою процедурою до другого читання, колеги. Це якраз нормально, ми підготуємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:24:02">11:24:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p8" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p9" xml:lang="uk">Рішення ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p10" xml:lang="uk">Прошу Апарат Верховної Ради України забезпечити після подання комітету щодо підготовки до другого читання внесення до порядку денного на наступний пленарний тиждень. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p11" xml:lang="uk">2319а: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України. Комітет, голова Андрій Іванчук. Є у нас?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u60.p12" xml:lang="uk">Будь ласка, Андрій Володимирович, проінформуйте про суть закону. Прошу колег займайте свої місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:24:52">11:24:52</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, доброго дня! Ми даний законопроект вже декілька разів розглядали, і він не отримав підтримки в залі. А в даній редакції він вже внесений як доопрацьований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u61.p2" xml:lang="uk">На комітеті ми дуже ретельного його вивчили. Всі ви вже про нього знаєте. І я би дуже просив підтримати його в першому читанні за основу, а до другого читання, я знаю, що в багатьох депутатів є певні законодавчі ініціативи. Це стосується приватизації, ви знаєте, що уряд хоче в цьому році продати, в тому числі Одеський припортовий завод, і там є норма, де є у нас 5 і 10 відсотків в обов'язковому продажу. Це не дасть можливості нам залучити ефективного інвестора і продати наші об'єкти, які підлягають приватизації по самій високій ціні. Дякую за увагу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u61.p3" xml:lang="uk">До другого читання, Олег Валерійович, я знаю, що там є проблеми, що стосується радників при приватизації, ми це все приберемо. І до другого читання підготуємо якісний законопроект. Дуже прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Дякую, Андрій Володимирович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, насправді, треба дати можливість доопрацювати цей закон і відповідним чином його прийняти за основу, а до другого читання готувати так, як необхідно, щоб він був достатньо ефективним інструментом публічної, прозорої і ефективної приватизації. Хочу нагадати, що обговорення щодо цього законопроекту завершено, і зараз ми маємо тільки голосувати, а доповідь голови комітету була про те, щоб нагадати основні положення цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p3" xml:lang="uk">І так, колеги, займаємо свої місця. Зараз на ваш розгляд внесено проект Закону, який раніше був обговорений в залі Верховної Ради України (реєстраційний номер 2319а), проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо уточнення деяких положень). Колеги, будь ласка, займаємо місця. Я зараз поставлю на голосування за основу, але сигнальне голосування. Будь ласка, займайте свої місця. Ви чули позицію комітету про те, щоби підтримати ухвалення за основу і до другого читання допрацювати його спільно з народними депутатами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p4" xml:lang="uk">Готові? 2319а – за основу сигнальне голосування, колеги, прошу голосувати. За основу сигнальне голосування прошу підтримати, за основу сигнальне прошу підтримати, це сигнальне голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:27:46">11:27:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p5" xml:lang="uk">За-189</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p6" xml:lang="uk">Очевидно, що немає необхідної кількості голосів. Ми відкладаємо розгляд цього питання. Я прошу ще раз на базі профільного комітету провести відповідні, відповідну роботу і далі внести вже пропозиції щодо розгляду або відкликання даного законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p7" xml:lang="uk">2706, шановні колеги, проект Закону про заходи, спрямовані на забезпечення сталого функціонування суб'єктів господарювання у сферах теплопостачання, централізованого водопостачання та водовідведення, (реєстраційний номер 2706). Ми теж його обговорили цей проект Закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u62.p8" xml:lang="uk">Запрошую до слова першого заступника голови комітету з питань будівництва містобудування і житлово-комунального господарства Дмитра Андрієвського. Дмитро Йосипович, будь ласка, поінформуйте народних депутатів. Він теж був обговорений раніше.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:28:56">11:28:56</time></note>
            <note type="speaker">АНДРІЄВСЬКИЙ Д.Й.</note>
            <u who="АНДРІЄВСЬКИЙ Д.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, на ваш розгляд вже в черговий раз виноситься проект закону 2706, цей законопроект має врегулювати критичну ситуацію, яка сталася, склалася сьогодні в розрахунках підприємств житлово-комунального господарства. Я закликаю вас підтримати цей законопроект вже сьогодні, на превеликий жаль, ми маємо багато прикладів в країні, коли блокуються рахунки підприємств, які надають послуги по водовідведенню, водопостачанню, підприємства "Теплокомуненерго".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u63.p2" xml:lang="uk">Цей законопроект підготовлений депутатами, які працюють в нашому комітеті, представляють всі фракції у Верховній Раді. Ми маємо підтримку уряду цього законопроекту. Прошу його проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми обговорили цей проект закону, 2706. Колектив авторі – будь ласка, увага! – по прізвищах: Бабак, Скуратовський, Андрієвський, Сабашук, Шинькович, Сташук, Марченко, Гальченко, Кодола, Підлісецький і Мельник. Тобто ми бачимо, що всі фракції причетні до розробки даного проекту закону, майже всі фракції</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу сконцентруватись. 2706 за основу. І я теж поставлю його відповідно на сигнальне голосування. Колеги, сконцентруйтесь, будь ласка! Сконцентруйтесь, будь ласка! Я прошу його підтримати, це важливий проект закону, ми розблокуємо роботу підприємств "Тепловодопостачання". Будь ласка, прошу підготуватись. За основу, сигнальне голосування, 2706. Це сигнальне, 2706. Голосуємо. 2706, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:31:07">11:31:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p4" xml:lang="uk">За-257</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p5" xml:lang="uk">Необхідну кількість голосів ми набрали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p6" xml:lang="uk">За основу прошу голосувати, колеги, не відходимо. За основу голосуємо 2706. За основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:31:27">11:31:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p7" xml:lang="uk">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p8" xml:lang="uk">266 голосів. Закон ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Про реформу."</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція 2706 до другого читання за скороченою процедурою, це насправді важливо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p11" xml:lang="uk">Пропозиція 2707 за скороченою процедурою, прошу підтримати. 2706 за скороченою процедурою, голосуємо. За скороченою підготовка 2706 до другого читання, прошу підтримати, важливий закон.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:32:06">11:32:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p12" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p13" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p14" xml:lang="uk">Прошу підготувати якісно комітет до другого читання. Апарат, забезпечте включення за поданням комітету на наступний пленарний тиждень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p15" xml:lang="uk">Проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Про реформу охорони здоров'я в Україні" (3176). Це важливе питання, голосуємо. Проект постанови про проведення парламентських слухань, охорона здоров'я. Надзвичайно важливо, ми не підходимо до цього голосування за це питання, і це віддаляє нас від реформи самої охорони здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p16" xml:lang="uk">Будь ласка, голосуємо включення за основу, в цілому проект постанови, за основу і в цілому про проведення парламентських слухань з питань охорони здоров'я, прошу голосувати, 3156 постанова.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:33:01">11:33:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p17" xml:lang="uk">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p18" xml:lang="uk">255 – ухвалено. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u64.p19" xml:lang="uk">Шановні колеги, 2449: проект Закону про внесення змін до статті 8 Закону України "Про заходи, спрямовані на сприяння капіталізації та реструктуризації банків" (2449). Це один із законів, який є базовим в нашій співпраці з Міжнародним валютним фондом і доповідає Руслан Демчак. Цей закон теж не набирав необхідної кількості голосів, але він є надзвичайно важливим, прошу вашої уваги, коли. Увага!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:33:34">11:33:34</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЧАК Р.Є.</note>
            <u who="ДЕМЧАК Р.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, дуже важливий Закон "Про заходи, спрямовані на сприяння капіталізації та реструктуризації банків". Національний банк іде назустріч тим банкам, які ще залишилися, і пом'якшує вимоги до їхніх нормативів. І Національним банком законопроект визначено як ключовим для стабілізації ситуації в банківській сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Ми вже проговорювали і на нашому Комітеті фінансової політики і банківської діяльності, ми одноголосно прийняли рішення підтримати, ми навіть його прийняли рішення підтримати в цілому. Але сьогодні прошу проголосувати його в першому читанні і за основу, і прошу всіх підтримати його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Колеги, 2449, ми його вже обговорили, це важливий проект закону. І мова зараз іде про те, щоб ухвалити його за основу. Далі до другого читання ми будемо ухвалювати це питання. Але він важливий з точки зору виконання наших зобов'язань щодо співпраці з Міжнародним валютним фондом. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Давайте я поставлю, напевно, зараз за основу, а потім прискорену процедуру другого читання. Колеги, сконцентрувались, будь ласка. 2449, сигнальне за основу. 2449, будь ласка. Подивимося зараз по кількості голосів. Прошу підтримати 2449. За основу мова іде.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:35:06">11:35:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p3" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p4" xml:lang="uk">Колеги, прощу нікуди не відходити. За основу 2449, прошу голосувати. За основу, прошу підтримати. За основу, голосуємо, колеги, 2449. Прошу підтримати. За основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:35:27">11:35:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p5" xml:lang="uk">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p6" xml:lang="uk">Колеги, увага! Маємо повернутись. Ми, коли голосували на сигнальному голосуванні, у нас було 227 голосів. Тому прошу. Я чую, що не встигли. Давайте повернемося до 2449. Прошу підтримати цю пропозицію, повернення до розгляду 2449. Готові голосувати, колеги? Прошу підтримати. За повернення 2449. Прошу підтримати. За повернення до 2449.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:36:09">11:36:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p7" xml:lang="uk">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум в залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p9" xml:lang="uk">Давайте ми зараз до нього повернемося, до цього законопроекту. Відправимо його на повторне перше читання, щоб його не втратити цей проект Закону, і далі на базі комітету, я просив би, зі всім експертними колами ще раз його обговорити, бо є дискусійні норми з цього приводу. Домовились? Приймається така пропозиція?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p10" xml:lang="uk">Повертаємося на повторне перше, а далі вже визначаємо, що з цим робити. Прошу займайте свої місця. Колеги, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p11" xml:lang="uk">2449 за повернення і далі на повторне перше читання. Готові? Давайте. 2449 за повернення до нього і на повторне перше читання, і я буду просити комітет ще раз провести дискусії з цього приводу, бо не однозначні думки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p12" xml:lang="uk">Будь ласка, колеги! Повертаємося. 2449.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p13" xml:lang="uk">Прошу підтримати повернення.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:38:34">11:38:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p14" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p15" xml:lang="uk">228. І на повторне перше читання до комітету, прошу підтримати, колеги. Повторне перше читання. До комітету. Прошу підтримати. Повторне перше читання. Колеги! Голосуємо. Прошу підтримати. Повторне перше читання до комітету. Комітет далі вже опрацює з депутатом, приймуть зважене рішення.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:38:58">11:38:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p16" xml:lang="uk">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p17" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p18" xml:lang="uk">Прошу комітет попрацювати ретельно і визначитись. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u66.p19" xml:lang="uk">Далі, шановні колеги. 2060а: проект Закону про внесення змін, проект Закону про заходи економічної стабілізації Державного акціонерного товариства "Чорноморнафтогаз" у зв'язку з тимчасовою окупацією території України. Голова комітету – Мартиненко Микола Володимирович. Будь ласка, Микола Володимирович, проінформуйте про сам закон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:39:30">11:39:30</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЕНКО М.В.</note>
            <u who="МАРТИНЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Ми розглядали даний законопроект. Коротенько нагадаю. Він дає можливість юридично компанії "Чорноморнафтогаз", по-перше, захистити в першу чергу ту власність, яка знаходиться поза межами Криму. По-друге, юридично захищатися від агресора, який по суті незаконно конфіскував всю власність, практично всю власність "Чорноморнафтогазу".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u67.p2" xml:lang="uk">На сьогодні такий стан, що всі питання, які виникали до окупації Криму, всі позови подаються на структуру, яка є в Києві і не дають їй можливості навіть проплатити юридичні послуги і виплатити зарплату. Прохання підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми обговорювали даний проект закону. Є пропозиція прийняти за основу проект Закону (реєстраційний номер 2060а). Є необхідність в сигнальному голосуванні? Є? Давайте, колеги, 2060а, проект Закону про заходи економічної стабілізації Державного акціонерного товариства "Чорноморнафтогаз" у зв'язку з тимчасовою окупацією території України. Прошу, колеги, за основу. Але це є сигнальним голосуванням, прошу це враховувати. Прошу, колеги, голосуємо за основу сигнальне голосування, 2060а. За основу сигнальне голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:41:14">11:41:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u68.p2" xml:lang="uk">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u68.p3" xml:lang="uk">Немає необхідної кількості голосів. Будь ласка, в комітеті, прошу, працюйте з депутатами Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u68.p4" xml:lang="uk">2183а: проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо удосконалення окремих положень з питань діяльності Національного антикорупційного бюро (2183а). Теж був обговорений. Юлій Мамчур. Будь ласка, Юлій Мамчур.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:41:46">11:41:46</time></note>
            <note type="speaker">МАМЧУР Ю.В.</note>
            <u who="МАМЧУР Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, на минулому тижні ми обговорили цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u69.p2" xml:lang="uk">Хочу нагадати коротенько. Законопроектом пропонується законодавчо визнати момент початку діяльності НАБУ. Крім того, передбачаються деякі зміни. Це можливість проведення закритих конкурсів для прийняття на роботу негласних штатних працівників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u69.p3" xml:lang="uk">Виступав у нас наш колега Віктор Чумак. Погоджуюсь з його пропозицією. Тому питання вдосконалення грошового забезпечення пропоную виключити з цього проекту закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u69.p4" xml:lang="uk">Пропозиція така. Проголосувати в першому читанні і в цілому. Прошу всіх підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, узгоджена пропозиція, я пам'ятаю цю дискусію, з врахуванням позиції, яку висловив під стенограму Юлій Мамчур щодо виключень цього проекту закону. Є пропозиція 2183а проголосувати в цілому, бо цю пропозицію я зараз поставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Готові голосувати, колеги? Будь ласка, 2183а: проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо удосконалення окремих положень з питань діяльності Національного антикорупційного бюро України. Відповідно до пропозиції Юлія Мамчура за виключенням тих положень, які він щойно оголосив з трибуни Верховної Ради України під стенограму, голосувати його і за основу, і в цілому.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ За основу!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p1" xml:lang="uk">За основу? Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, за основу за виключенням положень, які озвучив з трибуни Юлій Мамчур. Приймається? Теж сигнальне голосування, будь ласка, за основу з врахуванням пропозиції. Яка оголошена з трибуни Верховної Ради Юлієм Мамчуром. За основу. Голосуємо. Сигнальне голосування за основу. Це сигнальне голосування. Я прошу підтримати. За основу. Сигнальне голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:43:47">11:43:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p3" xml:lang="uk">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, немає необхідної кількості голосів. Немає необхідної кількості. Працюйте з депутатами. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, частину законів ми ухвалили. Будь ласка, йдемо далі. Шановні колеги, у нас ще дуже багато важливих законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p6" xml:lang="uk">Проект (реєстраційний номер 3073) про внесення змін до Податкового кодексу України щодо створення передумов для нової моделі ринку природного газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p7" xml:lang="uk">Є пропозиція, це внесений урядом проект закону, і є пропозиція ухвалити його, точніше, розглянути його за скороченою процедурою. Будь ласка, розгляд 3073 за скороченою процедурою. Щодо розгляду за скороченою процедурою 3073, обговоримо зараз. Будь ласка, розгляд за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:45:01">11:45:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p8" xml:lang="uk">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u71.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу, Володимир Демчишин, міністр енергетики та вугільної промисловості.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:45:21">11:45:21</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЧИШИН В.В.</note>
            <u who="ДЕМЧИШИН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, сьогодні пропонуємо вашій увазі законопроект 3073. Це є один із трьох законопроектів розроблених Міністерством палива та енергетики і підтриманих енергетичних співтовариством, Кабінетом Міністрів, а також ПЕКівським комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u72.p2" xml:lang="uk">Насправді, це технічний документ, яким вводиться в зв'язку із початком дії Закону про ринок газу, в оригінальному законі відмінено поняття про гарантованого поставщика, а також про граничну ціну. Оскільки відсутнє поняття ціни на газ, яку на даний момент вже не встановлює НКРЕ, не має можливості розраховувати ренту. Тому, починаючи з 1 січня 2016 року у податкової не буде можливості розраховувати ренту для українських видобувників. У зв'язку з цим, ми запропонували зміни в законопроект, в цей законопроект, в який вносимо зміни, де рентна плата для "Укргазвидобування" буде розраховуватися від ціни, яка буде зафіксована у договорі між "Газовидобування", а також "Нафтогазом", який купує цей газ у "Газовидобування". Всі інші комерційні поставщики газу, видобувники газу і поставщики на ринок, будуть нараховувати ренту у відповідності із ринковою ціною, яка буде зафіксована у відповідності із імпортованою, середньозваженою імпортованою ціною. Тобто протягом податкового періоду кожного місяця буде розраховуватися імпортна ціна, яка буде розраховуватися ДФСом, який має доступ до всієї інформації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Завершуйте, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕМЧИШИН В.В.</note>
            <u who="ДЕМЧИШИН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Тобто даний законопроект дуже важливий, не несе ніякої політичної складової. Це виключно технічний документ, який дасть можливість податковій, починаючи з 1 січня, мати базу для нарахування рентної плати для всіх споживачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Пропоную підтримати цей закон в цілому, оскільки переконаний, що всі повинні бути зацікавлені в його існуванні. Податкова буде мати можливість розраховувати і наповнювати бюджет, платники цього податку і на даний момент сплачували його. Тому ніяких фундаментальних змін не пропонується і не відбувається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕМЧИШИН В.В.</note>
            <u who="ДЕМЧИШИН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Але це тільки один закон із трьох, які повинні бути прийняті парламентом для того, щоб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u77.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Южаніна Ніна Петрівна, голова Комітету з питань податкової та митної політики.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:48:44">11:48:44</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановний Володимире Борисовичу, прийняття законопроекту зумовлено необхідністю проведення у відповідність норм Податкового кодексу України, Законом України "Про ринок природного газу", який вже набрав чинності ще 1 жовтня 2015 року, і тільки що вам доповів міністр. Підтримуючи в цілому спрямованість законопроекту і враховуючи кризовий фінансово-економічний стан підприємств енергетичної галузі, внаслідок заборгованості між учасниками, споживачами, постачальниками, генеруючими компаніями, виробниками та для забезпечення стабільності розрахунків підприємств енергетичної галузі народні депутати України, члени комітету запропонували доповнити законопроект положенням щодо запровадження на тимчасовій основі до 1 липня 2017 року касового методу визначення податкових зобов'язань та податкового кредиту з податку на додану вартість для платників податку, які здійснюють постачання, передачу, розподіл електричної та/або теплової енергії, постачання вугілля та/або продуктів його збагачення, особливостей податкового обліку зазначених операцій, звільнення від оподаткування податком на додану вартість операцій з постачання на митній території України вугілля та/або продуктів його збагачення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Цей законопроект неодноразово доопрацьовувався. Вам в залі були роздані подання комітету, щоб реалізувати ті норми, про які я зараз наголосила, було запропоновано доповнити підпункт 3 пункту 1 новими абзацами такого змісту, весь зміст у вас є зараз наданий і на руках, прошу прочитати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u78.p3" xml:lang="uk">З урахуванням вищевикладеного комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді України проект Закону України про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо створення передумов для нової моделі ринку природного газу), поданий Кабінетом Міністрів України, прийняти за основу та в цілому як закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Завершуйте, 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Прийняти за основу і в цілому як закон з урахуванням поправок, викладених у поданні комітету, про які я тільки що наголосила.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u80.p2" xml:lang="uk">Прошу підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u81.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, запишіться: два – "за", два – "проти". І будемо готуватись до голосування, колеги, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u81.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Мартовицький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:51:35">11:51:35</time></note>
            <note type="speaker">МАРТОВИЦЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="МАРТОВИЦЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u82.p1" xml:lang="ru">Прошу передать слово депутату Долженкову. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Долженков, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:51:41">11:51:41</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане головуючий. Шановні колеги, дійсно фракція "Опозиційний блок" буде підтримувати зазначену законодавчу ініціативу через те, що вона вкрай необхідна, оскільки якщо не буде прийнятий зазначений законопроект, через запроваджену систему електронного адміністрування всі підприємства паливно-енергетичного комплексу перебувають в стані фінансової кризи, перебувають в стані дуже тяжкому, оскільки зазначена система не враховує специфіки розрахунків кінцевими споживачами за відповідно використану електроенергію або природній газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u84.p2" xml:lang="uk">Також хочемо зауважити, що вказаний законопроект є корисним і для визначення бази оподаткування рентної плати за користування надрами для видобутку природнього газу, оскільки зазначений законопроект встановлює більш прозоріші правила встановлення бази оподаткування, а саме, середня митна вартість, імпортна вартість природнього газу. Оскільки до цього, відповідно до чинного закон. до чинної редакції Податкового кодексу, база оподаткування рентної плати за користування надрами для видобування природнього газу визначалася виключно рішенням центрального органу виконавчої влади, що не створювало прозорого механізму формування оподаткування зазначених природних ресурсів. Тому прошу, в незалежності від політичних уподобань та належності до відповідних фракцій або чи то коаліція, чи не коаліція, підтримати вказану законодавчу ініціативу яку таку, що дуже корисна для всієї країни. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Олександр Домбровський, "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:53:33">11:53:33</time></note>
            <note type="speaker">ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г.</note>
            <u who="ДОМБРОВСЬКИЙ О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановна президія! Я хотів би нагадати, що Верховна Рада України з точки зору реформування енергетичного сектору України прийняла фундаментальний Закон про ринок природнього газу, який почав діяти з 1 жовтня. Ми кардинально змінили правила гри на газовому ринку в нашій країні, що відповідає директивам Європейського Союзу і нашим зобов'язанням відносно підписаної Угоди про асоціацію з Європейським Союзом. Але, разом з тим, ми не встигли в силу певних причин, які пов'язані із швидкістю прийняття рішення як в парламенті, так і в уряді, прийняти ряд чисто технічних законодавчих актів, які б дали можливість Закону "Про ринок газу" діяти на повну силу, яка в ньому закладена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u86.p2" xml:lang="uk">Тому законопроект, який ми зараз обговорюємо, 3073, при всій важливості на сьогоднішній день в певних позиціях він, дійсно, носить тимчасові норми, але вони дуже потрібні для того, щоб з 1 січня ми впорядкували діяльність всієї енергетичної сфери в Україні, і в першу чергу яка стосується як газовидобування, так і використання газу в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u86.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу всіх підтримати і проголосувати як за цей законопроект, який ми обговорюємо, так і за ті законопроекти, які стосуються узгодження технічних норм по ринку природного газу в Україні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Вовк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u87.p2" xml:lang="uk">Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T11:55:16">11:55:16</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України, шановні колеги народні депутати! Безумовно, надзвичайно важливий законопроект про ринок газу, який ми розглядаємо. Але чому сьогодні в цьому залі ніхто не говорить про те, що люди отримали платіжки на житлово-комунальні послуги? Всі говорять про субсидії, що 4 мільйони сімей отримали субсидії. Коли середня сім'я 3 людини, це виходить, що 12 мільйонів українців живуть на субсидії. І уряд, влада хваляться, що, бачите, в нас всі охоплені субсидіями. Я думаю, що немає, чим хвалитися. Бо коли люди отримують субсидії, бо не здатні сплатити житлово-комунальні послуги, то це означає, що влада довела людей до жебрацтва, до банкрутства. От якби ці 12 мільйонів людей мали достойну роботу, гідну заробітну плату, отоді було б, чим хвалитися. А коли сьогодні найвищий рівень безробіття за 24 роки, коли 12 мільйонів українців, як жебраки, за субсидіями ходять, то чим ви хвалитеся?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Тепер щодо приводу цього законопроекту. Політика і позиція фракції Радикальної партії однозначна: високі тарифи – це похідне від корупції. Адже коли ви говорите, що забезпечили частину людей субсидіями, а ті, хто не отримує субсидію, вони повинні платити космічні гроші за житлово-комунальні послуги, і в них немає просто цих грошей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Тому для того, щоб знизити тарифи, треба долати корупцію. І ми пропонуємо чіткий план подолання корупції в житлово-комунальному господарстві. Це зниження рентної плати на видобуток газу, що дасть можливість збільшити власний видобуток, і оскільки вітчизняний газ дешевший, значить, це і дасть можливість знизити тарифи на житлово-комунальні послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u88.p4" xml:lang="uk">Ми пропонуємо, фракція Радикальної партії, ліквідувати "Нафтогаз", цю корупційну контору, яка десятки мільярдів гривень вимиває з державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u88.p5" xml:lang="uk">І найголовніше, це радикальне зниження вартості житлово-комунальних послуг через ліквідацію корупції на енергоринку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, обговорення завершено. Я вважаю, що ми не маємо зупинятися на шляху реформування ринку газу і абсолютно очевидним є те, що 3073, це закон є важливим з точки зору внесення змін до Податкового кодексу і ефективності функціонування нової моделі, важливий. Тому я просив би зараз всіх зайняти свої місця, колеги, підготуватися до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p2" xml:lang="uk">3073: проект Закону про внесення змін до Податкового кодексу України щодо створення передумов для нової моделі ринку природного газу. Відповідно до рішення комітету є пропозиція прийняти його за основу і в цілому, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу зайняти свої місця. Готові? Сигнальне зараз буде голосування. 3073 за основу і в цілому проект закону, внесений урядом, співдоповідала голова Комітету Южаніна з питань податкової та митної політики. Висновок комітету є наступний: прийнятий за основу і в цілому з урахуванням пропозицій комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, готові? Сигнальне голосування. Прошу підтримати даний проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p5" xml:lang="uk">Декілька законів, які нам треба ухвалити,, і ринок газу буде функціонувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p6" xml:lang="uk">3073 за основу та в цілому, сигнальне голосування, прошу підтримати. Голосуємо. За основу і в цілому. Сигнальне голосування, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:59:06">11:59:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p7" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p8" xml:lang="uk">Очевидно, що є необхідна кількість голосів. Прошу всіх залишатися на своїх місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p9" xml:lang="uk">3073 в цілому, колеги, з урахуванням рішення комітету. Голосуємо. Будь ласка, всі на своїх. Голосуємо за основу і в цілому відповідно до рішення комітету.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T11:59:32">11:59:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p10" xml:lang="uk">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p11" xml:lang="uk">За основу і в цілому з урахуванням комітету. Сигнальне було за основу і в цілому теж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p12" xml:lang="uk">232, рішення ухвалено. Закон ухвалений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p13" xml:lang="uk">Колеги, далі. 3074: проект Закону про внесення змін до Митного кодексу України щодо створення передумов для нової моделі ринку природного газу. 3074.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p14" xml:lang="uk">Я продовжую на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p15" xml:lang="uk">Це ще один з цього похідний Закон 3074. Є пропозиція розглянути його за скороченою процедурою. Будь ласка, за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p16" xml:lang="uk">Я продовжую на 15 хвилин засідання. 15 хвилин, маю право продовжити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p17" xml:lang="uk">Голосуємо за розгляд за скороченою процедурою 3074. Прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. Це похідний в принципі закон від того, який ми зараз голосували. Але тут є пропозиція розглядати його за основу тільки.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T12:00:44">12:00:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p18" xml:lang="uk">За-168</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p19" xml:lang="uk">Будь ласка, колеги, доповідаєм чи за основу приймаємо його як похідний? Це зміна до податкового. За основу. Давайте сигнальне голосування, за основу 3074. За основу 3074.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p20" xml:lang="uk">Хвилину, прошу зупинити голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u89.p21" xml:lang="uk">Будь ласка, є пропозиція, коротко проінформуйте. Будь ласка, Володимир Демчишин, коротко проінформуйте. Будь ласка, хвилину Демчишину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:01:37">12:01:37</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЧИШИН В.В.</note>
            <u who="ДЕМЧИШИН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Це насправді, другий в цьому. в цій серії законопроект зміни до Митного кодексу. Це ще більш технічні речі. Тут йде мова в зв'язку з тим, що "Нафтогаз" починає працювати більш активно на імпортному ринку, на реверсному ринку, необхідно вносити зміни до Митного кодексу, для того щоби "Нафтогаз" міг підписувати так звані договора із суб'єктами транспортування газу в інших країнах і підписувати так звані офсетні або балансуючі договори, реверсні договори. Для цього потрібно внести декілька змін до Митного кодексу, для того, щоби спростити процедуру оформлення газу всього-на-всього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u90.p2" xml:lang="uk">Дуже прошу вас підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u91.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Ніна Петрівна Южаніна. Співдоповідь комітету. Буквально хвилину. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:02:32">12:02:32</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хвилиночку тільки поясню. Справді при розгляді даного законопроекту в комітеті ряд депутатів висловили думку, що нам обов'язково треба більш конкретно визначити особливості митного оформлення із заміщення газу, так званий бекхол. А саме: конкретизувати особливості порядку митного декларування природного газу при здійсненні операцій із заміщення газу у відповідні митні режими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Тобто його треба приймати в першому читанні і вносити зміни для того, щоб законопроект був робочим.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, 3074, є пропозиція народних депутатів України проголосувати його зараз за основу як похідний. Далі в комітеті його доопрацюють до другого читання. Прошу сконцентруватись. Колеги, технічний закон (3074).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p3" xml:lang="uk">Готові голосувати? Займайте свої місця. За основу, колеги. За основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, сигнальне голосування, 3074, за основу. Голосуємо, колеги. 3074, за основу, прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p5" xml:lang="uk">Голосуємо. Прошу підтримати, за основу. Це сигнальне голосування за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T12:03:57">12:03:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p6" xml:lang="uk">За-214</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p7" xml:lang="uk">Давайте ще раз, колеги. Прошу народних депутатів зайняти свої місця. За основу прошу, це сигнальне голосування за основу. Колеги, сконцентруйтесь, будь ласка. І зараз будемо оголошувати перерву після цього голосування. За основу. Будь ласка, за основу сигнальне. Прошу голосувати. За основу сигнальне.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T12:04:42">12:04:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p8" xml:lang="uk">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u93.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, я думаю, що ми продовжимо, я думаю, що ми продовжимо після перерви голосувати цей проект закону, 3074. Слово? Віктор Михайлович, будь ласка. Хвилину, хвилину, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:05:03">12:05:03</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотів би привернути вашу увагу до необхідності прийняти цей закон у першому читанні. Ми другий рік живемо в умовах реверсу газу. Це нове явище в нашому житті, коли газ поступає з європейського боку. І тут виникає кілька технічних проблем, про які міністр говорив. Їх треба врегулювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Тому я би закликав колег повернутись до цього закону і проголосувати його в першому читанні. Він дуже важливий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми після перерви, через 30 хвилин повернемося до його розгляду, домовились? Це було сигнальне голосування. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u95.p2" xml:lang="uk">Оголошую 30-хвилинну перерву. О 12.35 ми продовжимо нашу роботу. Дякую, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, продовжуємо нашу роботу. Будь ласка, займайте свої місця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу заходити в зал, покидати кулуари і займати робочі місця. Шановні колеги, час перерви завершений, я прошу заходити в зал, займати робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u97.p2" xml:lang="uk">Секретаріат Верховної Ради прошу повідомити депутатів про початок нашої роботи, і голів фракцій я прошу змобілізувати особовий склад фракцій, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, народні депутати! Будь ласка, займайтесь свої місця у залі, ми можемо продовжувати нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u98.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, нам потрібно ще час для забезпечення результативного голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u98.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція 3191 слідуючий обговорити, але оскільки це невеликий законопроект, абсолютно невеликий, є пропозиція, щоб ми розглянули його за скороченою процедурою, а для цього нам потрібно 150 голосів. Ми маємо результативно працювати, у нас же великий блок питань стосовно економіки і розвитку економіки, і ми достатньо не погано працюємо в цьому напрямку щодо вичерпання питань порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u98.p4" xml:lang="uk">Пропозиція: наступне питання розглянути за скороченою процедурою. Я прошу всі фракції підтримати цей короткий закон, почнемо його обговорювати і далі продовжимо роботу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, заходимо в зал, займаємо робочі місця. За кілька хвилин відбудеться голосування. Я дуже прошу, шановні колеги, займати робочі місця, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, будь ласка, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p2" xml:lang="uk">Є пропозиція розглянути проект Закону 3191 за скороченою процедурою. Прошу всіх підтримати, це короткий законопроект абсолютно, відповідно до Регламенту може бути розглянутий за скороченою процедурою. Прошу всіх підтримати, колеги. Мова йде про тільки розгляд за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p3" xml:lang="uk">Прошу підтримати, колеги, всі фракції, короткі закони і зараз в нас година, ми можемо більш ефективно працювати. Прошу підтримати, будь ласка, щодо скороченою процедурою. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T12:50:51">12:50:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p4" xml:lang="uk">За-145</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p5" xml:lang="uk">Ну, майже, колеги, будь ласка, займайте свої. Я бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, скорочена процедура – 3191. Прошу голосувати. Прошу підтримати. Скорочена процедура розгляду – 3191. Розпочнемо обговорення.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T12:50:19">12:50:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p7" xml:lang="uk">За-127</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p8" xml:lang="uk">Я бачу. Будь ласка, займаємо свої місця. Скорочена процедура обговорення, розпочинаємо роботу. Прошу підтримати, колеги, скорочена процедура обговорення закону. Прошу підтримати. Голосуємо. Колеги, голосуємо, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T12:51:24">12:51:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p9" xml:lang="uk">За-162</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p10" xml:lang="uk">Дякую. Це голосування дало нам можливість розпочати обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u100.p11" xml:lang="uk">Будь ласка, 3191. Голова підкомітету Комітету з питань бюджету Костянтин Іщейкін. 4 хвилини, будь ласка, і від комітету, і від доповідача.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:51:43">12:51:43</time></note>
            <note type="speaker">ІЩЕЙКІН К.Є.</note>
            <u who="ІЩЕЙКІН К.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Борисовичу, шановні колеги! Цей законопроект, дійсно, є дуже короткий і майже технічний, а його поява – це наслідок того, що при прийнятті бюджету ми намагалися в комітеті знизити і зрізати всі видатки на утримання державних установ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p2" xml:lang="uk">Тому сьогодні цей законопроект має вирішити питання належного забезпечення оплати і споживання комунальних послуг та енергоносіїв державними установами, що забезпечують діяльність Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p3" xml:lang="uk">Для реалізації зазначеного пропонується збільшити за загальним фондом Державного бюджету бюджетні призначення майже на 29 мільйонів гривень за окремими бюджетними програмами. Законодавча пропозиція є збалансованою за показниками Державного бюджету: запропоновані додаткові видатки Державного бюджету компенсувати шляхом збільшення плану обсягу податку на додану вартість ввезених на територію України товарів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p4" xml:lang="uk">Комітет з питань бюджету розглянув цей законопроект і майже одностайно підтримав його. Також комітет рекомендує збільшити обсяг субвенцій місцевим бюджетам на здійснення заходів соціально-економічного розвитку окремих територій, що дозволить вирішити першочергове завдання розбудови соціальної інфраструктури регіонів. На соцеконом пропонується приблизно таку ж суму, як виділена на забезпечення діяльності Президента.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p5" xml:lang="uk">За наслідками розгляду комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді законопроект 3191 прийняти за основу та в цілому як закон з урахуванням пропозицій, викладених у листі висновку комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, оскільки маю ще дві хвилини часу, я хотів би звернути вашу вагу на наступне. Я пам'ятаю, як важко проходив цей законопроект голосування за вхід, і все, що стосується державних установ, має певний супротив в залі. Але я як мажоритарник і людина, яка представляє сільський округ, багаторазово був в клубах, які не отоплюються, приймав участь у засіданні сесій районних рад, і майже скрізь люди казали: "Є ефективне рішення парламенту, якщо є бюджетна децентралізація, і ми її бачимо в тому, що в населених пунктах залишаються додаткові кошти, є погані, наприклад, великі тарифи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p7" xml:lang="uk">То сьогодні я дуже прошу вас підтримати цей маленький законопроект, щоб ми не займали час на те, що має бути зроблено. Тому що якщо ми не зробимо це зараз, ці видатки будуть зростати. В цих видатках ми сьогодні стикаємося з такою історією, що люди не можуть отримати нагороду, тому що Державне управління справами не має коштів на те, щоб її замовити. І жоден з нас не може сказати, що правильно буде відключити отоплення в центральних бюджетних установах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u101.p8" xml:lang="uk">Тому я ще раз, наголошуючи рішення комітету, дуже прошу вас підтримати рішення комітету для того, щоб ми мали більше часу для швидкого прийняття найбільш нагальних законопроектів. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, два – "за", два – "проти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u102.p3" xml:lang="uk">Олексій Мушак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:55:46">12:55:46</time></note>
            <note type="speaker">МУШАК О.П.</note>
            <u who="МУШАК О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Прохання передати слово Миколі Томенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Микола Томенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:55:51">12:55:51</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, в цьому питанні на 29 мільйонів я хотів би звернути увагу на те, що пройшов час наших серйозних, фундаментальних демократичних обіцянок, і, на жаль, із цих обіцянок найдрібніші, найочевидніші не зроблені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u105.p2" xml:lang="uk">Що я маю на увазі. З першого дня, коли я став головою Комітету з питань екологічної політики, я звернувся в Адміністрацію Президента і сказав, що передайте мисливські бази і бази для відпочинку всім попереднім чиновникам під природні заповідники, під парки. Це одного дня рішення. Ну як може державне управління справами при Президенті фінансувати мисливське господарство, де Янукович чи там Брежнєв полював? Передайте в Міністерство екології, наведіть порядок. По-перше, в Міністерстві екології воно утримується на порядок дешевше. Тому Сухолуччя, Білозерське, Залісся, Синьогора повинні недофінансовувати ми зараз, а передати в систему Міністерства екології.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u105.p3" xml:lang="uk">Друга позиція. Піднімали ми тут питання про медичні заклади, про "Феофанію". Ми з моїм колегою Мусієм зареєстрували законопроект. Ну скільки можна лікувати на бюджетні гроші далеких родичів ветеранів роботи у міністерствах і відомствах? Хіба не можна лікувати інвалідів, ветеранів АТО? Тому ДУСя зреагувала, поінформувала нас з Мусієм, що 200 людей вони лікують. Ну, треба системно підійти і сказати, навіщо спецзаклади робилися медичні? Щоб тих людей, які здоров'я, сили і життя віддали, щоб держава їх спеціально лікувала. Давайте розберемося з цими спеціальними закладами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u105.p4" xml:lang="uk">Тому моя позиція така. Є в нас регламентний комітет. Звісно, це не предмет, можливо, обговорення сесійної зали. На Регламентному комітеті попрацюйте з керівництвом Державного управління справами, і хай воно покаже приклад, як децентралізовуваться, реформуватися і скорочувати кошти. Тоді, я думаю, набагато легше буде голосувати постанови про збільшення видатків. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрій Тимошенко. Юрій Володимирович, "Народний фронт", з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:58:13">12:58:13</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Друзі, школи, дитячі садочки, лікарні, сільські клуби чекають на цей закон. Прошу всіх підтримати. Друзі! Підтримаємо простих людей, підтримаємо український народ. Прошу проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u108.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T12:58:42">12:58:42</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Шановні громадяни України! Отут колеги депутати агітують підтримати закон, бо, бачите, чекають сільські клуби і школи. Ви хоч закон прочитайте! Закон про збільшення на 30 мільйонів видатків на Державне управління справами. На утримання мисливських господарств, щоб чиновники там діч ганяли і стріляли, на утримання державних установ, які обслуговують владу. А ви розказуєте про сільські клуби і школи! На превеликий жаль, нинішня влада так само далека від сільських клубів і шкіл, як і попередня влада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Я питаю, чому ми досі не розглянемо закон про збільшення закупівельної ціни на молоко? Сьогодні ціна літр молока в селі – 2,50. Ні одна людина. Корів вирізають. Сьогодні літр молока коштує дешевше пачки туалетного паперу. Так виготуйте туалетний папір і надоїть оте молоко! Хто не доїв, то підіть подивіться, як ті селяни нещасні добувають те молоко. І воно сьогодні копійки коштує. І замість того, щоб прийняти тут закон, захистити селян, встановити 5 гривень мінімальну ціну за літр молока, ми з вами, що розглядаємо? Ми розглядаємо з вами Закон про збільшення видатків на владу. Чи є совість у тих, хто протягує цей закон?! Совісті у вас немає! Ганьба вам!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109.p4" xml:lang="uk">У людей немає за що тарифи платити, людям немає за що літр молока продати – за копійки. Корів вирізають. Селяни не знають, як своїх дітей у школу випроводити, а ви турбуєтесь про ДУСю. І весь парламент має 10 разів голосувати за вашу хренову ДУСю. Яке ви маєте право взагалі виносити це питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109.p5" xml:lang="uk">Я вимагаю зняти цей закон, відхилити його і більше ніколи не виносити. Тільки закони ті, які треба для людей: для селян, для робітників, для бюджетників, для підвищення рівня життя українських громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u109.p6" xml:lang="uk">Совісті у вас немає!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Березенко. Сергій Березенко, хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:01:04">13:01:04</time></note>
            <note type="speaker">БЕРЕЗЕНКО С.І.</note>
            <u who="БЕРЕЗЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я думаю, що ви вже втомилися слухати популізм, який лунає від однієї фракції. Якби ви читали закон, то ви б побачили, що мова йде виключно про комунальні послуги через збільшення тарифів. І цю різницю треба покрити. Бо якщо її не покрити, то сума залишиться боргу, плюс пеня. І треба буде платити більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u111.p2" xml:lang="uk">А що стосується медичних закладів, крім двохсот воїнів АТО, які проліковані в цих лікарнях, на наступний рік планується перевести всіх військовозобов'язаних і військовослужбовців на це медичне забезпечення. І 4-5 тисяч військових зможуть обслуговуватися в цих закладах. Для цього треба поновити матеріально-технічну базу по медичному обладнанню. І це не купівля, а тільки ремонт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u111.p3" xml:lang="uk">Тому популізм має припинитися. І ми маємо голосувати за конструктивні рішення. Прошу підтримати це рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, обговорення завершено по даному проекту закону. Поки депутати займають свої місця, я думаю, що ми можемо перейти ще до одного важливого закону для обговорення. І потім перейдемо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p3" xml:lang="uk">Проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо документів, що підтверджують громадянство України, посвідчують особу чи її спеціальний статус, спрямованих на лібералізацію візового режиму для України. Колеги, є пропозиція, є пропозиція розглянути проект закону за скороченою процедурою і обговорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p4" xml:lang="uk">Прошу голосувати щодо скороченої процедури. Розгляд за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:02:54">13:02:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p5" xml:lang="uk">За-152</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p7" xml:lang="uk">3224, будь ласка, перший заступник голови Державної міграційної служби Соколюк Максим Юрійович. Доповідайте. Співдоповідає голова комітету Олександр Данченко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u112.p8" xml:lang="uk">Колеги, і готуйтесь, будь ласка. Після того ми будемо голосувати три закони, які уже будуть обговорені.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:03:18">13:03:18</time></note>
            <note type="speaker">СОКОЛЮК М.Ю.</note>
            <u who="СОКОЛЮК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! Шановні народні депутати! На ваш розгляд пропонується проект Закону України про внесення змін до деяких законів України щодо документів, що підтверджують громадянство України, посвідчують особу чи її спеціальний статус, спрямованих на лібералізацію Європейським Союзом візового режиму для України (реєстраційний номер 3224). Він доопрацьований з урахуванням зауважень експертів та громадськості, а також наданих Головним науково-експертним управління Верховної Ради України, Комітетом Верховної Ради України, Уповноваженим Верховної Ради України з прав людини. В тому числі чітко визначено перелік інформації, яка вноситься до реєстру. Він не містить ніяких даних про власність або іншу надмірну інформацію. Вся передбачена інформація, яка існує на сьогодні, є у паперовому вигляді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u113.p2" xml:lang="uk">Хочу зазначити, що ці зміни вносять в закон, який вже рік діє та відповідно до якого видано близько 2 мільйонів паспортів для виїзду за кордон, в тому числі біометричних, які визнані всім світом. Замість застарілих паперових паспортів громадянина України пропонується запровадження нових сучасних захищених документів у формі ID-картки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u113.p3" xml:lang="uk">Це дасть можливість громадянам України отримувати якісні, прозорі, безпечні, швидкі послуги, в тому числі в контексті запровадження електронного врядування. Законопроектом передбачено визначення основної мети ведення єдиного державного демографічного реєстру, ідентифікації особи для оформлення та видачі передбачених цим законом документів, здійснення реєстрації, місця проживання або місця перебування особи, удосконалення та спрощення процедури оформлення документів. Розширення кола суб'єктів шляхом надання можливості центрам надання адмінпослуг оформлювати та видавати документи самостійно. Оформлення паспорта громадянина України після досягнення 14-річного віку. Мінімізація контактів громадян з чиновниками. Повний контроль доступу державного службовця до персональних даних громадян. Крім цього, проект доповнено нормою щодо створення прозорого механізму плати послуг з оформлення і видачі документів відповідно до вимог чинного законодавства про адміністративні послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u113.p4" xml:lang="uk">"Перехідними положеннями" законопроекту встановлено, що органами місцевого самоврядування можуть бути звільнені окремі категорії осіб від сплати вартості адміністративних послуг і за оформлення документів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОКОЛЮК М.Ю.</note>
            <u who="СОКОЛЮК М.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Прийняття законопроекту дозволить усунути правові недоліки в законодавстві та привести Закон України "Про єдиний державний демографічний реєстр" у відповідність з законодавством та реальне сьогодення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Принагідно хочу наголосити, що прийняття законопроекту необхідно для запровадження безвізового режиму з Європейським Союзом, на яке з таким нетерпінням очікує український народ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u115.p3" xml:lang="uk">Государственная миграционная служба сейчас начала масштабное изменение в своей работе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u115.p4" xml:lang="ru">Я уверен, что эти изменения, в первую очередь, послужат гражданам Украины. помогут восстановить доверие до службы и до самого государства, усилят безопасность общества и личности, и искоренят коррупцию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u115.p5" xml:lang="ru">И план визовой либерализации. Это не наша сама цель, это инструмент этих изменений. И мы делаем это для граждан Украины. Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, співдоповідь голови комітету, Олександр Данченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:06:34">13:06:34</time></note>
            <note type="speaker">ДАНЧЕНКО О.І.</note>
            <u who="ДАНЧЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, Комітет Верховної Ради з питань зв'язку та інформатизації розглянув проект Закону України про внесення змін до деяких законів України щодо документів, що підтверджують громадянство України, посвідчують особу чи її спеціальний статус на виконання зобов'язання України з лібералізації візового режиму з Європейським Союзом (номер 3224, від 13.11.2015 року).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Головне науково-експертне управління Апарату Верховної Ради зазначає, що у законопроекті в цілому враховані всі зауваження до його попередньої редакції. Тому він може бути прийнятий за основу з урахуванням висловлених зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u117.p3" xml:lang="uk">На засіданні комітету було підтримано виконання Плану дій щодо лібералізації Європейським Союзом візового режиму для України та прийняття рішень підтримати зазначений законопроект одноголосно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u117.p4" xml:lang="uk">Разом з тим народними депутатами, членами комітету, під час обговорення були запропоновані ряд зауважень, які можливі бути прийняті до другого читання і опрацьовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u117.p5" xml:lang="uk">Тому комітет підтримав цей законопроект одноголосно. Просимо підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u118.p2" xml:lang="uk">Запишіться, будь ласка, два – "за", два – "проти". Будь ласка, запишіться. Валерій Пацкан. Да, да, будь ласка, дві хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:08:22">13:08:22</time></note>
            <note type="speaker">ПАЦКАН В.В.</note>
            <u who="ПАЦКАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Друзі, про що йде мова. Закон 3224 – це закон, який буде монополізувати всі бази даних. Реанімаційним пакетом реформ і нами всіма народними депутатами було внесено законопроект 1632, який ухвалила Рада Європи, який підтримала громадськість. Зараз влада, я не хочу говорити хто це саме робить, знову намагається проштовхати законопроект, який знову об'єднає бази і буде маніпулювати нами з вами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u119.p2" xml:lang="uk">Чому цей законопроект при всій повазі до цього комітету відання? Він не має права бути розглянутий в іншому комітеті. Це Комітет розглядає з питань прав людини, національних меншин і міжнаціональних відносин, це є предметом відання нашого комітету. Чому знову маніпуляції, чому знову переверчування і викривлення всіх фактів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u119.p3" xml:lang="uk">Я прошу вас не голосувати за цей законопроект і прошу всіх об'єднатись разом законопроектом 1632. З цим законопроектом створити єдину робочу групу, відпрацювати всі норми, і тоді буде нормальний законопроект, який буде посвідчувати і регламентувати видачу документів. Дякую. І прошу всіх не голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Олександр Данченко</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:09:38">13:09:38</time></note>
            <note type="speaker">ДАНЧЕНКО О.І.</note>
            <u who="ДАНЧЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Я ще раз хочу, всі питання щодо маніпуляцій є питання щодо створення якогось мегареєстру, це є маніпуляцією. Всі зауваження, які були подані від Антикорупційного комітету і від інших комітетів, були враховані. Це є законопроект, який повністю відповідає європейським потребам і європейські дійсності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u121.p2" xml:lang="uk">А якщо вже казати про реєстр, то в усьому світі, у всіх країнах він єдиний є завжди, єдиний і тільки в нашій державі їх 15 реєстрів, і це є корупція. Тому в цьому законопроекті, навпаки вирішується питання створення початку єдиного реєстру і ніякого мегареєстру тут немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u121.p3" xml:lang="uk">Тому хто за безвізовий режим, я прошу підтримати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u122.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Альона Шкрум.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:10:40">13:10:40</time></note>
            <note type="speaker">ШКРУМ А.І.</note>
            <u who="ШКРУМ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Шкрум Альона, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123.p2" xml:lang="uk">Колеги, спочатку по суті законопроекту. Мені дивно чути від представника "Самопомочі" уже такі маніпуляції щодо візового режиму, тому що нас не просять підтримати конкретно цей законопроект. Нас просять, дійсно, підтримати законопроект щодо документів, які посвідчують громадянство України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123.p3" xml:lang="uk">Ну, колеги, як вже було зазначено, законопроект 1632, поданий мною, колегами з різних фракцій, паном Пацканом, паном Немирею та іншими, лежить майже рік в цьому парламенті і чомусь не розглядається, навіть не виноситься в цю Раду в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123.p4" xml:lang="uk">По суті законопроекту, дуже багато було висловлено зауважень щодо того, що єдина база даних може спричинити ряд загроз, в тому числі корупційних загроз, в тому числі загроз поліцейської держави. Цей законопроект потребує широкого обговорення, в тому числі і суспільним середовищем. В пояснювальній записці написано, що таке обговорення відбулося. Але це є брехнею і такого суспільного політичного обговорення, і політичної дискусії не було, саме щодо створення такого єдиного реєстру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123.p5" xml:lang="uk">А тепер з процедурних питань, колеги. Ну, цей той відомий законопроект рекордсмен, який пройшов вже три комітети. Тобто спочатку Комітет з прав людини його не підтримав, його було передано в Комітет закордонних справ, Комітет закордонних справ також його не підтримав, після чого його було перенесено в Комітет з інформаційних технологій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u123.p6" xml:lang="uk">Колеги, що це за маніпуляція? І я прошу вважати цей виступ мій офіційним зверненням щодо того, хто відповідальний і хто передав цей законопроект в три різні комітети, і хто конкретно відповідальний за його передачу в комітет, якому він не має взагалі належати, при всій повазі до голови цього комітету? Дякую, колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p2" xml:lang="uk">Були офіційні листи від комітетів про те, що вони не будуть їх розглядати основними і тому ми їх передавали в інші комітети цей закон. Це була позиція комітетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми обговорили ще одне питання 3224, обговорення завершено. І хотів би запропонувати обговорити ще один закон до першого читання, потім перейдемо до голосування по чотирьом законам і потім перейдемо до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p4" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, 2558а проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо дерегуляції в агропромисловому комплексі. Доповідає Олексій Мушак.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p5" xml:lang="uk">Теж є пропозиція розглянути його за скороченою процедурою і потім перейдемо в першому читанні чотири закони голосування, і до другого читання. Будь ласка, колеги, прошу 2558а розгляд за пропозицією автора за скороченою процедурою. Будь ласка, прошу голосувати, розгляд за скороченою процедурою 2558а. Прошу голосувати. Розгляд за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:13:24">13:13:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p6" xml:lang="uk">За-166</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p7" xml:lang="uk">Рішення ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u124.p8" xml:lang="uk">Будь ласка, автор Олексій Мушак доповідайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:13:38">13:13:38</time></note>
            <note type="speaker">МУШАК О.П.</note>
            <u who="МУШАК О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановний головуючий, вашій увазі пропонується надзвичайно важливий законопроект, мета якого розкрити потенціал нашого аграрного комплексу. Суть та цінність цього проекту, я думаю, всім зрозуміла, насправді. Україна зараз знаходиться перед великими викликами: у нас є агресія на сході, що потребує збільшення фінансування армії, Національної гвардії, у нас є питання соціальних виплат, у нас є питання забезпечення виконання державою всіх своїх зобов'язань. Для цього необхідно, насправді, щоб економіка працювала, генерувала кошти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u125.p2" xml:lang="uk">Як ви знаєте, наразі агропромисловий комплекс є один з небагатьох секторів економіки, який розвивається, більше того, має потенціал зрости в два рази протягом наступних п'яти років. А зараз кожний третій долар, який ввозиться в Україну, забезпечується аграріями, забезпечується селянами. Саме тому наша задача – розкрити потенціал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u125.p3" xml:lang="uk">Що пропонується в рамках цього законопроекту? Пропонується скасувати або модернізувати, модифікувати 22 дозволи в сфері АПК. Серед них наступні: скасувати погодження з Росією на вилов риби в Чорному та Азовських морях, зробити добровільні ветеринарні сертифікати на фуражне зерно, гармонізувати процедуру реєстрації деяких добрив згідно директиви ЄС 2003.2003, а також скасувати карантинний дозвіл на імпорт та транзит, замінивши його в систему взаємодії з контролюючими органами та митницею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u125.p4" xml:lang="uk">Законопроект розроблявся при активній участі Міністерства АПК, профільних організацій, представництва Євросоюзу. На виході ми будемо мати гармонізацію українського законодавства, спрощення експортно-імпортних операцій, покращення позицій України в міжнародних рейтингах економічної свободи і збільшення надходжень до державного та місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u125.p5" xml:lang="uk">Законопроект підтримується представництвом Євросоюзу в Україні, урядом, Міністерством АПК, Держспоживслужбою, Держрибагенством, Головним науково-експертним управлінням та профільним комітетом Верховної Ради України. Прошу вас підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u126.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, співдоповідь голови профільного Комітету з питань аграрної політики та земельних відносин. Тарас Кутовий, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:15:58">13:15:58</time></note>
            <note type="speaker">КУТОВИЙ Т.В.</note>
            <u who="КУТОВИЙ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, дуже важливий законопроект розглядаємо. Великим авторським колективом він підготовлений, декілька разів був поставлений до порядку денного. І от сьогодні нарешті ми до нього дійшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u127.p2" xml:lang="uk">Із ключових речей для аграріїв - щоб не займати ваш час, - це перш за все спрощення реєстрації добрив. Це дасть можливість суттєво скоротити їхню вартість, в тому числі в ситуації, коли у нас нестача в піковий період, а це дозволить відкрити додатково імпортні шлюзи, для того щоб забезпечити наших аграріїв. Загальна економія, за розрахунками комітету, по року складає близько 200 мільйонів доларів, якої можна досягнути буде для галузі, запровадивши ці норми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u127.p3" xml:lang="uk">Також із важливих речей, звичайно, - це скасування дозволів на внутрішнє переміщення фуражного зерна та тварин. Насправді ми знаємо, що це завжди була включно корупційна складова, і ніякої додаткової складової для безпеки держави це точно не несло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u127.p4" xml:lang="uk">Зважаючи на згадане і також на інші моменти, які відображені в цьому законопроекті, ми вважаємо, що, дійсно, законопроект несе за собою елементи і знаки дерегуляції, дійсно, важливі для галузі. Тому комітет колегіально прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді прийняти даний законопроект за основу та при підготовці до другого читання скоротити строки подання і пропозицій, а також правок до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u127.p5" xml:lang="uk">Дякую. Прошу підтримати даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, запишіться: два – "за", два – "проти". Будь ласка, Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:17:53">13:17:53</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія. Шановні громадяни України, шановні колеги народні депутати! Фракція Радикальної партії підтримує законопроект, який дасть можливість дерегулювати продаж сільськогосподарської продукції, як наслідок, будемо сподіватися, здешевити її. Але я вважаю, що цього абсолютно недостатньо для підтримки нашого сільгоспвиробника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, хто з вас забув, то нагадую і щодня буду нагадувати, що лише завдяки нашим трудягам селянам всі ми з вами сидимо тут, у залі, і лише завдяки селянам досі живе Україна. Бо сільськогосподарська галузь – це єдина галузь, яка дає хоть трошки приріст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129.p3" xml:lang="uk">Що натомість робить наша влада? Ні підтримки, ні уваги, ні поваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129.p4" xml:lang="uk">У мене дуже просте запитання на засипку. Нещодавно ми відзначали День працівників сільського господарства. Найбільше свято в Україні після Дня незалежності і Дня Конституції, і Різдва, і Пасхи. В мене питання до керівників держави. Хто у День працівника сільського господарства поїхав у село, одягнув чоботи, пройшовся по фермі, якщо вони там залишилися, попитав у селян, як вони живуть? А я вам скажу, я відстежував, ніхто, ні один. Вивісили загальні привітання на Інтернет-сайті, але селянам того недостатньо, бо багато людей у селі Інтернету не мають. Одягніть кирзові чоботи, підіть гімно потопчіть на свинофермі, підіть подивіться, як люди там живуть, подивіться, що там ні газу, ні води, ні світла немає завдяки вашій політиці, і потім ви розумітимете, що таке сільське життя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129.p5" xml:lang="uk">Тому, а що хоче уряд сьогодні зробити? А уряд хоче з нового року змінити режим оподаткування для селян, забрати в селян останні копійки, які вони заробляють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u129.p6" xml:lang="uk">Я звертаюся до всіх народних депутатів, не дати вчинити цей злочин проти села, не дати добити нашого сільськогосподарського виробника, завдяки якому ми всі тут з вами сидимо, живимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Дивіться, по-українськи це слово має назву гній, гній по-українськи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u131">
               <gap reason="inaudible">
                  <desc>(Не чути)</desc>
               </gap>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Конечно, я вам навіть покажу фотографію, що я був в селі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u132.p2" xml:lang="uk">Дякую, будь ласка, Антон Яценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:20:29">13:20:29</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Кулінічу народному депутату.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Кулініч, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:20:32">13:20:32</time></note>
            <note type="speaker">КУЛІНІЧ О.І.</note>
            <u who="КУЛІНІЧ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олег Кулініч "Відродження", Полтавщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, за час роботи цього парламенту, ми майже в 20 разів збільшили фіксований сільськогосподарський податок, який зараз називається "податок з доходів 4 групи для аграріїв". Ми збільшили в 30 разів орендну плату за землю для ріллі. І майже в 100 разів орендну плату для багаторічних насаджень. Як може розвиватися сільське господарство в таких умовах, коли ми штучно створюємо якісь нові перепони, а не даємо можливості розвиватись аграрній галузі? Замість того, щоб допомагати аграріям, на жаль, держава сьогодні відвертається від них лицем і ускладнює все новими і новими непотрібними дозволами, які абсолютно не регулюють ситуацію і нікому не потрібні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u135.p3" xml:lang="uk">Хочу наголосити, що кожний новий дозвіл – це додатків кошти чи час для аграріїв і це можливість для зловживання чиновників, це можливість для корупції. От тільки за останній рік, мабуть, видано більше 5,5 мільйонів незрозумілих і нікому не потрібних дозвільних документів. Вдумайтесь, 5,5 мільйонів, які абсолютно не мають ніякого відношення ні до сільського господарства, ні до міжнародних зобов'язань, ні до безпеки споживачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u135.p4" xml:lang="uk">Тому я прошу колег підтримати наших аграріїв, проголосувати цей законопроект, тому що він надзвичайно важливий, його чекає українське село, його чекає місцеве самоврядування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Вадим Івченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:22:02">13:22:02</time></note>
            <note type="speaker">ІВЧЕНКО В.Є.</note>
            <u who="ІВЧЕНКО В.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Вадим Івченко, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, це дуже ґрунтовний законопроект, він авторським колективом розроблявся майже півроку. Було проаналізовано майже 110 дозвільних процедур. І сьогодні вашій увазі пропонується, щоб скасували саме 22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Хочу сказати, що цей законопроект був розроблений разом із представниками бізнесу, громадських організацій, експертів, державних органів, він підтриманий Міністерством агрополітики, він одноголосно пройшов на Комітеті з аграрної політики і земельних відносин. Він регулює всі сфери аграрного сектору і рослинництва, і сферу пестицидів, і хімікатів, тваринництва, харчових продуктів, природокористування, рибного господарства. Мені б дуже хотілося, щоб ми з вами чітко розуміли, що сьогодні по всім оцінкам сільське господарство скорочує своє виробництво і, швидше за все, скорочує виробництво одноосібне селянське господарство і подвір'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u137.p3" xml:lang="uk">Тому, Володимир Борисович, звертаюся до вас, що сьогодні закони, які напрацьовані в комітеті, які напрацьовані міністерством, особливо аграрні і земельні, потребують найшвидшого розгляду Верховною Радою, тому що ця галузь сьогодні вона друга, вона формує другу виручку валютну у ВВП країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u137.p4" xml:lang="uk">Тому я ще раз, Володимир Борисович, я звертаюсь до вас, щоб ми провели цей аграрний день і розглянули всі законопроекти, які сьогодні потребує галузь. Їх не багато, але повірте, ми зможемо наповнити весь день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u137.p5" xml:lang="uk">А цей законопроект фракція "Батьківщина" підтримує, пропонується підтримати всім парламентом, це дійсно потрібний закон для всієї аграрної галузі України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Дзюблик, "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:23:56">13:23:56</time></note>
            <note type="speaker">ДЗЮБЛИК П.В.</note>
            <u who="ДЗЮБЛИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Кривенко Вадиму.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:24:03">13:24:03</time></note>
            <note type="speaker">КРИВЕНКО В.В.</note>
            <u who="КРИВЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, ми кожного тижня в цій залі кажемо, за підтримку села. Давайте менше говорити, більше діяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Цей закон, дійсно, не то, що потрібний, він необхідний на сьогоднішній день. Вкрай необхідний, особливо для малих селянських господарств, які не можуть мати в своєму складі юридичне управління, яке тільки тим і займається, що отримує різні дозволи і справки. Вдумайтесь, для того, щоб перевести фураж, машину фуражного зерна з одного села в інше в межах одного району, вже треба брати ветеринарну довідку. Ну такого не може бути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u140.p3" xml:lang="uk">Тому фракція "Народний фронт" підтримує цей закон і пропонує розглянути його до другого читання за скороченою процедурою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u141.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми фактично завершили. Ми фактично завершили розгляд питань порядку денного по першому читанню законів, і зараз в нас є до голосування 4 законопроекти, які були обговорені, але по яким не проводилося голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u141.p3" xml:lang="uk">Перший з них – це 3074, по яким виступав в кінці вже Віктор Михайлович Пинзеник. Я просив би, Віктор Михайлович, ще одну хвилину прокоментуйте, будь ласка, це рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u141.p4" xml:lang="uk">Це проект Закону. Послухайте перед голосуванням. Проект Закону про внесення змін до Митного кодексу України щодо створення передумов для нової моделі ринку природного газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u141.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, Віктор Михайлович Пинзеник. Готуємося до голосування, колеги. Займайте свої місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:25:36">13:25:36</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Чому я прошу вас повернутися до цього закону і підтримати його в першому читанні. Другий рік підряд Україна отримує газ не тільки зі Сходу, але і з Заходу, з Європи, з країн Європи. Це дуже добре, важливо для країни з точки зору безпеки, диверсифікації джерел постачання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u142.p2" xml:lang="uk">Але у зв'язку з цим виникають ряд технічних питань, які треба врегулювати. І цей закон спрямований на врегулювання саме цих питань. Доповідач – міністр дуже чітко сказав про це питання. Тому, шановні колеги, я закликаю вас повернутись до розгляду голосування і підтримати цей законопроект у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, займаємо свої місця. 3074, 3074 проект Закону про внесення змін до Митного кодексу України щодо створення передумов для нової моделі ринку природного газу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p3" xml:lang="uk">Давайте, сигнальне голосування за основу. Прошу, колеги, підтримати за основу сигнальне голосування. Прошу підтримати, 3074 за основу сигнальне голосування прошу підтримати. Готові? Будь ласка, голосуємо. Сигнальне голосування за основу, прошу голосувати, колеги. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:27:15">13:27:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p4" xml:lang="uk">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p5" xml:lang="uk">Є необхідна кількість голосів – 233.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p6" xml:lang="uk">Ставлю за основу. Прошу голосувати. Голосуємо за основу 3074, за основу прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:27:34">13:27:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p7" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p8" xml:lang="uk">Закон ухвалено за основу. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p9" xml:lang="uk">3191: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2015 рік", видатки Державного управління справами. І ми чули коментарі з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p10" xml:lang="uk">Голосуємо сигнальне за основу. За основу і в цілому. Це сигнальне за основу і в цілому. Це зміни бюджетного, за основу і в цілому. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p11" xml:lang="uk">Сигнальне за основу і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:28:17">13:28:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p12" xml:lang="uk">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p13" xml:lang="uk">Очевидно, колеги, що немає голосів за цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p14" xml:lang="uk">Далі, шановні колеги, 3224: проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо документів, що підтверджують громадянство України, посвідчують особу чи її спеціальний статус, спрямованих на лібералізацію Європейським Союзом візового режиму для України. 3224.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p15" xml:lang="uk">Будь ласка, 3224 теж сигнальне, за основу. 3224. За основу 3224. Сигнальне, за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:29:12">13:29:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p16" xml:lang="uk">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p17" xml:lang="uk">Не набрав необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p18" xml:lang="uk">Далі, колеги, 2558а. Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо дерегуляції в агропромисловому комплексі. Не було розбіжностей, наскільки я розумію, за основу 2558а. Не сигнальне. Не було розбіжностей, наскільки я розумію. 2558а. Прошу голосувати. 2558а за основу. Голосуємо, за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:29:53">13:29:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p19" xml:lang="uk">За-261</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p20" xml:lang="uk">Закон ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p21" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція комітету підготувати його до другого читання за скороченою процедурою. Прошу підтримати. Друге читання за скороченою процедурою.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:30:16">13:30:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p22" xml:lang="uk">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p23" xml:lang="uk">Закон ухвалено за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p24" xml:lang="uk">І так, колеги, ми проголосували 3074 і 2558. У нас поки що не ухвалено 3224, 3191. Я рекомендую зараз голові комітету профільного переговорити з депутатами для того, щоб об'єднати, можливо, позицій фракцій і ми сьогодні повернемося до голосування 3224 і 3191.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p25" xml:lang="uk">Але, перед тим хотів би надати слово, ще хвилину з обговореного питання голові Фонду держмайна. 2319а, ми набрали 220 голосів, а питання є надзвичайно важливе. Я думаю, що хвилина, Ігор Білоус, Фонд державного майна, може висловити свою позицію. А прошу всіх колег послухати і переходимо до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u143.p26" xml:lang="uk">Будь ласка, Ігор Білоус.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:31:11">13:31:11</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОУС І.О.</note>
            <u who="БІЛОУС І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, прошу хвилинку уваги буквально.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Послухайте уважно, колеги, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БІЛОУС І.О.</note>
            <u who="БІЛОУС І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Ми знову повертаємося до цього фактично технічного закону, і там три важливих питання, які я би хотів запропонувати ще раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Що ми хочемо поміняти. Ми хочемо відмінити продаж подрібненого пакету акцій, тобто відмінити продаж 5-10 відсотків перед тим, як будемо пропонувати великий контрольний пакет на продаж. Це дуже важливо, це перша норма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146.p3" xml:lang="uk">А друга важлива норма – це не допустити до процесів приватизації державу-агресора. Я думаю, всі з цим погоджуються, реально, дуже потрібна річ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146.p4" xml:lang="uk">І третє. Це ми хочемо запропонувати залучення радників до процесу приватизації. Іде мова лише про великі об'єкти. І також, щоб ці радники могли оплачуватися за рахунок донорів. Донори сьогодні виділяють гроші, а ми не можемо взяти ці гроші, щоб залучити професіоналів до процесу приватизації. Будь ласка, проголосуйте ці зміни, вони невеликі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146.p5" xml:lang="uk">Також зміни до вибору цих радників. Ми коментарі від всіх фракцій врахували і в другому читанні обов'язково їх врахуємо в цьому законі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u146.p6" xml:lang="uk">Прошу розглянути ще раз цей важливий закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p1" xml:lang="uk">І так, шановні колеги, мова йде про прийняття закону за основу. До другого читання при підготовці, я думаю, що всі позиції будуть узгоджені, оскільки підтримка в другому читанні буде потребувати необхідної кількості голосів. Тому я би зараз вніс би пропозицію 2319а проголосувати його за основу і дати можливість, відкрити можливості для роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p2" xml:lang="uk">Далі, під час підготовки до другого читання, відповідно будуть висловлювання і процедура розгляду, і обговорення цього питання, в тому числі на базі комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p3" xml:lang="uk">Також є така ж сама позиція про підтримку і Міністерства економічного розвитку і торгівлі. Міністр спеціально прийшов підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, сигнальне голосування. Шановні колеги народні депутати, будь ласка, займайте свої місця. 2319а за основу. Ви чули позицію голови Фонду державного майна щодо необхідної приватизації публічно. До підготовки до другого читання всі протиріччя будуть зняті, він про це сказав з трибуни, з ложі уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу під стенограму. Будь ласка, 2319а за основу. Це сигнальне голосування. За основу голосуємо. За основу голосуємо, за основу. Сигнальне голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:33:56">13:33:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p7" xml:lang="uk">За-187</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p8" xml:lang="uk">Він не набирає необхідної кількості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u147.p9" xml:lang="uk">Віктор Михайлович Пинзеник хвилину, будь ласка, і завершуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:34:05">13:34:05</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, очевидно цей закон має шанси бути прийнятим, якщо звідси буде вилучена одна норма, з приводу якої дискусії. Ніхто не заперечує проти зняття норми, яка дозволяла. пакет акцій і продавати на біржі, спотворюючи ціну. Ніхто не заперечує проти норми, яка стосується покупця, щоб тут не були учасники, покупці з країни-агресора. Є конфліктна норм з приводу радника, давайте виведемо цю норму за дужки, проголосуємо без цієї норми і вона має шанси бути прийнятою. Більшість депутатів, я впевнений, підтримають цей закон з вилученням норми щодо радника. Прошу в такому варіанті поставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Віктор Михайлович, а, будь ласка, сформулюйте, чи достатньо того, що ви сказали зараз? З вашою пропозицією достатньо? Віктор Михайлович, будь ласка, ще раз озвучте пропозицію конкретно, і ми будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:34:53">13:34:53</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я думаю, що ми можемо проголосувати навіть в цілому цей закон, якщо буде вилучена третя норма. Норма, яка стосується залучення радника до приватизації. Приватизацію треба робити прозоро і не треба ніяких радників, або віднесемо цю тему на майбутні дискусії. Тобто голосуємо за закон, який не містить норми щодо радників.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Дякую. От така позиція є, в тому числі і у Фонді держмайна, погоджуються з цією позицією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151.p2" xml:lang="uk">Можемо голосувати за основу і в цілому, правильно я розумію? Ні, тільки за основу. За основу. Колеги, за основу з урахуванням пропозиції, за вилучення з пропозиції, яку вніс Віктор Михайлович Пинзеник. З вилученням, точніше, з урахуванням пропозиції, яку вніс Віктор Михайлович Пинзеник. Він дуже чітко її артикулював.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151.p3" xml:lang="uk">Прошу за основу, з пропозицією Віктора Михайловича Пинзеника під стенограму, голосувати цей законопроект. Зараз буде сигнальне голосування. За основу, прошу підтримати колеги. За основу, сигнальне. Голосуємо. За основу з поправкою Віктора Михайловича Пинзеника, сигнальне голосування за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:36:17">13:36:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151.p4" xml:lang="uk">За-213</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151.p5" xml:lang="uk">Колеги, 213 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u151.p6" xml:lang="uk">Віктор Галасюк, хвилину, ви готові підтримати? Хвилину, Віктор Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:36:29">13:36:29</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u152.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Борисович! Це далеко не єдині зауваження до цього законопроекту. Бо коли мова йде, наприклад, про країну-агресора, компанія може не належати країні-агресору, але кінцевий бенефіціар може бути таким, тобто там необхідно вносити уточнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u152.p2" xml:lang="uk">Коли ми кажемо про те, що ми усуваємо цю норму про обов'язковий продаж міноритарного пакету, ми маємо тут, на рівні закону, виписати альтернативний механізм незалежної оцінки, який буде давати відповідь на те, яким шляхом ми забезпечимо адекватну ринкову, справедливу ціну на такі активи. Тому не можна мучати цей закон кожного разу, треба його просто перевнести фахово, і він буде підтриманий.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Колеги, ми можемо його підготувати до другого читання і врахувати в тому числі всі пропозиції. Якщо буде знайдено порозуміння до другого читання, ви його ухвалите, а якщо ні, тоді не будемо мати відповідної кількості голосів. Така пропозиція може бути сприйнята? Може бути сприйнята? Підготовки до другого читання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте ще раз сконцентруємося. Я ставлю на голосування пропозицію, сигнальне голосування за основу. Це сигнальне. З урахуванням пропозиції Віктора Михайловича Пинзеника. До цього ми будемо працювати від першого читання до другого, мають право на життя пропозиції Віктора Галасюка і інших колег депутатів, в тому числі і позафракційних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p3" xml:lang="uk">Колеги, за основу, сигнальне голосування з урахуванням пропозицій Віктора Михайловича Пинзеника. Готові? Голосуємо за основу з урахуванням пропозицій, це сигнальне голосування зараз.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:38:18">13:38:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p4" xml:lang="uk">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p5" xml:lang="uk">Ну, немає необхідної кількості голосів. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, ідемо далі. Переходимо до розгляду питань в другому читанні. В нас ще багато законів, але я вважаю, ми можемо всіх сьогодні їх розглянути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, 1475: проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб-підприємців" (щодо унеможливлення внесення змін до Єдиного державного реєстру за підробними документами) (друге читання). Доповідає Віктор Галасюк голова профільного комітету. Значить, ідемо зразу по поправкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p8" xml:lang="uk">6 поправка Купрієнка, в кінці, 6 поправка Купрієнка. Будь ласка, 6 поправка Купрієнка. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u153.p9" xml:lang="uk">12-а, не. Є, будь ласка, народний депутат Помазанов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:39:38">13:39:38</time></note>
            <note type="speaker">ПОМАЗАНОВ А.В.</note>
            <u who="ПОМАЗАНОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Народный депутат Помазанов, фракция "Народний фронт". Шановні колеги, якщо ми говоримо про правку номер 6 пана Купрієнка, його, на жаль, немає зараз в залі, вона дуже пов'язана, по суті, із моєю правкою номер 8, яка, начебто, була врахована редакційно, але, на жаль, її суть, її зміст, власне, не було відображено у змісті кінцевому цього закону, цього законопроекту. Тому я все ж таки наполягаю поставити на підтвердження, точніше, поставити на голосування відхилену комітетом правку або 6, або 8, яка, начебто, врахована редакційно і, власне, проголосувати "за". Оскільки без цих правок, які міняють повністю суть законопроекту, якраз не дають вчиняти рейдерство злочинним угрупуванням, власне, цей закон не має абсолютно сенсу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u154.p2" xml:lang="uk">Тому я прошу поставити цю правку на голосування: або 6-у, або 8-у - і визначитися залу. Прошу її підтримати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Дякую. Тобто ваша пропозиція – поставити на підтвердження 6 правку? Ну, не на підтвердження – на голосування, яка була відхилена комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u155.p2" xml:lang="uk">Віктор Галасюк, хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:40:52">13:40:52</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Борисович, шановний колего Помазанов! Що стосується цієї правки, вона була відхилена комітетом, оскільки більшість в комітеті вважає, що це буде зайве переобтяження процедури. Разом з тим, можна погодитися, що така поправка додатково вводить захист інтересів суб'єктів підприємницької діяльності. Я пропонував би залу визначатися на власний розсуд. Але я хочу наголосити, що та редакція, яка сьогодні передбачена в правій колонці, вона містить достатній базовий захист, оскільки ми прибрали можливість внесення змін до реєстру на основі ксерокопій. Тільки на основі оригіналів або на основі засвідчених нотаріусом копій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u156.p2" xml:lang="uk">Таким чином, та пропозиція, яку вносите ви та пан Купрієнко, вона передбачає додатково ще, для того щоб підписи посадових уповноважених осіб додатково підлягали нотаріальному посвідченню. Тобто це додаткова міра захисту. Наскільки вона виправдана, в різних країнах це працює по-різному. Пропоную залу визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Колеги, 6 поправка, народного депутата Купрієнка, яка була відхилена комітетом, народний депутат Помазанов пропонує голосувати цю поправку. Відповідно комітет покладається на рішення депутатів. Будь ласка, пропозиція Помазанова, 6 поправка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:42:39">13:42:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p2" xml:lang="uk">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p3" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p4" xml:lang="uk">Йдемо далі. 12 поправка, Купрієнка. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p5" xml:lang="uk">15-а, Пташник Вікторія. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p6" xml:lang="uk">16-а, Оксана Продан. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p7" xml:lang="uk">17-а, Іван Рибак. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p8" xml:lang="uk">24-а, Помазанов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u157.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, Помазанов народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:43:10">13:43:10</time></note>
            <note type="speaker">ПОМАЗАНОВ А.В.</note>
            <u who="ПОМАЗАНОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Помазанов, "Народний фронт". Шановні колеги, я трошки хочу пояснити, в чому суть що таке, власне, копія при реєстрації юридичної особи і що таке нотаріально засвідчена копія, і чим воно відрізняється, власне, він нотаріального засвідчення справжності підписів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Хочу сказати, що зараз в нашій країні, на жаль, продовжує процвітати рейдерство. І коли до державного реєстратора приходить людина з начебто оригіналом або копією нотаріально засвідченого оригіналу установчого документу, тобто якогось документу, підписаного однією, двома, трьома, десятьма людьми, ніхто не може сказати достовірно, чи це справді воля, волевиявлення цих людей, чи це справді ці люди підписали, які там зазначені прізвища, і чи справді вони мають повноваження підписувати такі документи. Нотаріальне засвідчення підписів якраз і є тим запобіжником, який дозволить нотаріусу встановлювати, чи це є волевиявлення цієї особи і чи та особа прийшла до нотаріуса оформлювати документи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u158.p3" xml:lang="uk">Тому зараз ці правки є важливими. І якщо ми їх не приймемо, то цей закон абсолютно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Віктор Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:44:26">13:44:26</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Дякую. Ще раз хочу наголосити, що версія законопроекту передбачена комітетом. Вона передбачає достатній базовий рівень захисту, який не викликає надмірних юридичних обтяжень, з одного боку, з іншого боку, захищає права підприємств.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u160.p2" xml:lang="uk">Разом з тим, якщо зал визначиться і підтримає, дійсно, такий додатковий запобіжник, який пропонується паном Помазаном, він може бути підтриманий, але ми маємо розуміти, що це також викличе додаткові витрати відповідних суб'єктів господарської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u160.p3" xml:lang="uk">Комітет не заперечує проти такої підтримки поправки пана Помазанова. Будь ласка, визначайтеся голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Комітет не заперечував, але відхилив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, поправка Помазанова, 26-та. Визначайтеся.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:45:28">13:45:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161.p3" xml:lang="uk">За-179</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161.p4" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів ця поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161.p5" xml:lang="uk">27 поправка, Іван Мельничук. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u161.p6" xml:lang="uk">33 поправка. Народний депутат Помазанов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:45:55">13:45:55</time></note>
            <note type="speaker">ПОМАЗАНОВ А.В.</note>
            <u who="ПОМАЗАНОВ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Андрій Помазанов , "Народний фронт". Ну, 33 поправка, власне, вона є аналогічною. Тут по всьому тексту аналогічні зміни. Ми повинні все ж таки забезпечити недопущення рейдерства, яке відбувається, постійно відбувалося в колишні часи, відбувається зараз. Але, на жаль, багато з людей, присутніх в залі, і ті, хто відсутні, і вони абсолютно не хочуть боротися з рейдерством, вони не хочуть боритися за права наших підприємців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u162.p2" xml:lang="uk">Дякую комітету за те, що все ж таки пан Галасюк підтримує мої ініціативи. Але, на жаль, я бачу, що підтримки такої немає. Прошу все ж таки голосувати, підтримати цю поправку. І якщо вона не буде підтримана залом, то цей закон не повинен бути проголосований. Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:46:44">13:46:44</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово! Шановний пане Помазанов! Я хочу наголосити, що навіть, якщо ця поправка сьогодні не буде підтримана, ми можемо подати окремий законопроект. Але я наголошую на важливості прийняття сьогодні цього законопроекту в другому читанні в цілому, оскільки він вже в існуючій редакції, запропонованій комітетом, дозволить унеможливити цілий широкий пласт ситуацій, в яких виникає рейдерство, адже сьогодні рейдерство здійснюється за простими ксерокопіями. А тут головне, що ми робимо це ми прибираємо, взагалі, можливість внесення змін за ксерокопіями. Тому от це те, що передбачено комітетом, це є 98 відсотків корисності, які ми сьогодні просто зобов'язані прийняти. Тому я ще раз кажу, що я не заперечує проти поправок пана Помазанова, який передбачає додатковий рівень захисту. Але я вважаю, що той базовий рівень захисту, який сьогодні передбачений в редакції комітету, він має бути підтриманий беззастережно, до чого закликаю всіх колег, в тому числі шановних колег з "Народного фронту". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 33 поправка на голосування, відхилена комітетом. Народний депутат Помазанова - автор.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:48:09">13:48:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p2" xml:lang="uk">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p3" xml:lang="uk">Не набрала вона необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, далі. 38-а, Ленський. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p5" xml:lang="uk">40-а, Мельничук Іван Іванович. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p6" xml:lang="uk">Семенуха народний депутат, 42-а поправка. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u165.p7" xml:lang="uk">І ми пропустили 16 поправку, народний депутат Оксана Продан. Це остання поправка і перейдемо до голосування. Тому я прошу депутатів зайти до залу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:48:39">13:48:39</time></note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u166.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, законопроект, який підготував комітет зараз до другого читання, він нарешті захищає власників, в першу чергу власників від рейдерського захоплення, тих людей, які мають доступ до реєстру, тих людей, які можуть впливати на державних реєстраторів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u166.p2" xml:lang="uk">Цим законопроектом передбачається обов'язкове нотаріальне завірення при зміні директора при зміні статутного капіталу. Обов'язково нотаріальне завірення документів, які подаються до реєстратора. Якщо ми зараз з вами провалимо цей законопроект, залишаться прості ксерокопії, на підставі яких сьогодні здійснюється ряд рейдерських захоплень і раніше було, і далі буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u166.p3" xml:lang="uk">Тому я прошу зараз весь зал проголосувати за цей законопроект і захистити бізнес, в першу чергу, український бізнес, який сьогодні в Україні є. Дякую дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u167.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u167.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Віктор Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:49:37">13:49:37</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний пане Голово! Шановні колеги народні депутати! Я закликаю вас підтримати цей законопроект в цілому в редакції комітету, адже він унеможливлює рейдерство, яке сьогодні масово процвітає в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u168.p2" xml:lang="uk">Ми можемо додатково робити кроки на поліпшення ситуації, але це базове, фундаментальне професійне вирішення цієї проблеми. Я також хотів би наголосити, що цей законопроект завізований Головним юридичним управлінням Апарату Верховної Ради без зауважень та може бути прийнятий в другому читанні та в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u168.p3" xml:lang="uk">Питання захисту права власності сьогодні для українських підприємців це є питання номер 1, бо всі інші питання: податкові, регуляторні – вони є похідні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u168.p4" xml:lang="uk">Якщо немає головного, можливості уберегти своє майно від рейдерських захоплень, від зазіхань непорядних рейдерів, то абсолютно немає сенсу розвивати бізнес в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u168.p5" xml:lang="uk">Тому я пропоную сьогодні прийняти цей законопроект в цілому. Всі наступні поліпшення будемо робити через окремі законопроекти. Ми будемо їх в Комітеті з питань промислової політики та підприємництва обов'язково підтримувати. Закликаю підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, будемо переходити до голосування 1475. Ну, є позиція фракції "Народний фронт", що вони вважають, що треба врахувати ті поправки, про які вони сказали. Інакше вони не готові голосувати. Але все ж таки я думаю, що і новими законами буде врегульоване це питання. І ми можемо зараз проголосувати. Давайте, займаємо свої місця, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p3" xml:lang="uk">Готові голосувати? Будь ласка, 1475 в другому читанні та в цілому в редакції комітету. 1475 в другому читанні та в цілому. Будь ласка, голосуємо 1475 в другому читанні та в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:52:10">13:52:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p4" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p5" xml:lang="uk">Колеги, пропозиція профільного комітету повернутись до розгляду. Повернемось до другого читання, до розгляду? Колеги, я просив би підтримати повернення до розгляду в другому читанні. Будь ласка, голосуємо повернення до розгляду в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p6" xml:lang="uk">Я бачу, що багато депутатів не встигли, Ну, давайте подивимося. За повернення 1475 прошу голосувати. Пропозиція Віктора Галасюка. Повернення.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:53:07">13:53:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p7" xml:lang="uk">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u169.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, пропозиція наступна. Направити його на повторне друге читання. Хвилину. Будь ласка, Віктор Галасюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:53:31">13:53:31</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u170.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ну, давайте не будемо в пошуках абсолютно ідеального рішення відкладати дуже фахові, професійні рішення, які ми можемо отримати вже сьогодні. Вже сьогодні ми можемо прийняти цей закон готовий, дати сигнал бізнесу, ви подумайте про це. Куди ви хочете це відкладати? Скільки разів відкладали? Шановні колеги, скільки закон цей не потрапляв на розгляд? Ну, давайте ми ж сьогодні захистимо підприємців від рейдерських атак, скільки людей з цим стикається. Шановні колеги, я прошу, відкиньте особисті амбіції, підтримайте законопроект направлений на підтримку підприємництва.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p1" xml:lang="uk">Колеги, шановні колеги народні депутати, я просив би вашого розуміння. Я просив би вашого розуміння. Цей закон набагато краще ніж, якщо ми його не приймемо, ситуація буде набагато краща. Треба буде врегулювати, врегулюємо. Тому я просив би колег підтримати. І народного депутата Помазанова теж. Будь ласка, займіть свої місця. Будь ласка, займіть свої місця. 1475, давайте повернемося. Все ж таки прийняття цього закону набагато краще ніж його відсутність. Повертаємося. 1475, повертаємося. До розгляду 1475. Голосуємо. Голосуємо. Прошу підтримати, колеги, повернення до 1475.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:55:12">13:55:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p2" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p3" xml:lang="uk">Колеги, давайте підтримаємо в другому читанні та в цілому. Будь ласка, ніхто не відходить, в другому читанні та в цілому голосуємо. Прошу підтримати, будь ласка, підтримайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p4" xml:lang="uk">Голосуємо? Будь ласка, в другому читанні та в цілому голосуємо. Колеги, будь ласка, давайте підтримаємо в другому читанні і в цілому у варіанті комітету.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:55:45">13:55:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p5" xml:lang="uk">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p6" xml:lang="uk">Закон ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p7" xml:lang="uk">Я думаю, шановні колеги, в деяких питаннях треба більше компромісу знаходити, ніж так займати таку от позицію, яка гарну справу може залишити без розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, проект Закону (реєстраційний номер 2757) про внесення змін до статті 60 Закону України "Про господарські товариства" (щодо зменшення кворуму загальних зборів учасників товариства з обмеженою відповідальністю). Будь ласка, 2757 доповідає. Колеги, останній закон розглядаємо і потім закриємо засідання. Прошу всіх залишатися на своїх місцях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, Андрій Іванчук. Абсолютно коротенький закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p10" xml:lang="uk">3 поправка. Демчак, наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p11" xml:lang="uk">4-а, Кобцев. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p12" xml:lang="uk">5-а, Пташник Вікторія. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p13" xml:lang="uk">Фактично, це всі поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u171.p14" xml:lang="uk">Андрій Володимирович, будь ласка, хвилину і голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-11-24T13:56:51">13:56:51</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u172.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, комітет рекомендує парламенту прийняти даний законопроект в другому читанні і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу зайняти свої місця. Будь ласка, шановні колеги, 2757 проект Закону. 2757, це друге читання, ми пройшли по поправкам. Будь ласка, підготувались до голосування 2757. Сигнальне голосування в другому читанні та в цілому. Прошу підтримати. 2757.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p2" xml:lang="uk">Готові? 2757 в другому читанні та в цілому сигнальне голосування. Готові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p3" xml:lang="uk">Голосуємо, сигнальне голосування, будь ласка, 2757. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-11-24T13:57:57">13:57:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p4" xml:lang="uk">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми його розглянемо в другій половині дня, фізично, я бачу, немає депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, о 16 годині відбудеться вечірнє засідання Верховної Ради України. У нас ще напружений порядок денний, прошу без запізнень прибути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-11-24-m0.u173.p7" xml:lang="uk">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
