<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/6009.html</idno>
               <date when="2015-10-08">2015-10-08</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-10-08">2015-10-08</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 08 жовтня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ШІСТНАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">08 жовтня 2015 року, 16 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:04:07">16:04:07</time></note>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u1.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, обідня перерва завершена, я прошу заходити в зал для продовження нашої роботу. Секретаріат Верховної Ради прошу повідомити депутатів про початок роботи і голів фракцій прошу запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u1.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, нас не достатньо для прийняття рішення. Я прошу депутатів заходити в зал, займати робочі місця і підготуватися до продовження роботи. Будь ласка, повідомляйте про початок роботи, закликайте депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u1.p3" xml:lang="uk">Я ще раз прошу всіх зайти в зал, через 2-3 хвилини ми розпочинаємо нашу роботу. Я прошу заходити в зал.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:15:02">16:15:02</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p1" xml:lang="uk">Доброго вечора, шановні колеги! Я прошу, підготуйтеся до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, народні депутати, займайте свої місця, будь ласка, і підготуйтеся до реєстрації. Прошу включити систему "Рада" для реєстрації народних депутатів.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T16:17:27">16:17:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p3" xml:lang="uk">325 народних депутатів. Оголошую вечірнє засідання Верховної Ради України відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу займайте свої місця, ми не проголосували, якщо ви пам'ятаєте, Закон про трудову міграцію. І, наскільки я розумію, вже є згода політичних партій про те, щоб узгодити його за результатами розгляду в першому читанні за основу. Тому, будь ласка, займайте місця і зараз переходимо до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, займайте свої місця. Ми зараз перейдемо до голосування проекту Закону щодо трудової міграції (2330а). Він обговорений, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, давайте ми тоді пройдемо питання щодо політичних партій, в другому читанні, шановні колеги, поки будуть народні депутати займати свої місця у залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p7" xml:lang="uk">У нас є проект Закону (2123) – проект Закону про внесення змін до деяких законів. законодавчих актів України щодо запобігання і протидії політичній корупції. Доповідає його голова підкомітету Комітету з питань запобігання і протидії корупції Сергій Лещенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p8" xml:lang="uk">Я пропоную, щоб ми зараз пройшли друге читання по таблиці. І далі ми перейдемо до голосування 2330 – це питання трудової міграції, яке ми теж обговорили, і 2123а – щодо фінансування політичних партій. Немає заперечень? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p9" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Анатолійович Лещенко на трибуну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u2.p10" xml:lang="uk">Будь ласка, три хвилини на інформацію щодо закону. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:21:29">16:21:29</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3.p1" xml:lang="uk">Так, доброго дня, доброго дня, друзі! Ми сьогодні нарешті дочекалися те, що повинні були ухвалити ще десять років тому. Те, що було в нашому законодавстві, – це норма, яка унеможливлює політичну корупцію, те, що колись було схвалено, а потім скасовано. Йдеться про Закон про запобігання та протидію політичній корупції, яким вноситься тотальна прозорість в те, як фінансуються політичні партії, звідки вони мають кошти, куди вони витрачають свої видатки, хто є їхніми спонсорами. Цей закон розірве зв'язок між олігархами та політичною системою. І цей закон передбачає, що українські громадяни будуть фінансувати замість олігархів українські партії. Наперед, випереджаючи невдоволення, скажу, що в середньому виходить: 80 копійок на місяць український громадянин буде виділяти на всі політичні партії в Україні. Я думаю, це не є високою ціною для того, щоб в Україні була демократія, а олігархи потім не грабували український бюджет через своїх політичних сателітів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3.p2" xml:lang="uk">За цим законопроектом ми маємо імплементацію вимог ГРЕКО, групи держав проти корупції Ради Європи. Завдяки оперативності Венеціанської комісії ми маємо від них позитивний звіт, де вони прямо сказали, що вітають запропоновані в законопроекті зміни. Прем'єр Арсеній Яценюк назвав цей закон серед тих, які треба приймати на цьому тижні, бо цей закон є частиною дорожньої карти безвізового режиму, і сьогодні є останній день схвалити його до кінця місяця. А в кінці місяця буде місія безвізового режиму ухвалювати свої висновки. Крім того, я нагадаю, що Президент Порошенко підтвердив готовність цей закон підписати в день його ухвалення на остатній раді реформ з питань боротьби з корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3.p3" xml:lang="uk">Так само я хочу нагадати слова популярного зараз в Україні політика Михайла Саакашвілі, який сказав, що цей закон вже діє в Грузії, і завдяки цьому закону його політична партія, яка перебуває в опозиції, вона має ресурси для існування, вона не ходить з протягнутою рукою і не впадає в залежність від олігархів, тому що цей закон розірвав цей зв'язок, і Грузія має набагато здоровіше політичне середовище, ніж Україна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3.p4" xml:lang="uk">Цей закон нарешті дозволить українським громадянам подивитися, хто стоїть за партіями, буде звітність, куди кошти витрачаються, буде показано аудитом, як функціонують фінанси партій, і буде створене альтернативне джерело фінансування – це гроші бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3.p5" xml:lang="uk">Законопроект пройшов наш комітет, він врахував безліч поправок, було подано їх майже 200. І законопроект пропонується ухвалити в другому читанні та в цілому для того, щоб ми виконали наше домашнє завдання по безвізовому режиму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u3.p6" xml:lang="uk">Дякую за увагу, і готовий до другого читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p1" xml:lang="uk">Дякуємо за полум'яний виступ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p2" xml:lang="uk">І, шановні колеги, переходимо до поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p3" xml:lang="uk">Було багато поправок, з них частина є прийнятих, частина були відхилені. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p4" xml:lang="uk">Може ми міністру Петренку дамо по завершенню розгляду як заключне слово перед голосуванням? Це буде мудро, шановні колеги, буде мудро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p5" xml:lang="uk">Отже, я буду називати ці поправки, які були відхилені комітетом і відповідно депутати будуть наполягати на них або не будуть наполягати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p6" xml:lang="uk">1 поправка, народний депутат Мельник, чи наполягає? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u4.p7" xml:lang="uk">3 поправка, народний депутат Князевич, чи наполягає? Наполягає, так? Будь ласка, включить мікрофон Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:25:27">16:25:27</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u5.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане головуючий, шановні колеги, шановний доповідачу. Тут питання концептуального характеру. Давайте ми визначимося як будемо розглядати взагалі цей законопроект. Ми можемо, звичайно, йти по поправках, а можемо іти по концептуальних ідеях, які, в принципі, висвітлюються в цих поправках. Тому що, насправді, от ця поправка і ще ціла низка наступних, вони всі для того, наскільки нам варто підтримувати ідею першого читання і запроваджувати таку досить жорстку кримінальну відповідальність за порушення цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u5.p2" xml:lang="uk">Комітет погодився із моєю логікою, яка була в моїх поправках, і вирішив пом'якшити, так би мовити лібералізувати в цій частині законодавство. Але, наприклад, залишилася така річ, як все ж таки позбавлення волі при там певних обставинах, хоча я наполягаю, щоб максимальне покарання було обмеження волі. Алло, чути?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u5.p3" xml:lang="uk">Певні концептуальні речі вже враховані. Ми прибрали таку річ, наприклад, як за те, щоби людина, яка невчасно подала звіт про фінансування партії, не попала в 12 років у в'язницю. Цього вже немає, але певні речі ще залишилося, які треба нам тут.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u6.p1" xml:lang="ru">Будь ласка, 10 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:26:38">16:26:38</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u7.p1" xml:lang="uk">концептуально вирішити. Я би просто пропонував, наскільки це можливо, крім поправок, обговорити певні концептуальні речі, якщо вони навіть не є в поправках. Бо без них ми не можемо далі рухатися і приймати цей закон, вони є надважливими. І якщо сесійна зала на користь їх висловиться або їх не.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u8.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, пане Сергій, відповідайте, прокоментуйте. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u8.p2" xml:lang="uk">Ідеться про 3 поправку. Я тільки наголошую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:26:59">16:26:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u9.p1" xml:lang="uk">Наскільки я розумію, все-таки є бажання обговорити концептуально всі поправки принципові, а потім йти по поправкам. Чи як? Я не зрозумів, шановні колеги. Тобто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u10.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте я роз'ясню. Ми згідно Регламенту повинні йти по поправкам. Просто коли йде 1 поправка, ми можемо по ній проговорити більш широко, і тому більш широко, і тому ви дайте відповідь концептуально на це застереження, свою думку, про що сказав Руслан. І це буде стосуватися і цієї, і наступної поправок. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:27:32">16:27:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u11.p1" xml:lang="uk">Я за те, щоб врахувати максимально позицію сесійної залі, в тому числі голови комітету, який має багато слушних зауважень. Водночас ми повинні залишити в Кримінальному кодексі покарання за зловживання, за злочинне фінансування партій. Тому що, якщо в нас не буде кримінального покарання, то буде адміністративне. Значить, будуть фінансувати, як завжди, а потім лише платити штрафи. Тому я за те, щоб була стаття. Це може не бути тюремне ув'язнення, це може бути умовне, це може бути обмеження волі, але щоб судимість в людини була все одно. Обмеження волі, так, я за те, щоб було кримінальне обмеження волі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u12.p1" xml:lang="uk">Руслан Князевич застерігає, що написано "позбавлення волі", і бачить різницю між "обмеженням" і "позбавленням". Тобто ви підтримуєте поправку Князевича чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u13.p1" xml:lang="uk">В цьому сенсі так, я підтримую поправку Князевича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u14.p1" xml:lang="uk">Тобто третю поправку, яку подав Князевич, він не наполягає ставити на голосування? Чи ставити, Руслан? Прошу дати 30 секунд Князевичу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:28:45">16:28:45</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u15.p1" xml:lang="uk">Шановний пане головуючий, я би просто хотів, щоб ми сьогодні прийняли закон, тому що він є вкрай важливим. У зв'язку з цим я просто хотів би ще раз звернути вашу увагу, що є низка концептуальних речей, які мають застереження в сесійній залі. Якщо ми їх знімаємо шляхом узгодження позицій чи голосування, нам набагато простіше далі спілкуватися, і, може, не буде потреби взагалі йти по всьому тексту, ви розумієте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u15.p2" xml:lang="uk">Так само тут. Це не стосується цієї поправки. Але якщо погоджується комітет про те, що ми максимально ставимо тільки обмеження, а не позбавлення волі, це в іншій якійсь поправці. Але давайте ми це врахуємо і це буде відповідно рішення другого читання. І пішли далі. А потім, під час опрацювання техніко-юридичного доручимо комітету відобразити це в тексті законопроекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u16.p1" xml:lang="uk">Пане Руслан, пане Сергій, у мене є така пропозиція. Пройтись по всіх поправках, а на завершення перед голосуванням голова комітету засвідчить цю пропозицію про обмеження. І ми проголосуємо з врахуванням, під стенограму, висловленої думки голови комітету. Так-так, я тому і говорю. Приймається така форма? Домовились. Тоді не наполягає на голосуванні Руслан. Йдемо до наступних поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u16.p2" xml:lang="uk">Отже, поправка номер 10, Князевич. Чи наполягає? Князевич? Руслан Князевич наполягає чи ні? Не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:31:09">16:31:09</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u17.p1" xml:lang="uk">Це так само концептуальна річ. Якщо ми погодили вже принципово, я не наполягаю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p2" xml:lang="uk">13-а Яценко. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p3" xml:lang="uk">15-а, Мельничук. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p4" xml:lang="uk">17-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p5" xml:lang="uk">19-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p6" xml:lang="uk">20-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p7" xml:lang="uk">21-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p8" xml:lang="uk">22-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p9" xml:lang="uk">23-я, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p10" xml:lang="uk">24-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p11" xml:lang="uk">31-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p12" xml:lang="uk">36-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p13" xml:lang="uk">39-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p14" xml:lang="uk">43-я, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p15" xml:lang="uk">44-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u18.p16" xml:lang="uk">43-я, Князевич, я зачитував. Наполягає, так?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. 28-а, 29-а?</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u19.p1" xml:lang="uk">28-а і 29-а була підтримана комітетом. Так, 28-а врахована, у мене написано. Врахована.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. У мене по 41-ій.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u20.p1" xml:lang="uk">По 41 поправці, яка є відхилена комітетом, 43-я тобто, я прошу дати слово Князевичу. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:31:35">16:31:35</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u21.p1" xml:lang="uk">Я хочу, просто це теж принципова річ. Мова йде про те, що ми домовилися, що "власні кошти кандидата та кошти політичної партії, не можуть обмежуватись розміром добровільного внеску, а можуть вноситись кандидатом і партією на рахунок виборчого фонду, під час будь-яких виборів, в необмеженому розмірі, який обмежується тільки розміром виборчого фонду, взагалі".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u22.p1" xml:lang="uk">Пропозиція ваша, пане Руслан.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:32:13">16:32:13</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u23.p1" xml:lang="uk">Я хочу, щоб ми ще раз. Ми попередньо домовлялись про те, що "кандидат і політична партія, можуть вносити на рахунок виборчого фонду власні кошти", тобто "кошти кандидата і кошти політичної партії в необмеженому розмірі", тобто "не в розмірі добровільного внеску", а такий розмір, може бути в межах, взагалі, виборчого фонду. Я хочу, щоби ми підтвердили ці домовленості і щоби ця поправка, обов'язково, була врахована і відображена в кінцевому варіанті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u24.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Лещенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u24.p2" xml:lang="uk">Пане Сергій, вам слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:33:00">16:33:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u25.p1" xml:lang="uk">В мене мікрофон не працює. Працює? Так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u25.p2" xml:lang="uk">Пане Руслане, в нас була домовленість, що "не підлягають обмеженню (внесок), якщо профінансовано кампанію самим кандидатом". Якщо я правильно розумію нашу домовленість, яка нами була зроблена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u25.p3" xml:lang="uk">Але, що стосується "внеску політичної партії на виборчий фонд", то чи була в нас така домовленість? Я в цьому не переконаний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u25.p4" xml:lang="uk">Поясніть свою позицію, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u26.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, ще раз слово Князевичу. І формулюйте пропозиції чіткіше.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:33:36">16:33:36</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u27.p1" xml:lang="uk">Я пропоную, щоби кандидат і політична партія, могли вносити на рахунок виборчого фонду кошти без обмежень, якщо в них такі кошти є, вони задекларовані і підтверджуються відповідними документами.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:34:00">16:34:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u28.p1" xml:lang="uk">А яка це поправка?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u29.p1" xml:lang="uk">41-а. 41-а.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u30.p1" xml:lang="uk">В нас була така домовленість, що "добровільні внески особи до виборчого фонду, кандидата на пост Президента, висунутого партією, або шляхом само висування, обмежується розміром максимального внеску на на підтримку партії протягом року, встановленого законом України про політичні партії в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u31.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я пропоную зупинити суперечку і сформулювати. Пане Руслане, якщо ви просите поставити на голосування, я вашу поправку поставлю на голосування. Сформулюйте правильно пропозицію. Востаннє дайте слово, будь ласка, Руслану Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:34:28">16:34:28</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u32.p1" xml:lang="uk">Я читаю запропоновану редакцію частини другої, статті 43, читаю: "Добровільні внески особи до виборчого фонду кандидата на пост Президента України, висунутого політичної партії або шляхом висування", увага, "в тому числі внески самого кандидата на пост Президента або партії, яка його висунула, обмежується розміром максимального внеску підтримки партії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u32.p2" xml:lang="uk">Я пропоную слова "в тому числі внески самого кандидата на пост Президента або партії, яка його висунула" виключити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u33.p1" xml:lang="uk">Прокоментуйте, будь ласка, пане Сергій. Я поставлю на голосування пропозицію. Я правильно зрозумів, пане Руслан, ви просите цю пропозицію поставити на голосування, так?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:35:07">16:35:07</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u34.p1" xml:lang="uk">Чи можемо ми вважати компромісне формулювання, що добровільні внески особи до виборчого фонду кандидата на пост Президента, висунутого партією або шляхом само висування, обмежується розміром максимального внеску на підтримку партії протягом року, встановленого законом про політичні партії в Україні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u35.p1" xml:lang="uk">Можемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u36.p1" xml:lang="uk">Можемо таке формулювання вважати компромісним?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p1" xml:lang="uk">Якщо можемо вважати компромісом, ми по завершенню розгляду всіх поправок його озвучимо, цей компроміс, як спільна позиція і залу, і комітету. Тому переходимо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p2" xml:lang="uk">43-я, Князевич. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p3" xml:lang="uk">44-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p4" xml:lang="uk">45-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p5" xml:lang="uk">47-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p6" xml:lang="uk">48-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p7" xml:lang="uk">51-а, Яценко. Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u37.p8" xml:lang="uk">Так, 48-а, Князевичу, будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:36:14">16:36:14</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u38.p1" xml:lang="uk">Я просто, справа в тім, що тут іде мова про той випадок, коли установа банку повинна перевіряти чи людина відповідає вимогам закону для внесення такого внеску. І, як компроміс, було запропоновано, що в цьому випадку, відповідно, людина повинна заповнювати заяву, форму якого встановлює нацагентство, щоб вилучити звіт з тієї редакції, яку прийняв комітет Національний банк і Укрпошту, які мають затверджувати свої паралельно інші форми заяви. Чи підтверджує пан Сергій таку домовленість, щоб тільки нацагентство цю заяву затверджувало?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u39.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть Лещенку мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:37:01">16:37:01</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u40.p1" xml:lang="uk">Так, в якості компромісу така редакція можлива.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p1" xml:lang="uk">Чи приймається, щоб ми потім ці всі компромісні позиції озвучили? Приймається? Щоб зараз ми поправку не завалили. Отже далі – це 48 поправка я собі зазначу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p2" xml:lang="uk">51-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p3" xml:lang="uk">52-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p4" xml:lang="uk">56-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p5" xml:lang="uk">61-а, Сотник, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p6" xml:lang="uk">64-а, Сотник, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p7" xml:lang="uk">65-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p8" xml:lang="uk">67-а, Сотник, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p9" xml:lang="uk">70-а, Князевич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u41.p10" xml:lang="uk">Яка? 68 поправка врахована редакційно. 68 поправка, будь ласка, Сергій Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:37:56">16:37:56</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u42.p1" xml:lang="uk">Це теж компроміс, який ми з комітетом Князевича дійшли згоди. Справді в рекомендаціях Венеціанської комісії була пропозиція аби партії мали можливість отримати фінансову допомогу від європейських структур для проведення тренінгів і так далі, тобто, на них би не поширювалося обмеження на іноземні внески. Але так само було Юридичне управління проти, оскільки, можливо вплив російських грошей на українську політику використовуючи європейські фонди. Тобто, коли це буде діяти через Європу російський вплив. Таким чином є пропозиція прибрати це положення, тобто слова, які сформульовані в поправці 68 їх не враховувати. Зокрема, такі слова "це обмеження не стосується надання підтримки статутної діяльності партії, міжнародної організації або політичної партії чи об'єднання партій, які зареєстровані в державах Європейського Союзу", оці слова не враховувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u43.p1" xml:lang="uk">Дякую, пане Сергій, але я вас попрошу всі ці речі, Пане Сергію, ви мене чуєте чи ні, запам'ятати всі ці речі і по завершенню розгляду всіх поправок під стенограму їх зачитати як компромісні пропозиції. Домовились? Зафіксуйте собі цей момент, я собі теж зазначаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u43.p2" xml:lang="uk">70-а, Князевич. Наполягає 70-а, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u43.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:39:22">16:39:22</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u44.p1" xml:lang="uk">Тут я пропонував, щоб максимальний розмір внеску сягав 900 розмірів мінімальної заробітної плати. В якості компромісу ми домовились зробити градацію, що для фізичних осіб такого роду розмір внеску має сягати 400 розмірів мінімальної заробітної плати, а для фізичних. для юридичних осіб, вибачте, 800 розмірів мінімальної заробітної плати. Я прошу голову підкомітету прокоментувати, і чи підтверджує він такі домовленості.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u45.p1" xml:lang="uk">Сергій Лещенко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u45.p2" xml:lang="uk">Мікрофон, включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:39:59">16:39:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u46.p1" xml:lang="uk">Справді, була така домовленість, що ми підвищимо розмір мінімального внеску для фізичних осіб – 400 мінімальних, для юридичних – 800 мінімальних. Це зроблено з огляду в тому числі на процеси девальвації в державі, і підтверджую таку домовленість, так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p1" xml:lang="uk">Отже, 70 поправка теж входить в перелік тих, які ми враховуємо, і ми по завершенню її теж під стенограму її озвучимо. Рухаємося далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p2" xml:lang="uk">72-а, Яценко. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p3" xml:lang="uk">75-я, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p4" xml:lang="uk">78-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p5" xml:lang="uk">82-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p6" xml:lang="uk">84-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p7" xml:lang="uk">91-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p8" xml:lang="uk">92-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p9" xml:lang="uk">99-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p10" xml:lang="uk">103-я, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p11" xml:lang="uk">104-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p12" xml:lang="uk">105-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p13" xml:lang="uk">110-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p14" xml:lang="uk">111-а, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p15" xml:lang="uk">116-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p16" xml:lang="uk">Ще раз 108-а, будь ласка, дайте, включіть мікрофон Князевичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u47.p17" xml:lang="uk">Руслан Князевич, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:41:27">16:41:27</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u48.p1" xml:lang="uk">Тут знову ж таки є проблема. Тому що ми домовлялися про те, що в разі, якщо політична партія відповідно в протоколі, який зафіксувала Центральна виборча комісія, отримала право на отримання таких коштів, то вона має отримувати їх автоматично. Єдине її право – це наша позиція, - відмовитися в тому випадку, якщо вона не хоче приймати такі кошти, шляхом подання заяви до Національного агентства перед тим, як агентство приймає таке рішення. А тут в редакції написано, що вона за будь-яких умов: чи вона відмовляється, чи не відмовляється, - має написати заяву, і оціночним шляхом агентство має визначати, навіть якщо вона має таке право, давати їй ці гроші чи ні. Давайте цього не робити. Якщо вона отримала таке право і від нього не відмовляється, автоматично таке рішення повинно прийматися, якщо є для цього підстави законом. Якщо вона добровільно хоче відмовитись, хай вона це робить шляхом відповідної заяви подання до прийняття рішення агентством. Ми теж про це домовилися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u49.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Лещенко, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:42:32">16:42:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u50.p1" xml:lang="uk">Я підтверджую, справді, така домовленість була, оскільки нам треба зафіксувати якимось чином можливість партії відмовитися від бюджетного фінансування. Якщо вона на це має право, але, наприклад, з принципових міркувань не хоче отримувати кошти, вона може написати заяву про відмову від такого фінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u50.p2" xml:lang="uk">Тому пропонується зафіксувати, що подається лише заява про відмову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p1" xml:lang="uk">Я вас попрошу по завершенню це сформулювати і зафіксувати. 108 поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p2" xml:lang="uk">118-а, Попов. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p3" xml:lang="uk">119-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p4" xml:lang="uk">120-а. Наполягає, так? 120-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p5" xml:lang="uk">123-я, Мельник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p6" xml:lang="uk">124-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p7" xml:lang="uk">126-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u51.p8" xml:lang="uk">128-а, Попов. Не наполягає. Наполягає. 128-а, будь ласка, Попов, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:43:33">16:43:33</time></note>
            <note type="speaker">ПОПОВ І.В.</note>
            <u who="ПОПОВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u52.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, найбільш принциповий момент цього законопроекту – це виділення коштів з Державного бюджету політичним партіям, які пройшли до Верховної Ради України. В своїй поправці я пропоную виділяти ці кошти хоча би не політичним партіям, які зараз є в парламенті, а тим партіям, які пройдуть до парламенту наступного скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u52.p2" xml:lang="uk">Немає ніякої правової логіки, коли ми балотувалися на виборах, ми не говорили нашим виборцям, що. голосу за нас. Вони віддають нам свої 50 гривень з кожного виборця. Саме тому буде більш чесно до виборців, щоб на наступних виборах, коли ми будемо балотуватися, ми будемо агітувати і переконувати, що вони повинні віддати не лише свій голос, а й частку коштів Державного бюджету. Це зробить їх вибір більш свідомим. Інакше це виглядає, як банальний "деребан" коштів державного бюджету, в якому і так не вистачає коштів на соціальні програми, якщо ми ці кошти поділимо між чинними партіями, які зараз перебувають у Верховній Раді. Це чистий конфлікт інтересів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u53.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Лещенко, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:44:43">16:44:43</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u54.p1" xml:lang="uk">Пане Ігорю, ви справді таку поправку вносили, але на сам комітет не прийшли. В нас на комітеті була саме з цього приводу дуже довга дискусія. І очевидно, що ви так само не обіцяли, наприклад, брати хабарі в парламенті, але це явище має місце, займатися корупцією і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u54.p2" xml:lang="uk">Якраз, щоб цього всього не було, і треба вже, щоб цей парламент почав отримувати альтернативне фінансування. Щоб олігархи потім не виводили гроші з державного бюджету через різноманітні "укрнафти" для того, щоб у партії були вже зараз ресурси для існування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u54.p3" xml:lang="uk">В нас вже цей закон колись був прийнятий, але потім він так і не набув чинності, тому що постійно відкладали. Фактично ви пропонуєте, щоб з наступних виборів почати фінансувати. Наступні вибори в нас заплановані в 2019 році в жовтні. На цей момент вже буде сформовано бюджет на 2020 рік. Таким чином, ви пропонуєте, щоб партії почали отримувати фінансування з бюджету з 2021 року, тобто через 7 років. Це є абсурд, тому що через 7 років може вже помінятися в нашій державі. Ми не можемо на 7 років відкладати вступ у дію цього інституту. Бо якби в нас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u55.p1" xml:lang="ru">Будь ласка, 10 секунд, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:46:15">16:46:15</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u56.p1" xml:lang="uk">Ми маємо змінювати культуру вже в цьому парламенті, розумієте. Як тільки підуть перші гроші з бюджету партіям чинним, в тому числі вашій партії, виборець буде слідкувати за.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u57.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, закінчіть, але 10 секунд завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u58.p1" xml:lang="uk">Розумієте, це як ментальний злам в суспільстві. Кожна гривня вашої партії буде підзвітна виборцю. І тоді не чартерні такі будуть партії, розумієте, замовляти. А замовляти будуть зали для того, щоб з виборцями.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Ви наполягаєте на голосуванні цієї поправки? Пане Попов? Наполягаєте на голосуванні цієї поправки? Тоді я дуже прошу всіх приготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59.p2" xml:lang="uk">Зараз ставиться на голосування поправка 128-а, автор народний депутат Попов. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати. 128-а поправка, Попов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59.p3" xml:lang="uk">Прошу взяти участь у голосуванні. Хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T16:47:12">16:47:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59.p4" xml:lang="uk">За-151</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59.p5" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u59.p6" xml:lang="uk">По 124 поправці прошу надати слово Руслану Князевичу. 124 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:47:23">16:47:23</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u60.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане головуючий! Пане Сергію, тут іде мова так званий ґендерний, як називається, бонус.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u60.p2" xml:lang="uk">Мова про що йшла? В першому читанні прийняли норму, відповідно до якої 100 процентів суми, яка виділяється на фінансування політичних партій, розбивається на дві частини: 90 відсотків фінансуються пропорційно всі партії, які отримують право відповідно до рішення Національного аґентства, а 10 відсотків начебто в якості бонуса отримають тільки ті партії, від яких не менше ніж 30 відсотків обрано представників різної статі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u60.p3" xml:lang="uk">Оскільки це ніякий не є бонус, бо бонус – це щось зверху, то ми запропонували логіку, із якою попередньо попередньо погодився підкомітет. Про те, щоб було так: 100 відсотків розподіляється пропорційно, а додатково резервується в бюджеті бонус у вигляді 10 відсотків для таких партій, хто отримує не менше ніж 30 відсотків у фракціях в майбутньому парламенті. І якщо, наприклад, така партія отримує таке право, вона отримує з цих 10 відсотків пропорційно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u61.p1" xml:lang="ru">Будь ласка, 10 секунд. Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:48:35">16:48:35</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u62.p1" xml:lang="uk">Так як їй належить, а решта коштів, якщо, наприклад, інші не отримали, повертається назад в бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u62.p2" xml:lang="uk">Ну і відповідно, якщо дві, то залишок коштів повертає. Тоді це буде бонус. Бонус – це все, що поверх, а не в межах. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u63.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:48:54">16:48:54</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u64.p1" xml:lang="uk">Я справді, хочу сказати, що Венеціанська комісія гаряче вітає запровадження стимулюючих коштів для партій, які мають гендерний баланс. В принципі це питання більше технічне. І в редакції, яку пропонує Князевич, вона теж має право для існування. Тому що головне, щоб партії, які мають 30 відсотків представників різної статі, мали додатковий ресурс для підтримки своєї діяльності. Оскільки вони підтримують засадничі права людини, зокрема право на рівність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u64.p2" xml:lang="uk">Відповідно чи тим, чи іншим способом це право може бути гарантоване чи спеціальним бонусом, чи розділенням цього пулу цих коштів на 90 відсотків загального і 10 відсотків пулу для розподілу партій з гендерним балансом. Тому це буде на розсуд сесійної зали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u65.p1" xml:lang="uk">Тоді, якщо немає компромісу з приводу даної поправки, я її ставлю на голосування. Так, Руслан? Ви наполягаєте ставити на голосування?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:49:54">16:49:54</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u66.p1" xml:lang="uk">Насправді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u67.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, дайте 30 секунд Русланові. Я ще раз попрошу сформулювати свою пропозицію. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u68.p1" xml:lang="uk">Я пропоную замість 90 відсотків розподілу коштів пропорційно між партіями розподіляти всі 100 відсотків. Але разом з тим резервувати в бюджеті бонус у вигляді додаткових 10 відсотків для тих партій, які мають відповідно 30 відсотків представників у фракціях. Це буде чесно і це справді буде бонус.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u68.p2" xml:lang="uk">А якщо ми дискримінуємо за рахунок тих коштів, які мають бути перерозподілені, ну, ми фактично підміняємо поняття.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u69.p1" xml:lang="uk">І ви наполягаєте на голосуванні по даній поправці, так?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u70.p1" xml:lang="uk">Наполягаємо, щоб було враховано в остаточній редакції під час голосування в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u71.p1" xml:lang="uk">Прошу, Сергій Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:50:38">16:50:38</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u72.p1" xml:lang="uk">Це формулювання ми як компромісне з паном Русланом обговорювали і можемо на нього погодитись, але за однієї умови. Щоб ці 10 відсотків бонусу, вони були гарантовано зарезервовані для партій, які мають гендерний баланс. Щоб у нас не вийшло так, як з Законом про місцеві вибори. Коли гендерна квота стала необов'язковою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u72.p2" xml:lang="uk">Тобто нехай це буде 110 відсотків, але щоб ці 110 відсотків були чітко зарезервовані в бюджеті. І щоб потім не вийшло так, що у нас просто не вистачить коштів для преміювання партій, які мають гендерний баланс.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p1" xml:lang="uk">Отже, шановні колеги, я перш за все хочу наголосити. Що всі ці моменти можна було б обговорити до винесення в зал на комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p2" xml:lang="uk">По-друге, ще раз хочу наголосити. Коли є компромісна пропозиція, ми її вносимо, щоб потім її врахувати. Якщо є різне бачення, я ставлю на голосування. Ми вважаємо, що є компромісне формулювання? Вважаємо, що є компромісне формулювання. 124 поправка, і ми рухаємось далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p3" xml:lang="uk">135-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p4" xml:lang="uk">137-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p5" xml:lang="uk">139-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p6" xml:lang="uk">140-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p7" xml:lang="uk">142-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p8" xml:lang="uk">144-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p9" xml:lang="uk">145-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p10" xml:lang="uk">148-а, Князевич. Руслан, 148-а. Не наполягає. Дуже добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p11" xml:lang="uk">149-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p12" xml:lang="uk">150-а, Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p13" xml:lang="uk">151-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p14" xml:lang="uk">152-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p15" xml:lang="uk">154-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p16" xml:lang="uk">156-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p17" xml:lang="uk">159-а, Князевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p18" xml:lang="uk">160-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p19" xml:lang="uk">164-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p20" xml:lang="uk">165-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p21" xml:lang="uk">168-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p22" xml:lang="uk">169-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p23" xml:lang="uk">170-а, Яценко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u73.p24" xml:lang="uk">167-а, Князевич. Наполягає. Включіть мікрофон Князевичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:52:54">16:52:54</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u74.p1" xml:lang="uk">Тут іде мова про те, які відомості на сайті відповідно повинні бути оприлюднені щодо тих осіб, які здійснюють добровільні внески. Ми так само попередньо домовилися, що ми повинні написати в дужках "за винятком інформації з обмеженим доступом", а тут чітко виписати, що мова йде виключно про прізвище, ім'я, по-батькові та адреса, місце проживання особи. Тому що, якщо ми не напишемо всю інформацію про цю особу, це паспортні дані, ідентифікаційний код, контактні телефони і все решта, інформацію з обмеженим доступом, ми тоді порушимо закон "Про персональні дані". Щоб цього не було, щоб нам європейці не вказали на інше, ми погодилися і комітет підтримує, що важливе саме місце проживання цієї особи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u75.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:53:45">16:53:45</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u76.p1" xml:lang="uk">Так, я підтверджую, в нас справді була дискусія і компроміс в тому, що було вказано прізвище, ім'я, по-батькові людини, яка робить внесок та адреса його проживання, повна. Ці дані вже не є, фактично, конфіденційні, бо, наприклад, в реєстрі компаній, юридичних осіб вказується фінальна адреса реєстрації людини, яка робила внесок або є фінальним бенефіціаром. Тому в такій редакції є згода комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, тільки в мене є прохання, не займати зайвого часу, в нас величезна кількість важливих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p2" xml:lang="uk">Приймається? Плюс. Ідемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p3" xml:lang="uk">Отже, 173-я, Яценко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p4" xml:lang="uk">176-а, Князевич, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p5" xml:lang="uk">178-а, Сотник, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p6" xml:lang="uk">179-а, Сотник, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p7" xml:lang="uk">181-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p8" xml:lang="uk">182-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p9" xml:lang="uk">183-я. Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p10" xml:lang="uk">184-а, Князевич, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p11" xml:lang="uk">188-а, Князевич, не наполягає. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Не наполягає, так? Мудро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p12" xml:lang="uk">189-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p13" xml:lang="uk">190-а, Князевич, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p14" xml:lang="uk">І 192-а, Яценко, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p15" xml:lang="uk">Шановні колеги, хочу нагадати, по ряду поправок, зокрема, 41, 48, 68, 70, 108, 124 і 167 була сформульована спільна позиція комітету і депутатів в залі. Тому тепер я прошу, щоб або Князевич, або Лещенко правильно сформулювали під стенограму кінцевий варіант, який буде поставлений на голосування в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u77.p16" xml:lang="uk">Я спочатку дам репліку Сергію Лещенкові, а потім Князевичу. Будь ласка, Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:55:40">16:55:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u78.p1" xml:lang="uk">Я хотів сказати, що це є, фактично, цей продукт – це є середня редакція між рішенням комітету та пропозиціями комітету Князевича. Тому варіант розданої порівняльної таблиці – це варіант комітету, який пройшов через наш комітет, пропозиції Князевича – це пропозиції його як голови комітету. В цих випадках, які були озвучені, цей компроміс вважається прийнятним, принаймні, я як доповідач не бачу проблем, аби прийняти ці пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u78.p2" xml:lang="uk">І я попрошу потім слова ще після того, як Руслан сформулює свою пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u79.p1" xml:lang="uk">В вас буде завершальне слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u79.p2" xml:lang="uk">Пане Руслан, будь ласка, правильно сформулюйте, як воно має звучати, щоб ми змогли проголосувати. Будь ласка, Князевич, слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:56:23">16:56:23</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u80.p1" xml:lang="uk">Я ще хочу додаткову три речі, про які я просто не встиг, озвучу їх під час розгляду цих пропозицій, нагадати, а потім всі решта надати. Це пан Сергій не дасть збрехати, справді, домовилися. Я поясню, чому наш комітет такий активний. Тому що під час прийняття цього закону в першому читанні було прийнято рішення парламенту: спільно з нашим комітетом розглядати, бо левова частка внесення змін до законів, де ми є основними. Тут просто так трапилося, що ми зобов'язані були втрутитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u80.p2" xml:lang="uk">Перше. Ми прибираємо Центральну виборчу комісію як тимчасовий орган, який має здійснювати перевірку до набуття повноважень Національним агентством, бо Національне агентство вже розпочне з наступного року, а це бюджетний рік аж через рік, тому нема сенсу ЦВК зараз ці повноваження зараз виконувати, це теж ми домовилися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u80.p3" xml:lang="uk">Друге. Ми домовилися, що кошти, які виділяються партії на статутну діяльність, можуть також виділятися на заробітну плату для працівників виконкомів як на центральному, так і на обласних рівнях, це важлива річ. Тому що якщо ми цього не зробимо, людям далі будуть платити зарплату в конвертах і тоді логіка цього закону втрачається. Треба хоча би цей зробити раз крок і не боятися, бо левова частка коштів щомісяця виділяється саме на заробітню плату.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u81.p1" xml:lang="uk">Руслан, я маю одне. Зараз дам вам ще раз слово, але я пояснюю. Ви всі знаєте як приймаються закони. І я ще раз наголошую, всі ці дискусії можна було провести не в залі, а до залу. Зараз я дуже прошу сформулювати під стенограму пропозиції, які мають бути прийняті разом із законом, які будуть звучати так: в другому читанні з пропозиціями депутата Князевича, які він озвучив під стенограми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u81.p2" xml:lang="uk">Я прошу використати свій час для того, щоб правильно сформулювати усі свої пропозиції. Будь ласка, Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:58:07">16:58:07</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u82.p1" xml:lang="uk">Дякую. Попробую це зробити. Значить, перша пропозиція, ми вилучаємо згадку про міжнародні організації і політичні партії Європейського Союзу як такі, які мають право безперешкодно і без обмеження вносити внески, ми вилучаємо взагалі цю норму – це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u82.p2" xml:lang="uk">Друге, ми вилучаємо норму, яка містила обмеження для власних коштів кандидата і коштів партії. Тепер вони зможуть це робити в тому розмірі, який дозволяє взагалі виборчій фонд загалом, тобто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u83.p1" xml:lang="uk">Називайте поправки, Руслан, поправки називайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u84.p1" xml:lang="uk">Ну, то, їх десятки поправок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u85.p1" xml:lang="ru">Добре. Добре. Давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u86.p1" xml:lang="uk">юридичного доопрацювання, ми це зробимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u87.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T16:59:11">16:59:11</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u88.p1" xml:lang="uk">Ви розумієте, ви мене звинувачуєте в тому, що це не мій комітет робив. Я ж не винуватий, це не мій комітет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u89.p1" xml:lang="ru">Пане Руслан, продовжуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:00:18">17:00:18</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90.p1" xml:lang="uk">Да, наступне. Про те, що розмір ми збільшуємо для добровільного внеску для фізичних осіб 400 мінімальних заробітних плат, для юридичних осіб – 800 мінімальних заробітних плат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90.p2" xml:lang="uk">Наступне, ми прибираємо заяву до Національного агентства для отримання відповідного фінансування. Заява може подаватися тільки для відмови в отриманні такого фінансування до прийняття рішення агентством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90.p3" xml:lang="uk">Наступне питання, про що ми домовилися. Це питання, яке стосується так званих квот гендерних. Ми пропонуємо редакцію таку: 100 відсотків коштів, які передбачені в бюджеті, пропорційно розподіляються між партіями, які отримують право на розподіл. А разом з тим, 10 відсотків від цієї суми обов'язково резервується в бюджеті для того, щоб партія, яка отримає у своїй фракції не менше, ніж 30 відсотків представників різної статі, претендувала на таке право. Решта коштів, якщо вони залишаються, повертаються в бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90.p4" xml:lang="uk">Наступне, про що ми домовилися, щоб серед тих відповідно даних, які містяться про людину, яка вносить добровільний внесок, зазначалося лише його прізвище, ім'я, по-батькові та адреса, місце проживання. Всі решта дані, ми повинні написати, які є,. інформацію з обмеженим доступом і не повинні публікуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90.p5" xml:lang="uk">Нарешті, ми домовилися, що серед статутної діяльності також фінансування політичних партій може здійснюватися на заробітну плату працівників виконкомів як на центральному, так і на територіальному рівнях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u90.p6" xml:lang="uk">І останнє, про що. А також ми домовились, що Центральна виборча комісія має бути вилучена як тимчасовий орган для набуття повноважень Національним агентством. І останнє, про що ми домовилися, а я не знаю, чому мені не дають слова, про те, що ми вилучаємо всі політичні партії, які набрали 3 відсотки. Бо я вважаю, це ганьба зараз фінансувати комуністів, Тігіпка і всіх решта. А залишаємо лише ті політичні партії, які отримали право на розподіл депутатських мандатів. І здійснюємо таке фінансування з 2017 року. Це теж було частиною домовленості, прошу її дотримуватись. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u91.p1" xml:lang="uk">Дякую. Отже, зараз буде заключне слово Сергія Лещенка і міністра Петренка. І ми будемо потім ставити на голосування закон з пропозиціями, які озвучив Князевич під стенограму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u91.p2" xml:lang="uk">Перед тим як надати заключне слово, я дуже прошу народних депутатів, які знаходяться поза залом зайти в зал, через кілька хвилин відбудеться голосування. Прошу змобілізувати максимально депутатів для голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u91.p3" xml:lang="uk">Зараз, будь ласка, Сергій Лещенко. Прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u91.p4" xml:lang="uk">Чи спочатку Петренко дати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u91.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, Сергій Лещенко, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:01:42">17:01:42</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u92.p1" xml:lang="uk">Все таки є політичне питання, яке ми маємо вирішити саме в сесійній залі, тому що це питання на нашому комітеті теж викликало безліч дискусій і в розмові з головою комітету теж безліч дискусій. Це питання стосується двох моментів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u92.p2" xml:lang="uk">Перше. З якого бар'єру будуть партії отримувати фінансування. Наш комітет ухвалив рішення, що цей бар'єр 2 відсотки для політичних партій, які подолали 2-х відсотковий бар'єр, вони мають право на отримання фінансування з бюджету відповідно до пропорційного розподілу. В редакції першій закону було 3 відсотки, але на комітеті переголосували на 2 відсотки. Це рішення було винести в сесійний зал і окремо переголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u92.p3" xml:lang="uk">І друге питання стосується, з якого бар'єру виділяти фінансування в цьому парламенті. Чому? Поясню. Тому що фінансування в цьому парламенті виділяється через перехідні положення - це окрема норма. І в дискусії з паном Русланом ми, я не можу говорити від.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u93.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО С.А.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u94.p1" xml:lang="uk">Я не можу говорити від комітету, але з паном Русланом в нього є аргументи, що фінансуватися в цьому парламенті можуть тільки ті сили, які мають фракційне представництво, тобто які подолали бар'єр на проходження до Верховної Ради. Але це ж знову ж таки питання політичне, питання, яке має знаходити в сесійній залі консенсус.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u94.p2" xml:lang="uk">Тому я пропоную робити голосування з цих контроверсійних моментів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u95.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Петренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:03:22">17:03:22</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРЕНКО П.Д.</note>
            <u who="ПЕТРЕНКО П.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u96.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Насправді ці закони не тільки є нашим зобов'язанням по безвізовому режиму, це фактично обов'язок України перейти на ті стандарти і на ті ментальні підходи до роботи політичних партій, які існують в Європейському Союзі. Ми не можемо бути членами Європейського Союзу, якщо українські партії фінансуються не прозоро, якщо українські партії залежать від олігархів, якщо українські партії протягом останніх 20 років розповідали українцям, що вони нібито фінансуються з якихось джерел, а фактично цими джерелами потім був Державний бюджет і державні підприємства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u96.p2" xml:lang="uk">Тому ці закони, вони є потрібними, взагалі, для подальшого розвитку демократичної системи в країні. Тому що, якщо партія є незалежна від олігархів чи якихось фінансово-промислових груп, тоді у неї є тільки один контролер і одна особа від якої вона залежна – це український виборець.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u96.p3" xml:lang="uk">І я думаю, що якщо парламент сьогодні прийме ці закони з пропозиціями пана Князевича Руслана Петровича, я їх повністю підтримую і так само, підтримую ту політичну пропозицію, що ми не маємо право фінансувати, вибачте, партії комуністів, партію Регіонів і інші, які не пройшли 3 відсотковий бар'єр, то це величезний крок вперед до нової політичної культури і до прибирання залежності, і політичної корупції в сесійній залі. Партії повинні бути залежні виключно від українського виборця. Український виборець знає, що він фінансує 50 гривень з бюджету на цю партію, але ця партія є підзвітна і підконтрольна тільки йому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u96.p4" xml:lang="uk">Дякую. Прошу підтримати дані законопроекти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, займаємо свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p3" xml:lang="uk">Щойно ми пройшли по поправкам, які підготовлені до другого читання комітетом. Разом з тим ми почули поправки, які вніс Руслан Князевич щодо досконалості цього закону. Тому в мене пропозиція є наступнаю. Зараз, будь ласка, всі займіть свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, займайте свої місця. Ми зараз зробимо голосування сигнальне у другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p5" xml:lang="uk">От послухайте уважно, колеги. Проект Закону 2123а, буде внесена пропозиція в другому читанні та в цілому з поправками Руслана Князевича, які оголошені під стенограму, і техніко-юридичними правками. Колеги, почули, да? Почули. Почули. Будь ласка, колеги, зайняли свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p6" xml:lang="uk">З техніко-юридичними правками, з поправками Руслана Князевича прошу визначатись. Це голосування є.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p7" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, сигнальне голосування відповідно до пропозиції, яку я вніс. Прошу голосувати у другому читанні та в цілому з техніко-юридичними правками і поправками Князевича. Це сигнальне голосування. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:07:44">17:07:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p8" xml:lang="uk">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p9" xml:lang="uk">Так, колеги, я думаю, що є можливість.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u97.p10" xml:lang="uk">З 16-го року, правильно. Так, 16-го року, він же сказав, Князевич. А, з 17-го року. Руслан Петрович, з 16-го року.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u98.p1" xml:lang="uk">Щодо фінансування з 16-го року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u98.p2" xml:lang="uk">Давайте ще хвилина, уточнення, Руслан Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:08:13">17:08:13</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u99.p1" xml:lang="uk">Як може бути з 17-го року, якщо у нас агентства ще немає. Нам треба, щоб воно запрацювали, і потім тільки це агентство зможе відповідно реагувати. Зараз це неможливо за визначення зробити, це буде повна профанація. За рік ми зробимо відповідну систему, яка буде реально здійснювати контроль. Поки цього агентства немає, поки воно не пропрацює хоча б півроку, то це просто немає сенсу взагалі приймати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ну, можемо тоді зробити компроміс – там 1 липня 2016 року. І це буде компромісне рішення – з 1 липня 2016 року. Добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p2" xml:lang="uk">Значить, давайте, 1 липня 2016 року, з техніко юридичними правками і пропозиціями Руслана Князевича у другому читанні та в цілому. В другому читанні та в цілому з поправками і техніко-юридичними правками, і поправками, які оголосив Руслан Князевич. І з 1 липня 2016 року фінансування. Не з 1 січня 17-го, а з 1 липня 16-го.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p3" xml:lang="uk">Голосуємо в другому читанні та в цілому з поправками Руслана Князевича і техніко-юридичними правками також. Сигнальне голосування, будь ласка, голосуємо цю пропозицію. Голосуємо, колеги, сигнальне. Голосуємо цю пропозицію.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:09:45">17:09:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p4" xml:lang="uk">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p5" xml:lang="uk">Є. Колеги, будь ласка, сконцентрувались. Займіть свої місця, будь ласка. Займіть свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p6" xml:lang="uk">Аналогічну пропозицію, яку я щойно вніс, я ставлю ще раз на голосування в другому читанні відповідно до тої пропозиції, яку я щойно вносив. І питання іде сигнального голосування. Будь ласка, колеги, сконцентруйтесь. Сконцентруйтесь. Сконцентрувались? Сконцентрувались? Голосуємо. Сигнальне. Сигнальне голосування. Бачу. Заспокойтесь тільки, я вас прошу. Голосуємо, колеги. Сигнальне голосуємо. Голосуємо. Сигнальне, друге читання і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:10:38">17:10:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p7" xml:lang="uk">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p8" xml:lang="uk">По фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги! Колеги, давайте, сконцентрувались? Сконцентрувались, колеги? Будь ласка, ще раз пропозиція, яку я казав, під стенограму в другому читанні і в цілому, з поправками Руслана Князевича та техніко-юридичними правками і визначенням фінансування з 1 липня 2016 року, а не з 1 січня 2017. Голосуємо, сигнальне ще раз, давайте, колеги. Давайте, сконцентрувались і голосуємо, підтримуємо, це сигнальне голосування. Сигнальне.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:12:17">17:12:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p10" xml:lang="uk">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p11" xml:lang="uk">Нам не вистачає 6 голосів, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p12" xml:lang="uk">Колеги, займіть, будь ласка, ще раз, свої місця. І так, колеги, будь ласка, давайте ще раз мобілізуємося. Все, заспокоїлись! Заспокоїлись! Займайте, ще раз, давайте, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u100.p13" xml:lang="uk">Давайте ще раз, начебто вже народні депутати прийшли до зали. Давайте, колеги, аналогічну пропозицію, ще раз, сигнальним голосуванням. Ви чуєте, колеги?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u101.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я закликаю всіх зайти в зал. Це один з важливих законопроектів, який, як я наголошую, не тільки входить в лібералізацію візового режиму. Як я говорив, коли ми голосували в першому читанні, цей закон має звільнити політичні партії від олігархів. Ми маємо розірвати це порочне коло, коли партії стають заручниками олігархічних кланів. Я дуже прошу всіх сконцентруватися і проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p1" xml:lang="uk">Колеги, зайняли свої місця? Тепер заспокоїлись, понизили градус. Понизили градус.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p2" xml:lang="uk">Готові? Давайте, колеги, ще раз аналогічну пропозицію, яку я вніс під стенограму. Ще раз сигнальне голосування в другому читанні та в цілому, будь ласка. Готові? Давай, голосуємо аналогічну пропозицію, сигнальне голосування до другого читання. Голосуємо, колеги, сигнальне голосування, ще раз.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:15:04">17:15:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p3" xml:lang="uk">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p4" xml:lang="uk">Є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p5" xml:lang="uk">А тепер я ставлю цю пропозицію в другому читанні та в цілому, з правками Руслана Князевича, техніко-юридичними правками і 1 липня 2016 року фінансування. Голосуємо, друге в цілому з пропозицією. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:15:34">17:15:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p6" xml:lang="uk">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p7" xml:lang="uk">Закон ухвалено. І рухаємося далі, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні колеги! Шановні колеги! 229 голосів Закон України ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u102.p9" xml:lang="uk">Другий закон, шановні колеги, 2138а – це закон, який є похідний від цього Закону про внесення змін до статті 87 Бюджетного кодексу України (щодо фінансування політичних партій). Чи є необхідність його обговорювати? Руслан Князевич, хвилину, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:16:35">17:16:35</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u103.p1" xml:lang="uk">Я просив би, шановний пане Голово, обов'язково врахувати ту поправку, яку щойно ми проголосували про 10 відсотків гарантованого бонусу, який має бути щорічно в бюджеті передбачений для політичних партій, які в своїх фракціях матимуть більше ніж 30 відсотків представництва кожної статі. Це концептуальна річ, яка попередньо не могла бути в цьому проекті, але вона випливає з попереднього проголосованого закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u104.p1" xml:lang="uk">Добре, колеги. Тобто ми голосуємо з поправкою Руслана Князевича, а також.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u104.p2" xml:lang="uk">Чекайте, дивіться, колеги. Треба заспокоїтись, заспокойтесь, щоб один одного розуміти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u104.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, перша поправка народний депутат Пинзеник, наполягаєте? А, вона врахована. Тут була всього одна поправка, яка врахована. Далі поправку, яку. Процедура другого читання, правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u104.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, голова комітету. Іщейкін Костянтин Євгенович, на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:17:48">17:17:48</time></note>
            <note type="speaker">ІЩЕЙКІН К.Є.</note>
            <u who="ІЩЕЙКІН К.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u105.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимир Борисович! Шановні колеги і запрошені! До законопроекту була подана одна пропозиція щодо забезпечення узгодження законопроекту із бюджетним законодавством. А саме: пропонується у тексті законопроекту слово "фінансування", яке у Бюджетному кодексі має інше значення, замінити словами "фінансове забезпечення".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u105.p2" xml:lang="uk">На засіданні 16 вересня комітет врахував цю пропозицію та ухвалив рішення рекомендувати прийняти у другому читанні та в цілому законопроект 2138а, з врахуванням підтриманої пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u105.p3" xml:lang="uk">Водночас, необхідно зазначити, що 17 вересня прийнято закон про внесення змін до Бюджетного кодексу щодо реструктуризації боргу, яким статтю 87 кодексу вже доповнено пунктом 20 прим 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u105.p4" xml:lang="uk">Тому в законопроекті 2138а необхідно цифри 20 прим 2 замінити цифрами: 20 прим 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u105.p5" xml:lang="uk">Тому прошу підтримати рішення комітету з урахуванням такої технічної правки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p1" xml:lang="uk">Колеги, я пропоную голосувати пропозицію, яка лунала з трибуни Верховної Ради це в розвиток. Колеги, це в розвиток питання про фінансування – те, що ми прийняли попередньо. Готові голосувати. В другому читанні та в цілому, будь ласка, зараз буде сигнальне голосування, колеги. Займіть свої місця, будь ласка, зайдіть депутати до залу. Колеги, будь ласка, сигнальне у другому читанні та в цілому проект Закону 2138а щодо внесення змін до статті 87 Бюджетного кодексу України. Голосуємо, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p2" xml:lang="uk">Сигнальне голосування, будь ласка, друге читання і в цілому. Голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p3" xml:lang="uk">Це сигнальне голосування, але потребує уваги, шановні колеги. Будь ласка, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:20:05">17:20:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p4" xml:lang="uk">За-205</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, народні депутати зараз ми будемо голосувати проект Закону про внесення змін до статті 87 Бюджетного кодексу України – 2138а, який є похідним від того закону, який ми ухвалили щойно. Будь ласка, займайте свої місця у залі і підготуйтесь до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p7" xml:lang="uk">Готові голосувати? Будь ласка, колеги, 2138а, внесення змін до статті 87 Бюджетного кодексу України. В другому читанні та в цілому. Увага! Голосуємо. Сигнальне голосування в другому читанні та в цілому. Колеги, будь ласка, голосуємо. Сигнальне. Голосуємо, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:21:41">17:21:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p8" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу персонально кожного поставитись відповідально до голосування. Будь ласка. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Будь ласка, заспокоїлись, зайняли свої місця, і будемо зараз голосувати. Це було сигнальне голосування, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p10" xml:lang="uk">Ще раз, 2138а, сигнальне голосування. Готові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p11" xml:lang="uk">До речі, хочу сказати, що це питання теж виконання плану безвізового режиму, колеги. Кожен народний депутат. Це останнє питання плану безвізового режиму. І кожен несе за це персональну відповідальність, колеги. Прошу голосувати. В другому читанні і в цілому сигнальне голосування. Голосуємо! Сигнальне!</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:23:02">17:23:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p12" xml:lang="uk">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p13" xml:lang="uk">Сигнальне.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p14" xml:lang="uk">Будь ласка, займайте свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p15" xml:lang="uk">Це було сигнальне. Ми ще не дійшли до голосування остаточного. Ну, що, готові? Готові, колеги? Давайте ще раз сигнальне голосування – в другому читанні та в цілому. Займіть свої місця, колеги народні депутати. Будь ласка, шановні колеги, дивіться, це відповідальне рішення. Давайте голосуємо сигнальне – друге читання в цілому. Голосуємо. Давайте голосуємо сигнальне. Прошу, прошу голосувати, прошу підтримати. Це сигнальне голосування – в другому читанні і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:24:32">17:24:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p16" xml:lang="uk">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p17" xml:lang="uk">Всі встигли проголосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p18" xml:lang="uk">Добре, шановні колеги, ми повернемося до розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p19" xml:lang="uk">Колеги, у нас з вами є закон, який ми з вами не проголосували перед перервою, 2330а щодо трудової міграції за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p20" xml:lang="uk">І зразу ми починаємо, я прошу, я прошу запросити народних депутатів до зали, ми зараз почнемо обрання конкурсної комісії для обрання місцевих прокурорів, рейтинговим голосуванням. Тому, будь ласка, народних депутатів прошу взяти в цьому участь, це рейтингове голосування, кожен голос важливий і визначальний. І прошу тоді трошки тихіше в залі, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p21" xml:lang="uk">Колеги, 2330: проект Закону про зовнішню трудову міграцію. Прошу всіх сконцентруватись на голосуванні. Ми його обговорили. За основу, зараз буде сигнальне голосування. І далі переходимо до рейтингового обрання комісій по відбору місцевих прокурорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p22" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, трудова міграція 2330а тільки за основу в рамках плану виконання безвізового режиму. Сигнальне голосування. Готові? За основу, тільки за основу. Голосуємо 2330а за основу, сигнальне голосування, трудова міграція. Давайте голосуємо. За основу трудова міграція, тільки за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:27:17">17:27:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p23" xml:lang="uk">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p24" xml:lang="uk">Будь ласка, 242. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p25" xml:lang="uk">Будь ласка, за основу голосуємо "трудова міграція", 2330а. Прошу голосувати за основу. Це за основу. Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:27:36">17:27:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p26" xml:lang="uk">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p27" xml:lang="uk">Рішення прийнято за основу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p28" xml:lang="uk">Далі ми переходимо до питання. Можливо, ще раз зміни до кодексу бюджетного 2138а щодо фінансування політичних партій, зміни до Бюджетного кодексу в другому читанні? Давайте, колеги, ще раз сигнальне голосування: в другому читанні зміни до Бюджетного кодексу. І тоді ми весь пакет безвізовий сьогодні закрили. Будь ласка. Голосуємо? Давайте, друге читання і в цілому сигнальне голосування. Голосуємо, Бюджетний кодекс, зміни до Бюджетного кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p29" xml:lang="uk">Будь ласка, сигнальне. Сигнальне.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:28:34">17:28:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p30" xml:lang="uk">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p31" xml:lang="uk">Я бачу, що зайшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p32" xml:lang="uk">Колеги, ще раз, будь ласка. 2138а. Зміни до Бюджетного кодексу в другому читанні і в цілому. Сигнальне голосування. Це ще раз сигнальне. Будь ласка, голосуєм. Сигнальне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p33" xml:lang="uk">Колеги народні депутати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:29:21">17:29:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p34" xml:lang="uk">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p35" xml:lang="uk">Тепер я прошу, ніхто не відходить і голосуємо в другому читанні та в цілому. Будь ласка. Це в розвиток того рішення, яке ми прийняли. Останнє рішення, безвізового режиму плану на сьогодні. Голосуєм. Друге читанні і в цілому. Прошу голосувати. Голосуємо в другому читанні і в цілому. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:29:50">17:29:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p36" xml:lang="uk">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p37" xml:lang="uk">Є, 232. План безвізового режиму виконано в парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p38" xml:lang="uk">Колеги, рухаємося далі. Питання, яке не потребує включення до порядку денного. Визначення представників Верховної Ради України до складу комісії з проведення відкритого 4-рівневого конкурсу на адміністрування. на адміністративні посади у місцевих прокуратурах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u106.p39" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги. Будь ласка, шановні колеги, запрошую для доповіді голову Комітету Верховної Ради Андрія Анатолійовича Кожем'якіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-10-08T17:30:51">17:30:51</time></note>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p1" xml:lang="uk">Колеги, не буду вас обманювати, це питання не відноситься до питань лібералізації безвізового режиму, на жаль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p2" xml:lang="uk">Вашій увазі пропонується дуже важливий та вкрай необхідний для якісної професійної роботи системи прокуратури питання про визначення представників Верховної Ради України до складу комісії з проведення відкритого конкурсу на адміністративні посади в місцевих прокуратурах. Даний конкурс розпочатий, фактично він триває з початку вересня цього року. Генеральна прокуратура України вже призначила своїх представників до 5 регіональних конкурсних комісій. Вони активно вже працюють. На сьогоднішній день пройдено 2 перших етапи конкурсу. Саме тому Верховній Раді України необхідно скоріше визначитися зі своїми представниками до складу комісії з проведення відкритого 4-рівневого конкурсу на адміністративні посади в місцеві прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p3" xml:lang="uk">Пунктом 2, пункт 5.1 "Перехідних положень" Закону "Про прокуратуру", передбачено, що призначення на посади керівників місцевих прокуратур, їх перших заступників та заступників здійснюється за результатами 4-рівневого відкритого конкурсу. Проведення конкурсу забезпечують 5 конкурсних комісій у містах Києві, Дніпропетровську, Львові, Одесі та Харкові. До складу кожної комісії мають входити 3 особи, визначені Верховною Радою України. Всього 15 осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p4" xml:lang="uk">На виконання відповідних доручень Голови Верховної Ради та в межах компетенції Комітет законодавчого забезпечення 16 вересня розглянув організаційні питання. Комітет ухвалив рішення звернутися до керівників фракцій. Звернулись, отримали. 7 жовтня на засіданні комітету були розглянуті відповідні пропозиції. Загалом до комітету від депутатських фракцій, груп надійшло 47 пропозицій щодо 47 кандидатів до складу відповідних регіональних комісій. Зокрема: партія "Блок Петра Порошенка" – 5 кандидатів, політична партія "Народний фронт" – 17 кандидатів, фракція політичної партії "Об'єднання "Самопоміч" – 12, політична партія "Опозиційний блок" – 5 кандидатів, Радикальна партія Олега Ляшка – 1 кандидат, політична партія "Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина" – 5 кандидатів, депутатська група партії "Відродження" – 2 кандидати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p5" xml:lang="uk">Водночас хочу привернути вашу увагу, що депутатська група "Воля народу", на жаль, не надала свої пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p6" xml:lang="uk">Таким чином, на розгляд Верховної Ради України пропонується 47 кандидатур, із яких парламент має призначити по три особи до п'яти конкурсних комісій. Зокрема, по Дніпропетровській конкурсній комісії перший номер – це Шипко Андрій Федорович, Рябчій Ярослав Михайлович, Савчук Олексій Сергійович, Самарець Олександр Іванович, Смирнов Євгеній Віталійович, Соболєв Сергій Владиславович, Тарасевич Сергій Валерійович. Я скажу зараз про це. Усов Костянтин Глібович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u107.p7" xml:lang="uk">Володимир Борисович, я можу всі зачитати, а можемо іти по.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u108.p1" xml:lang="uk">Давайте колеги, я думаю, що ми можемо іти по списку, голосувати рейтинговим. Потім всі оберемо, хто три кращих, і потім всіх разом проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u109.p1" xml:lang="uk">Єдине тільки я хотів би під стенограму, Володимир Борисович, сказати, що стосується Дніпропетровської конкурсної комісії. Ми, фракція, яка делегувала туди нашого кандидата, у зв'язку з тими обставинами, які склались, ми відкликаємо свого кандидата Сергія Владиславовича для того, щоб він у нас тут працював в центрі у фракції. Ми не можемо зараз його відпускати так далеко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, колеги, приготуйтесь до голосування. Колеги, я прошу приготуватись до рейтингового голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p2" xml:lang="uk">І так, Дніпропетровська область, Дніпропетровська конкурсна комісія. Є подання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p3" xml:lang="uk">Колеги! Я прошу всіх заспокоїтись, ми зараз будемо голосувати рейтинговим голосуванням кандидатів до конкурсних комісій на обрання місцевих прокурорів. Дуже важливо почути прізвище. Ми ж два рази не будемо голосувати, ви ж це розумієте. Тому, будь ласка, всі сконцентрувались, і зараз розпочнемо процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p4" xml:lang="uk">І так, є пропозиція по Дніпропетровській області – Шипко Андрій Федорович, народний депутат України 7, 8 скликання, "Відродження", група "Відродження". Шипко, група "Відродження". Прошу голосувати. Прошу визначатись. Це рейтингове голосування. колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p5" xml:lang="uk">Шипко Андрій Федорович, народний депутат України 7, 8 скликання.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:36:46">17:36:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p6" xml:lang="uk">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p7" xml:lang="uk">197, Шипко, голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u110.p8" xml:lang="uk">Далі – Рябчій Ярослав Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u111.p1" xml:lang="uk">Рябчій Ярослав Михайлович, адвокат, викладач кафедри юридичних дисциплін Дніпропетровського гуманітарного університету, член громадської ради при обладміністрації Дніпровській. Це "Народний фронт". Депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u112.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Рябчій Ярослав Михайлович. "Народний фронт" вніс цю пропозицію. Будь ласка, визначайтесь щодо голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:37:38">17:37:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u112.p2" xml:lang="uk">За-174</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u112.p3" xml:lang="uk">Савчук Олексій Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u113.p1" xml:lang="uk">Голова відділення Асоціації правників України в Дніпропетровській області, адвокат, депутатська фракція політичної партії "Об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u114.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Савчук Олексій Сергійович, "Самопоміч". Прошу.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:38:10">17:38:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u114.p2" xml:lang="uk">За-68</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u114.p3" xml:lang="uk">68 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u114.p4" xml:lang="uk">Самарець Олександр Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u115.p1" xml:lang="uk">Просто адвокат. Більше інформації нема. Це депутатська фракція політичної партії "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u116.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, "Опозиційний блок", Самарець Олександр Іванович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:38:40">17:38:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u116.p2" xml:lang="uk">За-43</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u116.p3" xml:lang="uk">Смирнов Євген Віталійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u117.p1" xml:lang="uk">Голова правозахисної. громадського об'єднання "Правозахисна справа". Це депутатська фракція політичної партії "Народний Фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u118.p1" xml:lang="uk">Смирнов Євген Віталійович, "Народний фронт". Смирнов Євген Віталійович, "Народний фронт".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:39:15">17:39:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u118.p2" xml:lang="uk">За-72</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u118.p3" xml:lang="uk">Соболєв Сергій Владиславович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u119.p1" xml:lang="uk">Ми відкликаємо кандидатуру Соболєва Сергія Владиславовича. Я прошу зняти і не голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u120.p1" xml:lang="uk">Взагалі зняти?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u121.p1" xml:lang="uk">Так, взагалі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u122.p1" xml:lang="uk">Кандидатура знята Соболєва Сергія Владиславовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u122.p2" xml:lang="uk">Тарасевич Сергій Валерійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u123.p1" xml:lang="uk">Старший партнер адвокатського об'єднання "Смирнов, Тарасевич та партнери", депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u124.p1" xml:lang="uk">Тарасевич, "Народний фронт". Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:39:56">17:39:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u124.p2" xml:lang="uk">За-30</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u124.p3" xml:lang="uk">І Усов Костянтин Глібович, фракція "Блок Петра Порошенка"</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u125.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u126.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України. Костянтин Усов. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:40:23">17:40:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u126.p2" xml:lang="uk">За-201</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u126.p3" xml:lang="uk">Так, шановні колеги, три переможця визначено. Це Пилипенко. Ой, це Шипко, народний депутат України; Рябчій Ярослав Михайлович і Усов Костянтин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u126.p4" xml:lang="uk">Далі ідемо, шановні колеги. Київська конкурсна комісія – Власенко Сергій Володимирович, народний депутат України, "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u127.p1" xml:lang="uk">Власенко Сергій Володимирович, народний депутат України від фракції "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u128.p1" xml:lang="uk">Прошу, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:41:27">17:41:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u128.p2" xml:lang="uk">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u128.p3" xml:lang="uk">197 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u128.p4" xml:lang="uk">Гребенюк Сергій Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u129.p1" xml:lang="uk">Голова Відділення Асоціації правників України в місті Києві, адвокат, радник компанії "Єгоров, Пугінський, Афанасьєв і партнери". "Об'єднання "Самопоміч" висунула кандидатуру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u130.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Гребенюк Сергій Олександрович від "Самопомочі" кандидат. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:42:01">17:42:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u130.p2" xml:lang="uk">За-81</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u130.p3" xml:lang="uk">81 голос.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u130.p4" xml:lang="uk">Денисенко Лариса Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u131.p1" xml:lang="uk">Адвокат, письменник, журналіст. Це теж депутатська фракція Політичної партії "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u132.p1" xml:lang="uk">Денисенко Лариса Володимирівна, "Самопоміч". Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:42:30">17:42:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u132.p2" xml:lang="uk">За-80</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u132.p3" xml:lang="uk">80 голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u132.p4" xml:lang="uk">Дирдін Максим Євгенович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u133.p1" xml:lang="uk">Адвокат, доцент кафедри "Кримінального права, процесу та криміналістики" юридичного факультету Національного університету державної податкової служби. "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u134.p1" xml:lang="uk">Дирдін Максим Євгенович, "Опозиційний блок".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:43:00">17:43:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u134.p2" xml:lang="uk">За-38</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u134.p3" xml:lang="uk">Коваленко Ірина Василівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u135.p1" xml:lang="uk">Старший юрист товариства "Юридична фірма "CI ТОУ АР". Депутатська фракція "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u136.p1" xml:lang="uk">Коваленко Ірина Василівна, "Опозиційний блок", будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:43:29">17:43:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u136.p2" xml:lang="uk">За-38</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u136.p3" xml:lang="uk">Комарницька Оксана Богданівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u137.p1" xml:lang="uk">Професор Національної академії прокуратури України, депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u138.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Комарницька Оксана Богданівна, "Народний фронт".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:43:56">17:43:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u138.p2" xml:lang="uk">За-53</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u138.p3" xml:lang="uk">Кочармін Олексій Олексійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u139.p1" xml:lang="uk">Консультант-помічник народного депутата України Олега Ляшка, фракція Радикальної партії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u140.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, визначайтесь Кочармін Олексій Олексійович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:44:26">17:44:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u140.p2" xml:lang="uk">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u140.p3" xml:lang="uk">Пилипенко Володимир Пилипович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u141.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України шостого і сьомого скликань. Це депутатська група партія "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u142.p1" xml:lang="uk">Пилипенко Володимир Пилипович, група партії "Відродження". Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:44:52">17:44:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u142.p2" xml:lang="uk">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u142.p3" xml:lang="uk">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u142.p4" xml:lang="uk">Романюк Роман Сергійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u143.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України, фракція "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u144.p1" xml:lang="uk">Точніше 36 голосів, а не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u144.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Романюк Роман Сергійович, БПП, "Блок Петра Порошенка".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:45:19">17:45:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u144.p3" xml:lang="uk">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u144.p4" xml:lang="uk">239 голосів, шановні колеги, це як окремий закон Романюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u144.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, Селіванова Антоніна Геннадіївна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u145.p1" xml:lang="uk">Адвокат, депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u146.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Селіванова Антоніна Геннадіївна.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:46:00">17:46:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u146.p2" xml:lang="uk">За-38</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u146.p3" xml:lang="uk">Шишкін Віктор Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u147.p1" xml:lang="uk">Суддя Конституційного Суду України у відставці, депутатська фракція політичної партії об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u148.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Шишкін Віктор Іванович. Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:46:23">17:46:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u148.p2" xml:lang="uk">За-120</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u148.p3" xml:lang="uk">Яценко Олександра Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u149.p1" xml:lang="uk">Адвокат. Висунула депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Яценко Олександра Володимирівна. Визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:46:49">17:46:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p2" xml:lang="uk">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p3" xml:lang="uk">190 голосів</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p4" xml:lang="uk">І так, переможці: Власенко Сергій Володимирович, Романюк Роман Сергійович і Яценко Олександра Володимирівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p5" xml:lang="uk">Ідемо далі, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p6" xml:lang="uk">Львівська конкурсна комісія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u150.p7" xml:lang="uk">Дмитришина Мирослава Петрівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u151.p1" xml:lang="uk">Старший партнер адвокатського об'єднання "Лемех та партнери", керівник громадської ініціативи "Центр правового захисту учасників АТО", депутатська фракція "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u152.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:47:39">17:47:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u152.p2" xml:lang="uk">За-35</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u152.p3" xml:lang="uk">Крулько Іван Іванович, "Батьківщина", народний депутат України. Крулько Іван Іванович, народний депутат України, "Батьківщина". Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:48:01">17:48:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u152.p4" xml:lang="uk">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u152.p5" xml:lang="uk">Лепак Андрій Степанович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u153.p1" xml:lang="uk">Президент громадського об'єднання "Інформаційно-правовий центр "Наше право", депутатська фракція політичної партії "об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u154.p1" xml:lang="uk">Лепак Андрій Степанович, "Самопоміч".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:48:28">17:48:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u154.p2" xml:lang="uk">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u154.p3" xml:lang="uk">Луцик Василь Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u155.p1" xml:lang="uk">Доцент юридичного факультету Львівського національного університету імені Івана Франка, депутатська фракція політичної партії "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u156.p1" xml:lang="uk">"Самопоміч", Луцик Василь Васильович, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:48:53">17:48:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u156.p2" xml:lang="uk">За-77</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u156.p3" xml:lang="uk">Далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u156.p4" xml:lang="uk">Мальський Маркіян Маркіянович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u157.p1" xml:lang="uk">Голова правління західноукраїнської філії "Європейської бізнес-асоціації", депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u158.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Маркіян Маркіянович Мальський.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:49:22">17:49:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u158.p2" xml:lang="uk">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u158.p3" xml:lang="uk">Монастирський Денис Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u159.p1" xml:lang="uk">Доцент кафедри теорії та історії держави і права Хмельницького університету "Управління та права", "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u160.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Монастирський Денис Анатолійович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:49:49">17:49:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u160.p2" xml:lang="uk">За-185</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u160.p3" xml:lang="uk">Пилипенко Володимир Пилипович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u161.p1" xml:lang="uk">Колишній народний депутат України і депутатська група "Партії "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u162.p1" xml:lang="uk">Партія "Відродження", група депутатська, Пилипенко Володимир Пилипович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:50:20">17:50:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u162.p2" xml:lang="uk">За-47</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u162.p3" xml:lang="uk">Подільчак Антон Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u163.p1" xml:lang="uk">Голова Відділення асоціації правників України у Львівській області, адвокат, партнер Advice Group. Депутатська фракція політичної партії об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u164.p1" xml:lang="uk">"Самопоміч", Подільчак Антон Миколайович, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:50:48">17:50:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u164.p2" xml:lang="uk">За-72</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u164.p3" xml:lang="uk">72.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u164.p4" xml:lang="uk">Супрун Ірина Анатоліївна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u165.p1" xml:lang="uk">Радник тимчасово виконуючого обов'язки Голови Державної служби геології та надр України з правових питань на громадських засадах. Голова громадської організації "Львівтрансгаззахист", депутатська фракція "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u166.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Супрун Ірина Анатоліївна, "Народний фронт".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:51:20">17:51:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u166.p2" xml:lang="uk">За-22</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u166.p3" xml:lang="uk">22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u166.p4" xml:lang="uk">Юрик Тарас Зіновійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u167.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України, депутатська фракція Партії "Блоку Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u168.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрик Тарас Зіновійович, "Блок Петра Порошенка", визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:51:46">17:51:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u168.p2" xml:lang="uk">За-187</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u168.p3" xml:lang="uk">187.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u168.p4" xml:lang="uk">Лідери: Крулько – 207 голосів і Юрик, і Монастирський Денис Анатолійович – лідери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u168.p5" xml:lang="uk">Одеська конкурсна комісія: Адзаленко Олександр Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u169.p1" xml:lang="uk">Депутат Березівської районної ради шостого скликання, помічник народного депутата України Скорика, "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u170.p1" xml:lang="uk">Адзаленко Олександр Васильович, "Опозиційний блок", будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:52:32">17:52:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u170.p2" xml:lang="uk">За-40</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u170.p3" xml:lang="uk">40.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u170.p4" xml:lang="uk">Бойко Анатолій Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u171.p1" xml:lang="uk">Голова Одеської обласної організації всеукраїнсько-громадська організація Комітет виборців України, фракція "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u172.p1" xml:lang="uk">Фракція "Самопоміч", Бойко Анатолій Михайлович. Фракція "Самопоміч".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:52:57">17:52:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u172.p2" xml:lang="uk">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u172.p3" xml:lang="uk">84.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u172.p4" xml:lang="uk">Голуб Владислав Володимирович, народний депутат України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u173.p1" xml:lang="uk">Депутатська фракція партії "Блоку Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u174.p1" xml:lang="uk">Голуб Владислав Володимирович, "Блок Петра Порошенка", колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:53:22">17:53:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u174.p2" xml:lang="uk">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u174.p3" xml:lang="uk">Добровольська Оксана Володимирівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u175.p1" xml:lang="uk">Помічник-консультант народного депутата України, член громадської організації "Фронт змін". Це депутатська фракція "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u176.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Добровольська Оксана Володимирівна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u176.p2" xml:lang="uk">Добровольська Оксана Володимирівна, "Народний фронт"</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:53:50">17:53:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u176.p3" xml:lang="uk">За-51</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u176.p4" xml:lang="uk">Задоєнко Олексій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u177.p1" xml:lang="uk">Асистент кафедри правосуддя Київського Національного університету імені Тараса Шевченка, член Асоціації правників України, депутатське об'єднання фракції політичної партії "Об'єднання "Самопоміч"</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u178.p1" xml:lang="uk">"Самопоміч", Задоєнко, напевно, Олексій Володимирович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u178.p2" xml:lang="uk">Будь ласка. "Самопоміч".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:54:25">17:54:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u178.p3" xml:lang="uk">За-85</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u178.p4" xml:lang="uk">Івченко Вадим Євген, народний депутат України, "Батьківщина". Знімає свою кандидатуру Вадим Івченко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u178.p5" xml:lang="uk">Ільюк Артем Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u179.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України, доктор економічних наук, депутатська група "Партія "Відродження"</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u180.p1" xml:lang="uk">"Партія "Відродження" народний депутат Ільюк Артем Олександрович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:54:56">17:54:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u180.p2" xml:lang="uk">За-171</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u180.p3" xml:lang="uk">Артем Ільюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u180.p4" xml:lang="uk">Кожан Олександр Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u181.p1" xml:lang="uk">Голова Одеського обласного осередку громадської організації "Фронт змін", пенсіонер, депутатська фракція політичної партії "Народний фронт"</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u182.p1" xml:lang="uk">"Фронт змін", Кожан Олександр Васильович, "Народний фронт".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:55:25">17:55:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u182.p2" xml:lang="uk">За-25</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u182.p3" xml:lang="uk">Остапенко Олександр Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u183.p1" xml:lang="uk">Доцент кафедри європейської інтеграції України Одеського регіонального інституту державного управління Національної академії державного управління при Президентові України, депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u184.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Остапенко Олександр Анатолійович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:55:56">17:55:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u184.p2" xml:lang="uk">За-172</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u184.p3" xml:lang="uk">Пилипенко Володимир Пилипович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u185.p1" xml:lang="uk">Пилипенко Володимир Пилипович, "Партія "Відродження".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u186.p1" xml:lang="uk">Пилипенко Володимир Пилипович, група "Партія "Відродження". Його знімають. Група знімає його з голосування. Далі йдемо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u187.p1" xml:lang="uk">Тоді ми визначимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u188.p1" xml:lang="uk">А, визначимо лідерів, так-так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u188.p2" xml:lang="uk">Значить, у нас Голуб Владислав Володимирович – 210 голосів; Ільюк Артем Олександрович – 171, і Остапенко Олександр Анатолійович – 172. Це три лідери.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u189.p1" xml:lang="uk">Остання комісія.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u190.p1" xml:lang="uk">Далі, будь ласка Анпілогов Олег Вікторович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u191.p1" xml:lang="uk">Заступник голови Харківської обласної державної адміністрації, 2012-2014 роки, старший радник юстиції, кандидат юридичних наук, депутатська фракція політичної партії "Опозиційний блок".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u192.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, "Опозиційний блок", Анпілогов Олег Вікторович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:57:02">17:57:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u192.p2" xml:lang="uk">За-35</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u192.p3" xml:lang="uk">Бухарєв Владислав Вікторович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u193.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України, депутатська фракція політичної партії Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u194.p1" xml:lang="uk">"Батьківщина", Бухарєв Владислав Вікторович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u195.p1" xml:lang="uk">Генерал Служби безпеки України.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:57:28">17:57:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u195.p2" xml:lang="uk">За-187</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u196.p1" xml:lang="uk">Гудзенко Віталій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u197.p1" xml:lang="uk">Народний депутат України, депутатська фракція партії "Блок Петра Порошенка".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u198.p1" xml:lang="uk">Гудзенко Віталій Іванович, "Блок Петра Порошенка".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:57:51">17:57:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u198.p2" xml:lang="uk">За-187</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u198.p3" xml:lang="uk">Зелькіна Тетяна Євгенівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u199.p1" xml:lang="uk">Член комітету з питань кримінального права та процесу при Асоціації адвокатів України, адвокат, депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u200.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Зелькіна Тетяна Євгенівна, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:58:22">17:58:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u200.p2" xml:lang="uk">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u200.p3" xml:lang="uk">Кобзар Оксана Михайлівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u201.p1" xml:lang="uk">Голова відділення Асоціації правників України в Харківській області, адвокат, партнер юридичної фірми "Фелікс", депутатська фракція політичної партії "Об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u202.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, "Самопоміч".</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:58:57">17:58:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u202.p2" xml:lang="uk">За-93</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u202.p3" xml:lang="uk">Лобойко Леонід Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u203.p1" xml:lang="uk">Професор, співробітник Інституту вивчення проблем злочинності Національної академії правових наук України, депутатська фракція політичної партії "Об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u204.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Лобойко Леонід Миколайович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:59:29">17:59:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u204.p2" xml:lang="uk">За-57</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u204.p3" xml:lang="uk">Медведєв Сергій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u205.p1" xml:lang="uk">Адвокат пілотного проекту з надання безоплатної юридичної допомоги по кримінальних справах під патронатом Фонду "Відродження" 2008-2013 рік, пенсіонер, депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u206.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Медведєв Сергій Іванович.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T17:59:58">17:59:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u206.p2" xml:lang="uk">За-39</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u206.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u206.p4" xml:lang="uk">Мірошник Ольга Семенівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u207.p1" xml:lang="uk">Президент фонду місцевої демократії, депутатська фракція політичної об'єднання. політичної партії "Об'єднання "Самопоміч".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u208.p1" xml:lang="uk">"Самопоміч", Мірошник Ольга Семенівна.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T18:00:24">18:00:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u208.p2" xml:lang="uk">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u208.p3" xml:lang="uk">Пилипенко знявся, так я розумію?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u209.p1" xml:lang="ru">Так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u210.p1" xml:lang="uk">Семко Світлана Олегівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u211.p1" xml:lang="uk">Адвокат, партнер юридичної компанії "Вілеон", депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u212.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Семко Світлана Олегівна.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T18:00:50">18:00:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u212.p2" xml:lang="uk">За-40</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u212.p3" xml:lang="uk">Токарєв Геннадій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u213.p1" xml:lang="uk">Адвокат, керівник Центру стратегічного захисту громадського об'єднання "Харківська правозахисна група", депутатська фракція політичної партії "Народний фронт".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p1" xml:lang="uk">"Народний фронт", Токарєв Геннадій Володимирович. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T18:01:20">18:01:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p2" xml:lang="uk">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p3" xml:lang="uk">Отже, тут лідери, шановні колеги. Бухарєв Владислав Вікторович – 187 голосів, Гудзенко Віталій Іванович – 187 голосів і Зелькіна Тетяна Євгенівна – 173 голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p4" xml:lang="uk">Тепер переходимо до голосування за всіх кандидатів, шановні колеги. Будь ласка, шановні колеги, займайте свої місця. Зачитаю я вам лідерів: Шипко Андрій Федорович, Ярослав Рябчій і Усов Костянтин Глібович. Це у нас Дніпропетровськ. Далі: Власенко Сергій Володимирович – 197 (це Київська конкурсна комісія), 239 - Романюк Роман Сергійович і Яценко Олександра Володимирівна – 190. Далі. Львівська конкурсна комісія: Іван Крулько – 207, Монастирський Денис Анатолійович – 185 і Юрик Тарас Зіновійович – 187. Одеська конкурсна комісія: Голуб Владислав Володимирович – 210, Ільюк Артем Олександрович – 171 і Остапенко Олександр Анатолійович – 172. Далі. Харківська конкурсна комісія: Бухарєв Владислав Вікторович – 187, Гудзенко Віталій Іванович – 187 і Зелькіна Тетяна Євгенівна – 173. Це є всі кандидати, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p5" xml:lang="uk">Я прошу всіх народний депутат України зайняти свої місця. І на ваш розгляд вноситься пропозиція щодо ухвалення рішення Верховної Ради України про призначення кандидатур до складу відповідної конкурсної комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, сигнальне голосування. Колеги, прошу. Про затвердження всіх членів, про призначення кандидатур до складу відповідних конкурсних комісій. Колеги, будь ласка, сигнальне голосування щодо визначення представників Верховної Ради України до складу Комісії з проведення відкритого 4-рівневого конкурсу на адміністративні посади у місцевих прокуратурах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p7" xml:lang="uk">Колеги, це надзвичайно важливе питання, оскільки ми заблокуємо формування місцевих прокуратур. Будь ласка, займайте свої місця. Сигнальне голосування щодо затвердження. Готові? Голосуєм. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T18:04:25">18:04:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p8" xml:lang="uk">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p9" xml:lang="uk">Колеги, сконцентруйтесь, будь ласка. Це було сигнальне голосування. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p10" xml:lang="uk">Запросіть депутатів до зали. Давайте, будь ласка, займайте свої місця, шановні колеги народні депутати. Будь ласка, колеги, займайте свої місця, будемо голосувати за призначення кандидатів. призначення кандидатів від Верховної Ради України до складу комісії з проведення відкритого чотирирівневого конкурсу на адміністративні посади в місцевих прокуратурах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p11" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, голосуємо. Голосуємо, колеги. В цілому, за визначенням. Голосуємо. Давайте, голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p12" xml:lang="uk">Готові? Будь ласка, голосуємо за визначенням. Голосуємо визначення кандидатів, затвердження до відповідної конкурсної комісії. Все, голосуємо, колеги. У нас ще є ряд питань важливих. Голосуємо! Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-10-08T18:06:29">18:06:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p13" xml:lang="uk">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p14" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Проголосували.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p15" xml:lang="uk">Шановні колеги, послухайте. У нас є ще ряд важливих питань. Я пропоную ще два рішення ухвалити. Послухайте яких уважно. Іномовлення. Шановні колеги, іномовлення і питання, пов'язане з позаплановими перевірками засобів масової інформації. Готові голосувати чи ні? Ні. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-10-08-m1.u214.p16" xml:lang="uk">Тоді я оголошую засідання Верховної Ради вечірнє закритим. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
