<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="8">8</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5969.html</idno>
               <date when="2015-09-03">2015-09-03</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2015-09-03">2015-09-03</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 03 вересня 2015</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРЕТЄ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">03 вересня 2015 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">А.В.ПАРУБІЙ</note>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T10:03:02">10:03:02</time></note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні колеги! Прошу заходити в зал, підготуватись до роботи. Будь ласка, шановні колеги, в кулуарах покидаємо журналістів і заходимо в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Ще раз прошу заходити в зал і підготуватися до реєстрації. Прошу заходити на свої робочі місця, підготуватись до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Ще раз, шановні колеги, прошу підготуватись до реєстрації, зайняти робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p4" xml:lang="uk">І тепер, шановні колеги, прошу всіх депутатів зареєструватися. Будь ласка, включіть реєстрацію.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:05:49">10:05:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Зареєстровано в залі 278 депутатів. Ранкове пленарне засідання Верховної Ради України я оголошую відкритим, і прошу депутатів долучатися до нашої роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Також хочу повідомити, що сьогодні день народження нашого колеги народного депутата України Василя Олександровича Гуляєва. Давайте ми його привітаємо з днем народження. Вітаємо.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p7" xml:lang="uk">І переходимо до розгляду порядку денного. Хочу повідомити, що Голова Верховної Ради України Володимир Борисович Гройсман поїхав на прощання в Нові Петрівці з бійцями Національної гвардії, які загинули під час страшної трагедії, і він долучиться до нашої роботи протягом години. І за той період нам необхідно плідно розпочати нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, в порядку денному, який був сформований комітетами і був узгоджений з фракціями, у нас першим питанням стоїть реєстраційний номер проекту 2209а. Але за поданням комітету даний законопроект знімається з розгляду, і ми переходимо до наступного законопроекту 2214а. Це проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України про обрання голів, перших заступників, заступників голів, секретарів, членів комітетів Верховної Ради восьмого скликання та обрання голови, першого заступника, заступника голови та членів Спеціальної контрольної комісії Верховної Ради України з питань приватизації. Є прохання, щоб ми проголосували за розгляд скороченої процедури, так?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу приготуватись до голосування, прошу зайняти робочі місця. Це питання є регламентне, технічне і є прохання, щоб ми його розглянули за скороченою процедурою. Будь ласка, прошу проголосувати за скорочену процедуру. Будь ласка, голосуємо, колеги. Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:08:33">10:08:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p10" xml:lang="uk">За-111</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p11" xml:lang="uk">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p12" xml:lang="uk">Я поставлю ще раз на голосування. Але я дуже прошу шановних колег, які в кулуарах, зайти в зал, дуже прошу колег підтримати розгляд даного питання за скороченою процедурою, воно є технічне, якщо ми будемо його розглядати півтори години, тут не буде біля Верховної Ради ніяких переваг і ніяких суттєвих позитивів. І я прошу колег, хто є в кулуарах, зайти в зал, я прошу колег, які в залі, зайняти робочі місця і ще раз приготуватись до голосування. І прошу колег підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p13" xml:lang="uk">Отже, ще раз ставлю на голосування питання про розгляд за скороченою процедурою проекту закону 2214а. Прошу всіх уважно взяти участь в голосуванні. Будь ласка. Прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. "Народний фронт", прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо за скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:10:19">10:10:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p14" xml:lang="uk">За-132</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p15" xml:lang="uk">Не всі були достатньо уважними. Не всі достатньо змобілізувались. Потенціал високий, мені підказують з залу. Не всі депутати почули і збагнули важливість даного голосування. Я ще раз прошу колег, які в кулуарах, зайти в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p16" xml:lang="uk">Шановні колеги депутати, вже 10 хвилин як ми мали плідно і продуктивно працювати. Я прошу завершувати дебати і дискусії в кулуарах і заходити в зал, і займати робочі місця. Зараз я поставлю ще раз на голосування. Я дуже прошу голів фракцій запросити депутатів в зал, закликати навіть. І важливо, щоб ті, що є в залі, зайняли робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p17" xml:lang="uk">Є високий рівень готовності, колеги фракції? І я дуже прошу підтримати усі фракції, усіх депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p18" xml:lang="uk">Я ставлю ще раз на голосування пропозицію розгляду за скороченою процедурою проекту постанови 2214а. Прошу всіх уважно приготуватись, взяти карточку, і прошу підтримати розгляд за скороченою процедурою. Будь ласка, уважно голосуємо. Прошу, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:12:12">10:12:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p19" xml:lang="uk">За-149</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p20" xml:lang="uk">Винних багато. Є, буде змога реабілітуватись. Оскільки я, як ведучий, маю змогу ставити певну кількість раз. Я прошу ще раз зайняти робочі місця. І тепер всі гуртом, разом, будь ласка, голосуємо за розгляд по скороченій процедурі 2214а. Будь ласка, голосуємо дружно і відповідально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p21" xml:lang="uk">Голосуємо за скорочену процедуру. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:12:57">10:12:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p22" xml:lang="uk">За-151</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u1.p23" xml:lang="uk">Це вирішальна перемога. Я запрошую до доповіді першого заступника голови Комітету з питань Регламенту та організації роботи Верховної Ради України Пинзеника Павла Васильовича.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T10:13:25">10:13:25</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК П.В.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий, шановні народні депутати України, Комітет з питань Регламенту на своєму засіданні 1 липня 2015 року розглянув заяву позафракційного народного депутата України Немировського Андрія Валентиновича про обрання його членом Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Відповідно до частини другої, статті 6, частини сьомої, статті 7 Закону України "Про комітети Верховної Ради України" обрання народних депутатів України до складу комітетів здійснюється на основі пропозицій депутатських фракцій з урахуванням принципу пропорційного представництва в комітетах депутатських фракцій визначених відповідно до принципу квот, згідно з Регламентом Верховної Ради України. Комітет зазначає, що а ні Законом України "Про комітети Верховної Ради України", ані Регламентом Верховної Ради України не врегульовано питання щодо обрання до складу комітетів Верховної Ради позафракційних народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u2.p3" xml:lang="uk">Водночас, відповідно до положень законів України про статус народного депутата України, про комітети Верховної Ради України, Регламенту Верховної Ради України, діяльність народного депутата передбачає його участь у роботі в комітеті. Тобто ця робота є для народного депутата основною. Комітет прийняв рішення, згідно з пунктом 1, частини першої, статті 15 Закону України "Про комітети Верховної Ради України", внести народними депутатами України, членами комітету на розгляд парламенту проект постанови (реєстраційний номер 2214а) та рекомендувати Верховній Раді України визначитися шляхом голосування щодо обрання народного депутата України Немировського Андрія членом Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності. Прошу визначатися і дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p2" xml:lang="uk">Колеги, чи є потреба обговорювати дане питання? Немає. Можемо перейти до голосування, бажаючих виступати немає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p3" xml:lang="uk">Товариство, це питання нашого колеги, тому я прошу всіх дисципліновано зайняти робочі місця, зараз буде голосування. Прошу не покидати зал. Голови фракцій, прошу запросити депутатів в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p4" xml:lang="uk">І, я ставлю на голосування проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України номер 2214а і прошу за пропозицією комітету підтримати її в цілому. Прошу проголосувати, прошу підтримати, будь ласка, голосуємо 2214а. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:16:25">10:16:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p5" xml:lang="uk">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p6" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p7" xml:lang="uk">Я не знаю чи зараз є потенціал в залі проголосувати? І тому я дане питання відкладаю, рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p8" xml:lang="uk">Переходимо до розгляду наступного питання порядку денного – це проект Закон про внесення зміни до Бюджетного кодексу України щодо експерименту в Одеській, Волинській та Львівській областях з фінансування реконструкції, поточного ремонту автомобільних доріг загального користування державного значення. Даний законопроект розглядається у другому читанні, надзвичайно важливий для регіонів, для людей законопроект. І тому я звертаюсь, ще раз, до голів фракцій парламенту, поки буде йти розгляд даного законопроекту, хай ваші секретаріати звернуться до депутатів, щоб вони прийшли в зал, щоб наша безвідповідальність не призвела до того, що ми не зможемо будувати новітню інфраструктуру в областях, прикордонних, України. Я дуже прошу на час розгляду максимально мобілізувати депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u3.p9" xml:lang="uk">А зараз запрошую до доповіді голову підкомітету Комітету з питань бюджету Іщейкіна Костянтина Євгеновича, для доповіді. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T10:18:19">10:18:19</time></note>
            <note type="speaker">ІЩЕЙКІН К.Є.</note>
            <u who="ІЩЕЙКІН К.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! Шановні народні депутати і запрошені! Відповідно до рішення Верховної Ради Комітет з питань бюджету підготував законопроект 2315а до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p2" xml:lang="uk">До законопроекту надійшло 21 пропозиція. За підсумками опрацювання таких пропозицій за участю представників Адміністрації Президента та Міністерства фінансів пропонується в остаточній редакції законопроекту, зокрема, зафіксувати строк дії експерименту: з 1 вересня 2015 року до 1 січня 2017 року безпосередньо в тексті законопроекту. Зафіксувати і конкретизувати термін "митні платежі" для його чіткого розуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p3" xml:lang="uk">Включити до експерименту Чернівецьку область щодо фінансового забезпечення поточного ремонту автомобільної дороги загального користування державного значення, аж 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p4" xml:lang="uk">Передбачити доручення уряду, затвердити методику розрахунку щомісячних індикативних показників надходжень митних платежів у територіальному розрізі з урахуванням факторів, що впливають на обсяги таких платежів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p5" xml:lang="uk">А також, щомісячно інформувати Верховну Раду, Президента та Рахункову палату про реалізацію експерименту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p6" xml:lang="uk">Замінити слово "фінансування" словами "фінансове забезпечення" для узгодження з бюджетною термінологією. Усунути неузгодження з іншими нормами Бюджетного кодексу та внести необхідні редакційні та техніко-юридичні уточнення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p7" xml:lang="uk">Слід зауважити, що в окремих пропозиціях передбачається поширити експеримент на деякі інші області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p8" xml:lang="uk">Однак, відповідне питання доцільно розглянути після отримання позитивного результату від запровадження експерименту в передбачених законопроектах областям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p9" xml:lang="uk">Загалом Комітет з питань бюджету ухвалив наступне рішення: врахувати 7 пропозицій, врахувати частково 6 пропозицій і відхилити 8 пропозицій та рекомендувати Верховній Раді законопроект 2315а прийняти у другому читанні та в цілому як закон з урахуванням підтриманих пропозицій у запропонованій комітетом остаточній редакції, яка викладена в порівняльній таблиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u4.p10" xml:lang="uk">Крім того, в разі прийняття законопроекту, комітет буде рекомендувати Кабінету Міністрів у методиці розрахунку щомісячних індикативних показників митних надходжень врахувати відповідні фактори, зокрема, перелічені в пропозиції 21 народного депутата Острікової. Прошу підтримати рішення комітету. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, так, шановне товариство! Згідно Регламенту, ми переходимо до поправок. Частина поправок були враховані комітетом, частина поправок були не враховані комітетом. І ми маємо по кожній з них пройтись, і тому я починаю перераховувати ті поправки, які були відхилені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p2" xml:lang="uk">Була відхилена 4 поправка народного депутата Пастуха. Чи наполягає він на виступі? Народний депутат Пастух. Не наполягає, так? Не наполягає. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p3" xml:lang="uk">5-а, народний депутат Вадатурський, 5 поправка. Вона була комітетом відхилена. Чи Вадатурський наполягає на своїй поправці? Не наполягає. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p4" xml:lang="uk">6-а, народний депутат Мельник, його поправка відхилена. Чи наполягає народний депутат Мельник на поправці? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p5" xml:lang="uk">7 поправка, народний депутат Дзюблик. Чи наполягає він на поправці? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p6" xml:lang="uk">9-а, народний депутат Мельник. Чи наполягає він на поправці? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p7" xml:lang="uk">13-та, народний депутат Пастух. Чи наполягає він на поправці? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p8" xml:lang="uk">16-та, народний депутат Дзюблик. Чи наполягає на поправці? Ні, не наполягає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p9" xml:lang="uk">17-та, народний депутат Чижмарь. Чи наполягає на поправці? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p10" xml:lang="uk">Товариство, ми пройшли всі поправки. Мені голови фракцій зробили справедливе зауваження, що ми на початку сесії не затвердили порядок денний. Відразу після розгляду даного питання я зв'яжусь з головою, щоб ми поставили затвердження порядку денного на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p11" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу приготуватися до голосування. це надзвичайно важливий законопроект, наголошую, який дасть нам змогу в експериментальних областях збудувати сучасні європейські дороги, це в контексті децентралізації, яку ми проводимо сьогодні у всій країні, і буде дуже безвідповідально, якщо ми із-за неуважності депутатів, із-за того, що мала дисципліна, не зможемо його підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p13" xml:lang="uk">Я ще раз закликаю всіх зайти в зал. І хочу наголосити, що згідно статті 20 Регламенту, питання, які розглядаються в другому читанні, не потребують включення в порядок денний. Зараз ми розглядаємо виключно постанови і питання другого читання, вони не потребують. Можу вам зачитати, стаття 20 порядку денного сесії Верховної Ради: "До порядку денного сесії Верховної Ради включаються позачергово без голосування закони, повернуті з пропозиціями Президента України, законопроекти, які готуються за дорученням Верховної Ради і законопроекти, які готуються до другого чи третього читання. Стаття 20 пункт 4 підрозділ 4." Питання, які в другому читанні, включаються в порядок денний без голосування. Комітетом вони підготовлені, всі терміни витримані, і тому ми розглядаємо дане питання цілковито згідно регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p14" xml:lang="uk">Отже чи всі вже змогли підійти і зайняти свої робочі місця? Голови фракцій, можемо голосувати? Пані Вікторія. Я прошу всіх підійти на робочі місця і підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p15" xml:lang="uk">Друже Іван, не передбачено з мотивів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p16" xml:lang="uk">Отже я ставлю на голосування проект Закону про внесення зміни до Бюджетного кодексу України щодо експерименту в Одеській, Волинській та Львівській областях з фінансування реконструкції поточного ремонту автомобільних доріг загального користування державного значення. Даний законопроект ми голосуємо в другому читанні і в цілому. Прошу проголосувати і прошу підтримати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T10:27:06">10:27:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p17" xml:lang="uk">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p18" xml:lang="uk">234 – "за". Законопроект став проектом, він прийнятий. І я вітаю авторів законопроекту і бажаю плідної роботи в даному важливому експерименті. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u5.p19" xml:lang="uk">Зараз ми переходимо до наступного питання, але перед тим просять по мотивах. Прошу Іван Крулько, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T10:27:35">10:27:35</time></note>
            <note type="speaker">КРУЛЬКО І.І.</note>
            <u who="КРУЛЬКО І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p1" xml:lang="uk">Іван Крулько, фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p2" xml:lang="uk">Фракція "Батьківщина" підтримала цей законопроект, але я би хотів звернути вагу на два моменти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p3" xml:lang="uk">Перший момент. Давайте припиняти подібного роду експерименти. В усій країні потрібно ремонтувати дороги і в кожній області є митниці. Тому потрібно, щоби такі самі правила діяли для інших областей України. Це один момент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p4" xml:lang="uk">Другий момент. Потрібно щоби депутати встановили парламентський контроль, оскільки цей законопроект може бути корупціогенним, коли деяким митницям будуть завищувати плани, а деяким будуть спеціально занижувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p5" xml:lang="uk">І наступний момент. Мене дивує чому до цього законопроекту не потрапила, зокрема, Закарпатська область, яка має чотири кордони з країнами Європейського Союзу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p6" xml:lang="uk">Тому мені здається в наступний раз треба до подібних законопроектів більш детально підходити і розповсюджувати такі правила на всю Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u6.p7" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. До нас. По заяві вашій? Будь ласка, я даю ще одну хвилину Остріковій, народному депутату від "Самопомочі", одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T10:28:47">10:28:47</time></note>
            <note type="speaker">ОСТРІКОВА Т.Г.</note>
            <u who="ОСТРІКОВА Т.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u8.p1" xml:lang="uk">Доброго дня! Шановні колеги! Повністю погоджуюсь з позицією, яку виклав колега Крулько і хочу звернути вашу увагу на той факт, що я подавала від фракції "Самопоміч" відповідну поправку щодо розроблення порядку визначення прогнозованих, щомісячних індекативних показників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u8.p2" xml:lang="uk">Щоби це були показники не взяті зі стелі, тому що так комусь захотілось, для Одеської митниці підвищити, для Київської понизити ці планові індекативні показники. Ми маємо проконтролювати в порядку парламентського контролю, щоби Міністерство фінансів розробило абсолютно чіткі, прогнозовані, контрольовані показники для визначення цих індекативних рівнів. І ми це питання мусимо взяти на жорсткий контроль, щоб в цьому експерименті не настав провал і щоб ми могли б й далі розповсюдити це на всю територію України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u8.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! В залі є ліс рук по мотивах. Ми можемо весь день проговорити по мотивах, давайте. В розгляді питання порядку денного в другому читанні не передбачаються питання, передбачається тільки розгляд поправок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u9.p2" xml:lang="uk">Давайте я дам кілька виступів, але в обмеженій кількості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u9.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Унгурян одну хвилину від трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T10:30:06">10:30:06</time></note>
            <note type="speaker">УНГУРЯН П.Я.</note>
            <u who="УНГУРЯН П.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Фракція "Народного фронту" підтримала цей законопроект. Я погоджуюся із попередніми коментарями колег, що це дійсно експеримент, що, дійсно, парламентарі можуть і необхідно підтримати, щоб цей експеримент був вдалим. Я хочу сказати зі свого боку, що нещодавно я проїхав повністю всю протяжність автомобільної дороги Одеса–Рені, яка власне і з'єднує українську Бесарабію, українську південну частину Одеської області з обласним центром і з усією Україною. Це єдина автомобільна дорога, яка зв'язує. І вона у жахливому стані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Тому ми підтримали пропозицію Президента, уряду, губернатора Саакашвілі. І бажаємо, щоб це було якнайшвидше реалізовано. Дякуємо вам за підтримку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! У мене є повідомлення. Щойно підішли голови двох фракцій – фракції "Батьківщина" і фракції "Самопомочі" – і згідно Регламенту вони прийшли з вимогою оголосити перерву. І тому згідно діючого Регламенту на вимогу фракцій "Самопоміч" і "Батьківщина", я оголошую перерву на півгодини до 11.00.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u11.p2" xml:lang="uk">Я прошу народних депутатів, щоб і далі продуктивно працювали. Об 11.00 бути всім в залі. А керівникам фракцій коаліції, всіх фракцій, всіх фракцій і груп парламенту я прошу зайти в зал на 3 поверсі для проведення наради. Дякую. Чекаємо вас на нараді. І об 11 годині, будь ласка, всіх чекаємо в залі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, час, відведений для перерви, завершено. І я прошу народних депутатів заходити в зал для продовження нашої роботи. Будь ласка, секретаріат Верховної Ради, повідомте депутатів про початок нашої роботи. Голови фракцій, секретаріати фракцій, прошу змобілізувати народних депутатів для роботи в залі. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз закликаю зайти в зал і прошу голів фракцій депутатів запросити в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Отже, хочу повідомити. Ще раз, те, про що я говорив, що перше питання порядку денного це було законопроект, поданий Президентом, він не потребує голосування для включення в порядок денний, не потребує. Але зараз є пропозиція затвердити порядок денний, який був розданий вам першого числа, який ще минулого тижня був погоджений Погоджувальною радою і який складається з пропозиції голів комітетів. Цей порядок денний є в кожного на руках і на сьогодні, і на завтра тижневий розклад. І є прохання, щоб ми зараз максимально змобілізуватись, змогли затвердити порядок денний. Я знаю, що є пропозиції включити ще деякі питання. Але буквально зараз паралельно відбувається Погоджувальна рада і вирішують, які ще питання важливо сьогодні включити і ми їх долучимо до порядку денного окремим голосуванням після того, коли завершиться Погоджувальна рада. Я не говорю номери, я говорю, що Погоджувальна рада вирішить, які законопроекти довключити. І після того як вона завершить свою роботу, і прийме рішення, тоді депутатам буде запропонований перелік законопроектів, їх буде небагато – 2-3, які ми долучимо до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, щоб ми не голосували по кілька раз технічні питання, я дуже прошу зайти в зал, зайняти робочі місця і підготуватись до голосування. Шановні колеги, я ще раз прошу зайняти робочі місця і підготуватись до голосування зараз будемо голосувати. Шановні колеги, готові до голосування? Будемо вважати, що готові. І я прошу голів фракцій попросити депутатів зайняти робочі місця. Так, ми вже працюємо. Перерва завершена. Я про це оголосив. І зараз ми не до обговорення, а відразу до голосування переходимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Отже, ставиться на голосування пропозиція підтримати розклад засідань на сьогоднішній день і завтрашній день, який був розданий, який є в кожного депутата. І тому я не буду перераховувати всі законопроекти, які тут перераховані. Є необхідність лишень затвердити розклад засідань на 3 і 4 вересня, на сьогоднішнє і завтрашнє пленарне засідання. І я прошу проголосувати і затвердити цей порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу зайняти робочі місця. Шановні колеги, пане Тарас Кутовий, шановані колеги, прошу зайняти робочі місця. Готові голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p7" xml:lang="uk">Отже я ставлю на голосування затверджений розклад засідань на 3 і 4 вересня, який був розданий і знаходиться в кожного народного депутата. Хто підтримує дану пропозицію, прошу проголосувати. Будь ласка, займаємо робочі місця і голосуємо. Прошу включити систему "Рада". Прошу проголосувати і підтримати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:18:26">11:18:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p8" xml:lang="uk">За-191</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p9" xml:lang="uk">Рішення не прийняте. Шановні колеги, я щойно 5 хвилин пояснював за що ми голосуємо 5 хвилин. І я чую вигуки з залу, за що ми голосуємо? А це відбувається від того, що у нас трансакція не відбувається між президією і залом. Що зайняті своїми розмовами і цілковито не чують, і не хочуть чути повідомлення ведучого. І тому я ще раз повідомляю, за що ми маємо проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p10" xml:lang="uk">Ми маємо проголосувати за затвердження розкладу засідань на сьогоднішній і завтрашній день, без якого ми не зможемо проголосувати надзвичайно важливі питання. Я вважаю дуже успішним, що ми проголосували питання про дороги в Одеський і Львівський, Волинський областях. І наше затягування в розгляді призводить до того, що подібні важливі питання лишаються нерозглянутими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p11" xml:lang="uk">Отже, ми голосуємо за розклад засідань, який був вам розданий, який підтриманий Погоджувальною радою, який підтриманий усіма фракціями. І нема ніяких політичних з того приводу дискусій, є лише необхідність депутата бути на своїх робочих місцях і голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу ще раз зайняти робочі місця і підготуватися до голосування. Прошу голів фракцій запросити депутатів в зал. Прошу зайти в сесійний зал і наблизитися до своїх карточок для голосування. Будь ласка, хто заходить, підходьте відразу до робочих місць. Сідаємо на робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p13" xml:lang="uk">Отже, ще раз ставлю на голосування затвердження розкладу засідань Верховної Ради України на 3-4 вересня, яке було роздано і яке опубліковано на сайті Верховної Ради України. Прошу підтримати затвердження порядку роботи сесії на 3-4 вересня. Прошу голосувати, прошу визначатися. Будь ласка, голосуємо. Прошу підтримати, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:21:03">11:21:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p14" xml:lang="uk">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p15" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p16" xml:lang="uk">Я ще прошу депутатів зайти в зал. Є хтось, хто не встиг проголосувати? Є, багато є. Тому я прошу, товариство, голів фракцій з кулуарів покликати депутатів і ті, що є в залі, президію просять покликати. Прошу колег зайти в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p17" xml:lang="uk">Шановні колеги, я почекаю 30 секунд, я бачу голови фракцій вийшли кликати депутатів. Зараз проголосуємо. Будь ласка, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p18" xml:lang="uk">Запросили депутатів в зал? Секретаріат, зробили повідомлення необхідне? Шановні колеги, Зайняли робочі місця? Будь ласка, зараз буде голосування, заходимо в зал, займаємо робочі місця, я прошу всіх підтримати, бо це розблокує початок нашої роботи. Я прошу всіх зайти зайняти робочі місця і я ще раз ставлю на голосування затвердження порядку денного Верховної Ради України на 3 і 4 вересня. І я прошу підтримати дану пропозицію і прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо згуртовано і відповідально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p19" xml:lang="uk">Прошу проголосувати, прошу підтримати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:23:01">11:23:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p20" xml:lang="uk">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p21" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u12.p22" xml:lang="uk">Це було відповідальне і принципове рішення. Таким чином ми переходимо до наступного питання порядку денного – це є законопроект про внесення змін до Закону України "Про передачу об'єктів права державної та комунальної власності" номер 2660. Доповідачем по даному законопроекту є Іванчук Андрій Володимирович. І я запрошую Іванчука Андрія Володимировича до слова, будь ласка. 2660, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:24:12">11:24:12</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Шановний Андрій Володимирович! Шановні народні депутати! Комітет з економічної політики розглянув законопроект 2660 на своєму засіданні. До другого читання було подано три поправки, одна з них враховано, три відхилені. І комітет пропоную залу прийняти даний законопроект в цілому в другому читанні. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p2" xml:lang="uk">Усі поправки, які були подані даного законопроекту вони були підтримані. Немає ні однієї відхиленої поправки. І тому я ставлю на голосування проект Закону про передачу об'єктів права державної та комунальної власності" (щодо безоплатної передачі окремо визначеного майна) в другому читанні і в цілому. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p3" xml:lang="uk">Прошу визначатися: 2660 в другому читанні і в цілому, будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:25:35">11:25:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p4" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Вітаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p6" xml:lang="uk">Наступний законопроект (2493) – проект Закону про внесення змін до Закону України "Про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб - підприємців". Доповідач по даному законопроекту, який ми розглядаємо у другому читанні, голова Комітету з питань промислової політики та підприємництва Галасюк Віктор Валерійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u14.p7" xml:lang="uk">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:26:12">11:26:12</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! Шановні колеги! Представляю вашій увазі законопроект 2493.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p2" xml:lang="uk">Метою якого є спрощення державної реєстрації припинення центральних органів виконавчої влади, а також тих підприємств, які підпорядковуються і засновниками яких є такі центральні органи виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p3" xml:lang="uk">Друге читання. Сутність закону дуже проста, ви знаєте, що зараз потрібно проводити справжню радикальну системну й глибоку реформу державної служби з якою буде пов'язана, в тому числі ліквідація низки центральних органів виконавчої влади таких підприємств, які працювали неефективно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p4" xml:lang="uk">Разом з тим, згідно діючого законодавства виникають такі ситуації, коли той орган, який прийняв рішення про ліквідацію відповідного державного підприємства, він сам є ліквідований. Це підприємство ще не остаточно зупинило свою діяльність, але воно перейшло вже під інший центральний орган виконавчої влади. На сьогоднішній день законодавча система повністю паралізує практично розв'язання таких ситуацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p5" xml:lang="uk">Для того, щоб це вирішити, в нашому комітеті напрацьоване рішення, згідно якого рішення про остаточну ліквідацію відповідного підприємства може приймати не тільки той орган, який прийняв рішення про ліквідацію цього підприємства, а той орган, якому перейшли відповідні повноваження ліквідованого центрального органу виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p6" xml:lang="uk">Таким чином, розв'язавши цю правову колізію, ми забезпечуємо нормальну можливість проведення системної радикальної реформи державного управління, в тому числі із ліквідацією неефективних центральних органів виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p7" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, я прошу вас підтримати у другому читанні цей законопроект. І фракція Радикальної партії його підтримає, не дивлячись на те, що він урядовий, оскільки на днях нами була ініційована системна радикальна реформа державної служби, внесена відповідна постанова в парламент, яка передбачає проведення функціонального обстеження органів виконавчої влади, яка передбачає аналіз тих повноважень, які вони несуть для того, щоб не було дублювання, яка передбачає суттєве скорочення державних службовців і наповнення державної служби насправді патріотичними людьми, вмотивованими на успіх держави, а не на корупцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u15.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу підтримати цей законопроект в другому читанні та в цілому із внесенням відповідних техніко-юридичних правок за результатами розгляду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Прошу залишатися на трибуні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Не всі з тих поправок, які були подані народними депутатами, комітетом були затверджені і тому я перерахую ці правки, а депутати скажуть, чи вони наполягають на їхньому голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16.p3" xml:lang="uk">Отже, 1 правка, народний депутат Мельничук і Ленський. Чи наполягають? Ні, не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16.p4" xml:lang="uk">3 поправка, Левченко. Чи наполягає? Наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u16.p6" xml:lang="uk">Народний депутат Левченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:29:29">11:29:29</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Левченко, ВО "Свобода", 223 округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u17.p2" xml:lang="uk">Розумієте яка ситуація? В пояснювальній записці до цього проекту написано, що проект має спростити проведення державної реєстрації припинення як юридичних осіб міністерств та інших центральних органів виконавчої влади. Дуже похвальна мета, дуже правило, справді, щоб провести, дати можливість проводити справжні реформи виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u17.p3" xml:lang="uk">Але в самому проекті також ідеться про спрощення проведення державної реєстрації і припинення не лише вказаних органів, а і всіх інших державних підприємств, установ, організацій. Тобто реально, я вважаю, що справді цей законопроект, якраз буде що урядовим, дає можливість полегшити процедуру тої прихватизації, яка зараз відбувається, яка зараз насувається на країну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u17.p4" xml:lang="uk">Тому моя поправка якраз стосується того, щоб цей законопроект, якраз як і в пояснювальній записці до нього, стосувався лише центральних органів виконавчої влади, а не державних підприємств, установ та організацій загалом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u17.p5" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Віктор Валерійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:30:41">11:30:41</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u19.p2" xml:lang="uk">Пане Юрію, ця поправка, значить я наголошую на тому, що спрощення ліквідації центральних органів виконавчої влади, воно полягає саме в тому, щоб забезпечити нормальне розв'язання проблем по лінії центральний орган виконавчої влади, підприємство, яке підпорядковано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u19.p3" xml:lang="uk">Тому позиція комітету в цьому питанні є абсолютно однозначною. Більше того, цей закон узгоджений також з юридичним управлінням Верховної Ради, його редакція є цілісною, тому комітет наполягає на відхиленні тієї поправки, тобто не підтримує 3 поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Позиції зрозумілі, але має зал визначитись шляхом голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u20.p3" xml:lang="uk">Отже, хто підтримує поправку номер 3, народного депутата Левченка, прошу проголосувати, прошу визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u20.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Комітет не підтримує.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:31:38">11:31:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u21.p2" xml:lang="uk">За-122</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p1" xml:lang="uk">122 – "за". Дана підтримка не найшла необхідної кількості, поправка не найшла достатньої кількості голосів для підтримки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p2" xml:lang="uk">5 поправка, народний депутат Ленський - відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p3" xml:lang="uk">Чи наполягає Ленський? Ні, не наполягає</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p4" xml:lang="uk">6-а, народний депутат Ленський. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p5" xml:lang="uk">І 7-а, народний депутат Левченко, чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p6" xml:lang="uk">Таким чином, ми змогли пройти обговорення по всіх поправках і можемо поставити даний проект закону на голосування в другому читанні і в цілому. З техніко-юридичним правками профільного комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p7" xml:lang="uk">Отже, прошу народних депутатів зайти в зал, хто вийшов під час обговорення, і підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p8" xml:lang="uk">Ставиться на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України про державну реєстрацію юридичних осіб та фізичних осіб підприємців, номер 2493, в другому читанні і в цілому. Хто підтримує прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:33:03">11:33:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p9" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p10" xml:lang="uk">228 – "за", рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u22.p11" xml:lang="uk">Переходимо до наступного законопроекту, це є 2190, проект Закону про внесення змін до Сімейного кодексу України щодо врахування відомостей про соціальний супровід сім'ї (особи) при захисті у судовому порядку сімейних прав та інтересів, друге читання. Важливий соціальний закон, теж в другому читанні. І до доповіді запрошується голова підкомітету Комітету з питань сім'ї, молодіжної політики, спорту та туризму Спориш Іван Дмитрович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:33:52">11:33:52</time></note>
            <note type="speaker">СПОРИШ І.Д.</note>
            <u who="СПОРИШ І.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий! Шановні колеги! На своєму засіданні 14 липня 15-го року наш комітет розглянув проект Закону про внесення змін до Сімейного кодексу України щодо врахування відомостей про соціальний супровід сім'ї (особи) при захисті у судовому порядку сімейних прав та інтересів, за реєстраційний номером 2190. Редакцію законопроекту прийнято у першому читанні, пропонувалося врахувати факт відмови батьків від соціального супроводу під час розгляду у суді спорів щодо участі одного із батьків у вихованні дитини, місця проживання дитини, позбавлення та поновлення батьківських прав і відібрання дитини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p2" xml:lang="uk">На сьогоднішній день згідно з вимогами чинного законодавства соціальний супровід є добровільним, тому факт відмови від нього не може являтися фактором, що негативно характеризує батьків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p3" xml:lang="uk">Комітет пропонує у 2 та 3 підпункті законопроекту передбачити, що суд бере до уваги інформацію про здійснення соціального супроводу сім'ї особи у разі здійснення такого супроводу під час прийняття рішення про позбавлення батьківських прав або про відібрання дитини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p4" xml:lang="uk">Також комітет пропонує вилучити підпункт 1 законопроекту, оскільки спір між батьками щодо участі у вихованні дитини або місця проживання дитини не є ознакою складних життєвих обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p5" xml:lang="uk">Біль того, зміст висновку органу опіку і піклування визначається постановою Кабінету Міністрів України і не потребує закріплення у Сімейному кодексі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p6" xml:lang="uk">Всього до законопроекту надійшло 9 поправок, із них підкомітет пропонує врахувати три поправки, частково врахувати 2 і відхилити 4 поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u23.p7" xml:lang="uk">Одноголосно комітет проголосував, щоб прийняти законопроект у другому читанні і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Дякую вам. Отже, не всі поправки подані в комітет були підтримані і тому ми по кожній з них проведемо опитування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Отже, перша поправка, народний депутат Сидорчук. Чи наполягає? Ні. Не наполягає. Друга поправка, народний депутат Ленський. Чи наполягає? Ні. Не наполягає. Сьома, народний депутат Ленський. Чи наполягає? Ні. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p3" xml:lang="uk">Таким чином ми усі поправки, які були відхилені нема наполягання і є прохання перейти до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p4" xml:lang="uk">Прошу колег народних депутатів зайти в зал. Важливі поправки, які врегульовують опіку над дітьми. Важливий соціальний законопроект. І я прошу підготуватись до голосування і зайти в зал, зайняти свої робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p5" xml:lang="uk">Отже, я ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Сімейного кодексу України щодо врахування відомостей про соціальний супровід сім'ї (особи) при захисті у судовому порядку сімейних прав та інтересів в другому читанні і цілому. Прошу підтримати і прошу проголосувати. Будь ласка, голосуємо. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:37:41">11:37:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p6" xml:lang="uk">За-247</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято. В залі появились голови фракцій, що відразу нашу мобілізацію підняло до вищого рівня. І ми переходимо до наступного проекту закону згідно нашого регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u24.p8" xml:lang="uk">2775 – проект Закону про внесення змін до Закону України "Про загальнообов'язкове державне соціальне страхування" щодо забезпечення діяльності фондів соціального страхування у період реорганізації. Теж друге читання. І до доповіді запрошується голова Комітету з питань соціальної політики, зайнятості та пенсійного забезпечення Денісова Людмила Леонтіївна. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:38:24">11:38:24</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! 1 січня 2015 року утворено новий фонд соціального страхування в Україні, який має забезпечувати надання матеріального забезпечення та соціальних послуг застрахованим особам у разі тимчасової втрати працездатності або у разі нещасного випадку на виробництві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Але до цього часу він не діє, не працює. Тому що немає процедури реорганізації або ліквідації цих фондів, які є тимчасовими фондами і нещасного випадку на виробництві. Тому ми з вами, за ініціативи уряду, розглянули 16 червня цього року та підтримали в першому читанні такий закон, який ми зараз розглядаємо в другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u25.p3" xml:lang="uk">Комітет наш розглянув таблицю і просить підтримати і проголосувати даний закон в редакції уже комітету з урахуванням цих поправок, які були внесені та погоджені, та прийняті комітетом, в цілому. в другому читанні та в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u25.p4" xml:lang="uk">Комітет розглянув 14 пропозицій від шести народних депутатів, які внесли. Враховано 4, враховано частково 1 і відхилено 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u25.p5" xml:lang="uk">Прошу розглянути і підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Отже, ряд поправок надійшло в комітет. Частина з них була підтверджена комітетом, частина була відхилена. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я прошу не кричати голосно. Ми якраз до них переходимо. і я оголошу кожного автора поправки. Будьте стриманими і дисциплінованими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u26.p3" xml:lang="uk">Отже, 1 поправка. Народний депутат Королевська. Чи наполягає вона? Наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:40:21">11:40:21</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u27.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, уважаемые присутствующие! В январе месяце была разрушена в нашей стране система социального страхования. Потому что мы слышали в этом зале, как давайте сделаем лучше, давайте создадим новый фонд, давайте этот фонд будет защищать наших людей, и как он будет честно и правильно работать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u27.p2" xml:lang="ru">И что мы получили взамен? Сегодня сентябрь – ничего не создано. Система действующих фондов полностью парализована. Провалена полностью оздоровительная кампания. Сегодня десятки санаториев и пансионатов нашей в нашей стране вынуждены закрыться, а люди не получают уже месяцами заработную плату, и, к сожалению, полностью прекращена индексация всех социальных выплат. Поэтому мы категорически настаиваем на том, что хватит проводить опыты и эксперименты над системой социальной защиты. Дайте стабильность, дайте правильную систему трансформации. Данный законопроект, к сожалению.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Будь ласка. Я прошу прокоментувати комітет.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:41:42">11:41:42</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Дійсно, ми розглядали такі поправки пані Королевської. Ми можемо прийняти ці поправки, але це до іншого закону. Треба спочатку вирішити в соціальному діалозі в законі, ввести профспілки як ту сторону, яка буде. і громадські організації стороною в правліннях фонду. Але на сьогоднішній день цей законопроект, який ми розглядаємо, не стосується цього питання, щоб громадські організації були стороною в управлінні процесами фондів соціального страхування. Тому ми їх відхилили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u30.p2" xml:lang="uk">Отже, шановні колеги депутати, хто підтримує поправку номер 1 народного депутата Королевської, прошу проголосувати. Будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:42:43">11:42:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u30.p3" xml:lang="uk">За-66</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u30.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u30.p5" xml:lang="uk">Наступна поправка номер 2. Народний депутат Королевська, чи наполягає? Наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:42:55">11:42:55</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u31.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, я еще раз хочу обратить ваше внимание, сегодня система социального страхования требует глобального реформирования, нельзя продолжать тот опыт и эксперимент, который начали с января месяца. К сожалению, тот законопроект, который мы сейчас рассматриваем, он ситуацию не изменит. Вдумайтесь, сейчас тысяча людей, сотрудников фондов социальных страхований находятся в подвешенном состоянии, они не понимают, как будет работать система завтра, им не даются ответы, какая будет структура, что собой подразумевает сама реформа, какой будет результат. На мой вопрос людям, которые занимаются этой реформой, ответ был следующий: "Ну, наверное, хуже не будет".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u31.p2" xml:lang="ru">Друзья мои, ну, ведь мы же реформу делаем не для того, чтобы, наверное, хуже не было. Но нельзя же проводить опыты и эксперименты над живыми людьми. Давайте создадим рабочую группу, здесь в зале много специалистов, людей, которые понимают ситуацию, и давайте решим сегодня эту проблему. Я вас уверяю, этот законопроект решения нам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Отже, комітет свою позицію вже висловив з тих поправок. Хто підтримує поправку номер 2 народного депутата Королевської, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:44:28">11:44:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u32.p3" xml:lang="uk">За-51</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u32.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийняте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u32.p5" xml:lang="uk">3 поправка – Королевська. Чи наполягає? Наполягає, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:44:36">11:44:36</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u33.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, мы сейчас уже подходим к 2016 году. На сегодняшний день я хочу обратить ваше внимание, бюджета социального Фонда социального страхования в стране нет. 2016 год может положить полностью конец системе социальной защиты в стране. Поэтому я хочу обратить ваше внимание, что если мы сейчас не станем принимать ответственные решения и продолжим практику не продуманных реформ, то, к сожалению, миллионы людей, а это инвалиды, это регрессники, это те люди, которые, беременные женщины, которые сегодня должны получать вовремя свои больничные листы, останутся полностью без социальной защиты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u33.p2" xml:lang="ru">Коллеги, вдумайтесь. Мы сегодня своим голосованием продолжим опыт и эксперимент. Поэтому я настаиваю на том, чтобы данный законопроект не рассматривался, чтобы был принят единый комплексный Закон по системе социальной защиты. Чтобы мы людям показали свет в конце тоннеля. И дали право и возможность получить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Отже, хто підтримує поправку номер 3 народного депутата Королевської, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:46:03">11:46:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u34.p3" xml:lang="uk">За-39</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u34.p4" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u34.p5" xml:lang="uk">Шоста поправка була відхилена народного депутата Королевської. Чи наполягає вона? Наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:46:15">11:46:15</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u35.p1" xml:lang="ru">Я вижу, что в зале отсутствует конструктив и желание действительно сегодня сделать систему социальной защиты прозрачной и адекватной. Система, которая бы гарантировала каждому застрахованному человеку в нашей стране его права и возможности. Вот вдумайтесь, что сейчас происходить. Если женщина переселенка беременная сегодня обращается в Фонд социального страхования чтобы получить свою выплату, ей говорят, вы поедьте туда на неконтролируемую территорию, возьмите справку от работодателя, что вы там работали, и только после этого мы вам оплатим больничные листы. Вдумайтесь, сколько сегодня людей лишены просто по ошибке, ошибке парламенту, социальной защиты. У нас есть с вами возможность исправить ту ошибку, которую мы допустили. Давайте будем сегодня ответственными, давайте принимать уже взвешенные и адекватные, самые важные решения. Потому что система социальной защиты, она сейчас парализована, а нам нужно ее вывезти из комы.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, хто підтримує поправку номер 6 народного депутата Королевської, прошу проголосувати, прошу визначатися, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:47:43">11:47:43</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36.p3" xml:lang="uk">За-46</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36.p5" xml:lang="uk">Поправка номер 7. Народний депутат Немировський. Чи наполягає? Ні, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u36.p6" xml:lang="uk">Поправка номер 8. Народний депутат Папієв. Бачу, наполягає. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:47:57">11:47:57</time></note>
            <note type="speaker">ПАПІЄВ М.М.</note>
            <u who="ПАПІЄВ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні народні депутати України, я просив би вас дуже ретельно підійти до тієї поправки, яку я пропоную. Свого часу в грудні, як я казав, що той закон, який приймається, він діяти не буде, тому що ви заклали там механізм ліквідації, а при ліквідації немає правонаступництва. Зараз вже пройшло вісім місяців, ви бачите, що я був правий. Так само і в цьому питанні. Практично ви цим законом хочете покласти на виконавчі дирекції функції правлінь. Це те саме, що ви б сьогодні прийняли рішення, що закони Верховної Ради приймають не депутати Верховної Ради, а Апарат Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u37.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я дуже прошу вас, це стосується мільйонів людей, проголосуйте, будь ласка. Тому що в тому вигляді, в якому ви зараз приймаєте закон, він протирічить і Цивільному кодексу, і Господарському кодексу, і Закону України "Про реєстрацію юридичних та фізичних осіб підприємців". Підтримайте, будь ласка, мою пропозицію і тоді фонд буде працювати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Дякуємо. Будь ласка, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:49:08">11:49:08</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u39.p1" xml:lang="uk">В чому состоїть пропозиція шановного пана Папієва? В тому, щоб поновити роботу правлінь фондів, яких практично вже немає, вони розпущені, треба сформувати нові сторони, тобто процес затягнеться ще на рік, майже. Я погоджуюсь зі своєю колегою пані Королевською, що на сьогоднішній день немає, не існує фонду соціального страхування, але не погоджуюсь в тому питанні, що жінкам немає куди звертатися, якщо вони, наприклад, вагітні. Вони звертаються до того фонду соціального страхування з тимчасової втрати працездатності, який на сьогоднішній день є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u39.p2" xml:lang="uk">І я дуже вас прошу підтримати все ж таки в такому вигляді процес об'єднання організацію фонду страхування яку пропонує на сьогоднішній день уряд і комітет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40.p2" xml:lang="uk">Отже, 8 поправка, народний депутат Папієв, хто підтримує дану поправку, прошу проголосувати. Прошу визначатись, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:50:16">11:50:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40.p3" xml:lang="uk">За-46</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40.p5" xml:lang="uk">Товариство, ще дві поправки і голосування, щоб заходили поступово в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u40.p6" xml:lang="uk">Поправка номер 13, Королевська. Чи наполягає? Наполягає, будь ласка, 13 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:50:30">11:50:30</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u41.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги! Вот сейчас голова комитета Людмила Денисова, правильно сказала, фонд не работает. И вы правильно говорите, что да, беременные женщины могут обращаться сегодня в любое отделение, абсолютно правильно. Но в этом отделении им говорят, вы поедьте туда в зону АТО и привезите справку нам сегодня с не контролируемой территории. И мы понимаем, что ни одна здравомыслящая, беременная женщина пережившая ужасы войны, сегодня, не в состоянии этого сделать. Проблема в том, что отсутствие системы социального страхования, отсутствие руководства фонда, отсутствие системы, которая бы работала, принимается и не реагирует своевременно на такие вызовы, то есть, система парализована. Туда нужно сейчас мобилизовать все усилия, чтобы ее реанимировать. И мы говорим о том, сказал мое коллега Михаил Папиев, что этим законом мы реанимацию не проведем, а еще усугубим то положение дел, которое есть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u41.p2" xml:lang="ru">Поэтому одумайтесь, просто, вы будете голосовать за закон, и каждый ответьте себе на вопрос, хотите ли вы парализовать окончательно систему социального страхования? Либо вы не хотите в этом участвовать?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Хто підтримує поправку номер 13, народного депутата Королевської, прошу проголосувати, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:51:58">11:51:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42.p3" xml:lang="uk">За-37</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42.p4" xml:lang="uk">Поправка не набрала необхідної кількості голосів на підтримку. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42.p5" xml:lang="uk">14 поправка, Королевська. Чи наполягає? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u42.p6" xml:lang="uk">І я даю заключне слово Денісовій Людмилі Леонтіївні. Будь ласка, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:52:13">11:52:13</time></note>
            <note type="speaker">ДЕНІСОВА Л.Л.</note>
            <u who="ДЕНІСОВА Л.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Дійсно, сьогодні є проблема з роботою Фонду соціального страхування. Є директор, який призначений, який не має фактично робочого місця і працює окремо два фонди, які потрібно реорганізувати і всі передати повноваження тому Фонду соціального страхування. Але якщо є проблема для того, щоб отримати якесь матеріальне забезпечення або послуги, я думаю, що це треба звернутися до органу, який забезпечує нагляд за існуванням соціального страхування – до Міністерства соціальної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u43.p2" xml:lang="uk">Якщо є така проблема, я думаю вони її вирішать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u43.p3" xml:lang="uk">Я прошу підтримати, шановні колеги, в такій редакції, яку сьогодні вам пропонує комітет. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Дякую вам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу зайти в зал, хто знаходиться в кулуарах. Прошу зайняти робочі місця і підготуватись до голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p3" xml:lang="uk">Ставиться на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України "Про загальнообов'язкове державне соціальне страхування"щодо забезпечення діяльності фондів соціального страхування у період реорганізації – важливий соціальний закон він ставиться на голосування у другому читанні і в цілому, 2775. Прошу проголосувати і підтримати в другому читанні і в цілому, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:53:51">11:53:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p4" xml:lang="uk">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p5" xml:lang="uk">Є хтось хто не встиг, шановні колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p6" xml:lang="uk">Я тоді запрошую депутатів, хто не був на робочих місцях зайти в зал, я прошу змобілізувати фракції, повідомити, що обговорення завершилось, що ми переходимо до голосування, зараз ми ще раз повернемося до голосування, але прошу народних депутатів зайти в зал і зайняти робочі місця. Шановні колеги, голосування, тому прошу зайняти робочі місця. Готові? Ставлю на голосування повернення до розгляду законопроекту 2775 – надзвичайно важливий урядовий законопроект про загальнообов'язкове державне соціальне страхування. Прошу проголосувати за повернення до розгляду законопроекту 2775. Прошу голосувати. Будь ласка, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:55:13">11:55:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p7" xml:lang="uk">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u44.p8" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:55:27">11:55:27</time></note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.Б.ГРОЙСМАН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати! Закон не прийнято. Я вношу пропозицію: повернути його на доопрацювання з наступним поданням на повторне друге читання. Колеги, на повторне друге читання до комітету – пропозиція. Готові голосувати? Повторне друге читання. Запросіть депутатів до зали. За повернення до комітету для підготовки на повторне друге читання. Прошу голосувати, колеги пропозицію: на повторне друге читання повернути комітету на повторне друге читання. Будь ласка, голосуємо. На повторне друге читання.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:56:31">11:56:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p2" xml:lang="uk">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Закон відправлено – повторне друге читання. Шановні колеги, я дуже прошу, щоби ми уважно ставилися до питань, які розглядаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, на ваш розгляд внесено проект Закону (реєстраційний номер 1329) – Закон України "Про судовий збір" щодо звільнення від сплати судового збору учасників антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p5" xml:lang="uk">Будь ласка, запрошую, Южаніна Ніна Петрівна. Таблиця до другого читання вам роздана, ідемо по поправкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p6" xml:lang="uk">Перша поправка, автор Наталія Королевська. Наполягає? Вона була відхилена комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u45.p7" xml:lang="uk">Будь ласка, Наталія Королевська.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:57:13">11:57:13</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u46.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, я хочу обратить ваше внимание. Данный законопроект расширяет сегодня тех людей, которые смогут воспользоваться льготами в нашей стране, и, скорее всего, это правильно, государство должно вовремя давать адекватную поддержку и адекватную защиту, и конечно участникам АТО нужно сегодня помочь и нужно их поддержать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u46.p2" xml:lang="ru">Но давайте вдумаемся, что происходит, начиная с новогодней ночи в парламенте? В абсолютно хаотичном порядке у одних отбирают льготы, другим льготы дают. Но, что самое страшное, что потом не получают социальную защиту не те, кому льготы дали. И сегодня ребята, возвращающиеся с АТО, добиться справедливости и добиться того пакета защиты, которое им гарантировано украинскими законами, не могут. Они вынуждены ходить по судам, они вынуждены сегодня, а многие из них не совсем в здоровом состоянии, потому что многие вернулись люди и с ранениями, и с утратами для здоровья.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Я так і не зрозумів з виступу суть самої поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u47.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, Ніна Петрівна Южаніна, голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:58:33">11:58:33</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, поправка 1-а, 3-я та 4-та саме відхилені були комітетом по причині того, що вони значно розширюють перелік осіб, що будуть звільнятися від сплати судового збору, такою групою, як внутрішньо переміщеними особами та особами, що проживають в населених пунктах, на території яких органи державної влади тимчасово не здійснюють своїх повноважень по всіх, без обмежень, позовах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u48.p2" xml:lang="uk">Тому ми, звертаючи увагу саме на це, відхилили дані поправки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, на ваш розгляд внесена поправка номер 1, автор народний депутат Королевська, яка буда відхилена комітетом, позицію комітету ви чули. Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T11:59:30">11:59:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49.p3" xml:lang="uk">За-47</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49.p4" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів ця поправка, вважається відхиленою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49.p5" xml:lang="uk">Друга поправка, народний депутат Шухевич, врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u49.p6" xml:lang="uk">Третя поправка відхилена. Народний депутат Королевська. Будь ласка, слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T11:59:46">11:59:46</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u50.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги! Вот смотрите, что я предлагаю. Я предлагаю, чтобы такую возможность не оплачивать судебный сбор получили не только участники АТО, но и еще получили временно перемещенные особы, получили переселенцы. Ну, вы подумайте, люди потеряли сегодня абсолютно все и, защищая сегодня свои права, обращаясь в суд, у них нет элементарной возможности сплачивать судебный сбор. Ну, давайте не будем сегодня усугублять социальную несправедливость, предоставляя льготы одним и лишая льгот других. Давайте, если мы готовы сегодня оказывать льготы, если мы готовы сегодня помогать людям то давайте же поможем всем пострадавшим сегодня, как мирным жителям переселенцам, так и ребятам, которые оттуда возвращаются. И это будет сегодня и единством в нашей стране, это и будет сегодня показать нашу с вами адекватность украинского парламента. Давайте расширим тогда это количество людей, которые смогут воспользоваться такой льготой. Потому что крайне несправедливо сегодня делить людей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Поправка номер три відхилена комітетом. Позицію ви чули автора поправки. Комітет свою позицію висловив. Будь ласка, шановні колеги, визначайтесь, третя поправка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T12:01:21">12:01:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u51.p2" xml:lang="uk">За-54</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u51.p3" xml:lang="uk">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u51.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, четверта поправка відхилена. Наполягаєте? Автор Королевська Наталія Юріївна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:01:28">12:01:28</time></note>
            <note type="speaker">КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю.</note>
            <u who="КОРОЛЕВСЬКА Н.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u52.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги! Ну, ведь мы же все с вами абсолютно здравомыслящие люди. И мы понимаем, что нельзя сегодня в стране продолжать социальный геноцид. Что произошло? С начала года лишили льгот чернобыльцев, афганцев, ветеранов, детей войны, матерей из многодетных семей. Ограничили сегодня права по жилищно-коммунальным услугам многодетные семьи. Не выполняются те льготы, которые были предоставлены участником АТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u52.p2" xml:lang="ru">То есть полностью парализована сегодня система гарантий со стороны государства, не выполняются сегодня законы Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u52.p3" xml:lang="ru">И сейчас мы с вами опять принимаем закон, который еще сильнее усилит не справедливость. То есть систему льгот нужно реформировать, но ее нужно реформировать профессионально и адекватно, а не реформировать лишь бы показаться для одних хорошим, но потом людям эту же льготу не дать, а других сегодня наказывать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u52.p4" xml:lang="ru">Поэтому данный законопроект нужно либо расширять и принимать комплексно, либо не морочить людям.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Четверта поправка, народний депутат Королевська, вона була відхилена комітетом, позицію автора поправки ви чули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u53.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T12:03:02">12:03:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u53.p3" xml:lang="uk">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u53.p4" xml:lang="uk">Необхідної кількості голосів поправка не набрала. Вона вважається відхиленою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u53.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, голова комітету Южаніна, прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:03:14">12:03:14</time></note>
            <note type="speaker">ЮЖАНІНА Н.П.</note>
            <u who="ЮЖАНІНА Н.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Хочу звернути увагу, що в проекті Закону було запропоновано набрання чинності закону з 1 вересня 2015 року, це було пов'язано з введенням в дію прийнятого комплексного Закону номер 484. Однак в зв'язку з тим, що сьогодні уже минув цей термін, тому під стенограму пропоную з урахуванням техніко-юридичних правок змінити термін набрання чинності, а саме цей закон набирає чинності з дня наступного за днем його опублікування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги. Прошу займайте свої місця і підготуйтесь до голосування. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p2" xml:lang="uk">Готові голосувати? Будь ласка, займіть свої місця, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p3" xml:lang="uk">У другому читанні та в цілому вноситься пропозиція проголосувати Закон (реєстраційний номер 1329) "Про судовий збір" щодо звільнення від сплати судового збору учасників антитерористичних операцій та членів сімей загиблих з техніко-юридичними правками, які були оголошені головою профільного комітету Ніною Петрівною Южаніною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, голосуємо 1329 в другому читанні та в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T12:05:01">12:05:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p5" xml:lang="uk">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p6" xml:lang="uk">Закон ухвалено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати! Ми маємо відповідно до регламенту зараз оголосити 30-хвилинну перерву. Але перед тим я би хотів, щоб ми сьогодні згадали з вами видатного українця, великого поета, правозахисника, дисидента Василя Семеновича Стуса. Сьогодні 30 років, як він загинув в пермській колонії. І я закликаю всіх вшанувати хвилиною мовчання його світлу пам'ять.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p8" xml:lang="uk">Вічна світла пам'ять!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u55.p9" xml:lang="uk">Дякую, шановні колеги. За 30 хвилин, о 12 годині 35 хвилин ми продовжимо наше засідання. Прошу всіх бути вчасно. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, ми можемо продовжувати нашу роботу. Прошу зайняти свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p2" xml:lang="uk">Хочу дати доручення Апарату парламенту. Я думаю, що мають сьогодні відповідні служби прокоментувати те, що сьогодні відбувається в повітрі над Києвом, – смог! – причини, щоб не було ніяких нісенітниць і породження чуток. Тому я пропоную і доручаю Апарату, щоб о 16 годин прибув виконуючий обов'язки міністра екології, керівник МНС. Хай проінформують про ситуацію в Києві, про причини смогу з цієї трибуни. І далі вся країна буде знати, що відбувається, щоби ніхто не почав якісь там чутки розповсюджувати незрозумілі. Приймається? Будь ласка, Апарату забезпечити інформування. Виконуючий обов'язки міністра екології або його заступник, якщо він відсутній, і керівник МНС або його заступник, якщо він відсутній, фізично відсутній в Києві або на події.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p3" xml:lang="uk">Колеги, на ваш розгляд внесено проект Закону 1850-1 про внесення змін до Податкового кодексу України щодо відновлення норм, які передбачають звільнення від сплати земельного податку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, заступник керівника комітету Віталій Курячий. Прошу на трибуну, йдемо по поправках.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p5" xml:lang="uk">1 поправка відхилена. Народний депутат Фролов. Наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p6" xml:lang="uk">2 поправка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p7" xml:lang="uk">3-я, народний депутат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p8" xml:lang="uk">Гриневич Лілія Михайлівна, будь ласка. 3 поправка?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u56.p9" xml:lang="uk">По другій. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:46:37">12:46:37</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми вимагаємо поставити 2 поправку обов'язково на підтвердження. Ця поправка призводить до знищення агроосвіти в Україні. Я хочу привести кілька аргументів. Сьогодні ми хочемо заставити платити земельний податок аграрні професійні училища, всі заклади освіти агроосвіти. На відміну від фермерів, які мають вже преференції, вони мають платити не тисячу 500 гривень за гектар, фермер платить сьогодні 126 гривень. Крім того, вищі навчальні заклади сплачують екологічний податок, ПДВ, фермери звільняються від цієї оплати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u57.p2" xml:lang="uk">До відома всіх, в країнах ЄС, Сполучених Штатах Америки, Канаді аграрні навчальні заклади не сплачують податку на землю. Тому, ще хочу привернути увагу, є поправка 8, яка врахована, це поправка Оксани Продан. Ця поправка чітко вказує, що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u58.p1" xml:lang="uk">10 секунд. Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:47:49">12:47:49</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Ця поправка вказує, якщо землі віддаються в спільне користування, в оренду, в колективне управління, то тоді за них податок сплачується. Тому категорично наполягаємо поставити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Друга на підтвердження. Пропозиція зрозуміла. Будь ласка, від комітету позиція комітету і потім автор поправки.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:48:17">12:48:17</time></note>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги і шановні народні депутати, найголовніший камінь сперечання цього проекту закону саме і полягає в правках номер 1 та правках номер 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u61.p2" xml:lang="uk">Я хочу вам нагадати, що на засіданні комітету профільного з податкової та митної політики комітетом правка нашого колеги Микола Фролова була відхилена. Ця правка і наразі стосувалася, що дослідні господарства науково-дослідних установ і навчальних закладів сільськогосподарського профілю та професійно-технічних училищ мають звільнятися від податку на землю. А правка нашого колеги пана Демчака обумовлюється тим, що там величезна корупційна складова. Так, я розумію, пане Демчак? В цих науково-дослідних установах. І у зв'язку з цим комітет більшістю голосів підтримав і врахував саме правку пана Демчака. Саме тому я прошу визначитись зараз під час голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Руслан Демчак.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:49:22">12:49:22</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЧАК Р.Є.</note>
            <u who="ДЕМЧАК Р.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Ну, я хотів би просто сказати, що зал напівпустий. І зараз будь-яка правка, яка буде поставлена на підтвердження, при всій її позитивності вона не буде підтримана. Тому я хотів би попросити просто колег сконсолідуватися. І, якщо раз уже поставлена на підтвердження, все-таки проголосувати "за".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Дякую. Позиція зрозуміла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u64.p2" xml:lang="uk">Я просив би керівників фракцій забезпечити присутність народних депутатів у залі. Важливий закон розглядаємо. Є різні думки з його приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u64.p3" xml:lang="uk">Тому, будь ласка, друга поправка на підтвердження, зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u64.p4" xml:lang="uk">Третя поправка, народний депутат Кобцев. Ми зараз проговоримо, а потім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Борисовичу, я хочу звернути вашу увагу, що до вирішення питань, яку правку підтримає зал, не має сенсу розглядати дальше ці правки. У зв'язку з тим, що, якщо буде врахована правка Демчака, то тоді автоматично правка Кобцева також вважається врахованою. І саме тому принципово іти почергово і покроково по цим правкам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Іван Григорович Кириленко, будь ласка. Третя поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:50:47">12:50:47</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Шановні друзі, хочу звернутися до залу, коли будемо голосувати підтвердження цієї правки. Друзі, нас уже ми так свою країну перед усім світовим співтовариством зганьбили. У нас на кожному повороті корупціонер. У нас кожному в очі дивишся, і дивишся корупціонер, корупціонер, корупціонер. Слухайте, друзі, у нас вже ловців корупціонерів більше ніж корупціонерів. Двадцять два аграрних вуза. Кілька технікумів і кілька профтехучилищ. Ми що хочемо приректи дітей, щоб вони вчились по плакатах і по лабораторіях. Ловіть корупціонерів, якщо там корупція є. Але не заважайте дітям навчатися професійно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Дивіться, яка техніка іде, технології. Ми будемо що, на плакатах навчати? Ви з ума зійшли? Ставте на підтвердження. Ні одного голосу не давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Дякую. Це по другій поправці те ж саме. Третя – ми. Четверта поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u68.p2" xml:lang="uk">Третя врахована частково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u68.p3" xml:lang="uk">Четверта поправка. Є по четвертій поправці?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Вона врахована по суті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Врахована по суті. Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u70.p2" xml:lang="uk">П'ята. Народний депутат Мельничук. Відхилена поправка. Будь ласка, Іван Іванович Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:52:05">12:52:05</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК І.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Да, я по суті хотів сказати слідуюче. Якщо буде врахована поправка Демчука, то я тоді не наполягаю на своїй поправці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Але я хотів сказати попередньому виступаючому. Напевно, що він не один рік у Верховній Раді знаходиться і не одне скликання, то з корупціонерами у сільгоспсфері треба було боротися ще йому, а не зараз ганьбитися перед усією Європою, розумієте, і говорити такі дивні речі. Я наведу один приклад. За що у нас вийшов "камінь спотикання" по цьому законові?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u71.p3" xml:lang="uk">У 2010 році у Вінницькому аграрному університеті передали 400 гектар найкращих ораних земель. Ні разу ці землі з 2010 року ні оброблялися, ні разу ніхто не платив за них ніякі податки. Ви розумієте, ці землі треба або віддавати людям, тому що на них студенти і не працювали, і не збираються працювати. Зараз видумали цікаву річ, ви розумієте, якщо ми зараз питаємо чому ці землі не оброблялися, вони придумали тезу про те, що вони спеціально там вирощують бур'яни для того, щоб дивитися, як вони реагують на отрутохімікати. Ну, дурня, чистої марки дурня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Дякую, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u72.p2" xml:lang="uk">Ідемо по поправкам. Друга поправка, яка врахована комітетом, народний депутат Гриневич внесла пропозицію на підтвердження поставити цю поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u72.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, визначайтеся. Вношу пропозицію поставити на підтвердження поправку, внесена народним депутатом Демчаком, поправка номер 2, пункт 282 викласти у відповідній редакції, таблиця вам роздана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u72.p4" xml:lang="uk">Позиція комітету – комітет врахував, позиція автора – є наполягання на підтримці і позиція Лілії Михайлівни Гриневич – навпаки, її не підтримувати, тобто її поставити на підтвердження.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Комітет врахував правку Демчука.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Комітет її врахував, комітет її підтримує, мова йде тільки про підтвердження. Колеги, готові голосувати?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u74.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, на підтвердження, 2 поправка. На підтвердження, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T12:54:47">12:54:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u74.p3" xml:lang="uk">За-77</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u74.p4" xml:lang="uk">Вона не набрала необхідної кількості голосів і вважається поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u74.p5" xml:lang="uk">По 3 поправці, вона немає сенсу, так я розумію?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:55:05">12:55:05</time></note>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я хочу внести.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u76.p1" xml:lang="uk">На підтвердження?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Я хочу внести ясність. Таким чином зараз автоматично була підтримана правка пана Фролова і Лілії Гриневич і саме тому правка нашого колеги Михайла Копцева має також бути поставлена на підтвердження, оскільки необхідно буде врахувати це в техніко-юридичному плані.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Я просив би не коментувати, що автоматично враховано, ми йдемо по поправкам. Кожна поправка визначена комітетом, якщо депутати з нею погоджуються, вона залишається в силі, якщо підтвердження, в разі набрання 226 голосів вона є врахованою, якщо вона не набрала такої кількості значить вона відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Значить, по 1 поправці народний депутат Фролов, ця поправка була відхилена і депутатом не наполягалась, зараз в залі. 3 поправка, будь ласка, Яценко, 3 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:56:07">12:56:07</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Справа в тому, що цей закон треба направити на повторне друге читання, оскільки тут є правка народного депутата Насірова, який вже перестав бути депутатом. Тобто ми не повинні зараз порушувати Регламент, тому є пропозиція повністю перенести на повторне друге читання і не порушувати закон. Дякую дуже.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u80.p1" xml:lang="uk">А можна статтю Регламенту?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u81.p1" xml:lang="ru">По памяти не помню, но. Он уже не депутат.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u82.p1" xml:lang="uk">А можна питання: а коли він вносив поправку, він мав право на це? Звісно що мав, він був депутатом парламенту. Добре, колеги. Третя – на підтвердження поправка, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u82.p2" xml:lang="uk">Третя поправка на підтвердження теж за пропозицію Лілі Михайлівни Гриневич, яка є.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Вона врахована.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Вона врахована частково. Її на підтвердження – правильно я розумію. Зупиніть, будь ласка. Зупиніть голосування.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. На підтвердження.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Третя поправка на підтвердження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u84.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, третя поправка на підтвердження, яка врахована частково комітетом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Так автор не.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T12:57:27">12:57:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86.p2" xml:lang="uk">За-43</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86.p3" xml:lang="uk">Четверта поправка врахована по суті. Народний депутат Гордєєв. Є заперечення щодо 4 поправки? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86.p4" xml:lang="uk">5 поправка відхилена. Народний депутат Іван Іванович Мельничук. Іване Івановичу, ставимо її на підтвердження, на голосування цю поправку. Вона відхилена комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86.p5" xml:lang="uk">Є пропозиція автора п'яту поправку врахувати в проекті закону, яка відхилена комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u86.p6" xml:lang="uk">Хвилина комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:58:03">12:58:03</time></note>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, жорстка дискусія, можливо, погодитись з правкою Івана Івановича Мельничука, можна ставити на підтвердження.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Значить є пропозиція автора п'ятої поправки, яка була відхилена комітетом пропозиція підтримати п'яту правку автора. І комітетом є теж пропозиція підтримати п'яту поправку, автор – Мельничук.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Долженков, будь ласка, по п'ятій поправці.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:58:40">12:58:40</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Спасибо, Владимир Борисович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u89.p2" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, мы сейчас занимаемся, честно говоря, не той процедурой, которая не предусмотрена Регламентом. Фактически когда не была поддержана правка номер два, у нас пункт 282.1.5 остается в редакции первого чтения. И вокруг этого пункта – то ли его нужно включить, то ли его нужно исключить – эти правки. То есть вне зависимости от того, проголосуется правка номер 5 либо не проголосуется, у нас остается 282.1.5 в редакции первого чтения. Поэтому можно время не тратить и просто голосовать за это.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u90.p1" xml:lang="uk">На превеликий жаль, не можна не витрачати, оскільки є поправки і ми маємо йти по поправкам, тут треба витримати процедуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u90.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, 5 поправка, автор – народний депутат Мельничук, визначайтесь, шановні колеги, щодо підтримки або іншого рішення.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T12:59:47">12:59:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u90.p3" xml:lang="uk">За-58</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u90.p4" xml:lang="uk">Не знайшла підтримки поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u90.p5" xml:lang="uk">Йдемо далі. 6-а, Левченко. Наполягає Левченко, 6 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T12:59:54">12:59:54</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Левченко, ВО "Свобода", 223 округ, місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u91.p2" xml:lang="uk">Знаєте, тут, в цьому законі є дуже багато правильних речей, де, наприклад, державні комунальні освітні заклади, їх позбавляють змеленого податку - це дуже правильно для розвитку освіти. Але чомусь також пропонують позбавити земельного податку, сплати земельного податку, приватних освітніх закладів, переважна більшість з яких є надприбутковими, особливо якщо подивитися, наприклад, в столиці, то це заклади, в яких різноманітні "мажори" сплачують тисячі в місяць за своїх дітей, щоб в садочок відвести і так далі і ці заклади є дуже прибутковими. Не зрозуміло: чому такі заклади не мають сплачувати земельний податок абсолютно? Таке враження, що це просто намагаються таким чином проштовхнути свої бізнес-інтереси. То моя поправка стосується того, щоб, власне кажучи, земельного податку позбавлялися. земельного податку позбавлялися суто державні комунальні освітні заклади. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:01:04">13:01:04</time></note>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, комітет відхилив правку нашого колеги Юрія Левченко в зв'язку із тим, що, згідно з Конституцією України, а саме в її порушення, даною правкою створюються нерівні умови, оскільки пропонується пільга лише для закладів державної комунальної власності, а в нас є і інші види форм власності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Крім того, шановні колеги, я хочу вам нагадати, що 17 липня цього поточного року Верховною Радою України був прийнятий Закон 654 "Про внесення змін до Податкового кодексу" щодо створення сприятливих умов для надання освітніх послуг дошкільними та загальноосвітніми навчальними закладами недержавних форм власності. До речі, цей закон набув чинності з 1 вересня цього року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u92.p3" xml:lang="uk">І саме тому комітет вважає за необхідне відхилити цю правку і ми просимо також підтримати пропозицію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Колеги, 6 поправка, яка була відхилена комітетом, народний депутат Левченко автор поправки. Позицію автора і позицію комітету ви чули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:02:19">13:02:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p3" xml:lang="uk">За-36</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p4" xml:lang="uk">36 – не знайшла підтримки дана поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p5" xml:lang="uk">7 поправка, народний депутат Палатний. Відхилено. Наполягають? Не наполягаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p6" xml:lang="uk">8 поправка врахована і 9 поправка теж врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, фактично ми всі пройшли поправки і зараз я поставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u93.p8" xml:lang="uk">Оксана Продан. Хвилину, Оксана Продан по 9 поправці. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:02:51">13:02:51</time></note>
            <note type="speaker">ПРОДАН О.П.</note>
            <u who="ПРОДАН О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Я дякую дуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u94.p2" xml:lang="uk">Пані Гриневич мене згадувала, тому я маю право.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u94.p3" xml:lang="uk">Я зараз звертаюся до всіх колег в залі. Я знаю, що багато з вас підтримували поправку Русла Демчака, маєте ви на це підстави, ми всі це розуміємо. Але я хочу звернути вашу увагу, якщо ми зараз не проголосуємо цей законопроект, всі заповідники, всі ті сьогодні природоохоронні заклади, які не мають грошей для сплати цього податку, і в бюджеті грошей не мають, будуть змушені сплачувати те, чого сплатити не можуть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u94.p4" xml:lang="uk">Тому я прошу зараз всіх колег проголосувати за цей законопроект, а іншим рішенням приймати те рішення, яке пропонував Руслан Демчак. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:03:36">13:03:36</time></note>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги народні депутати, закон дійсно дуже важливий. Да, сьогодні в залі не була підтримана правка пана Демчака, вона, до речі, має право на існування. Но я хочу сказати, що щойно була підтримана правка номер 8 нашого колеги Оксани Продан, і в цій правці, яка, до речі, врахована комітетом, закладено запобіжники щодо неможливості зловживання науково-дослідними установами своїми права на землю. Про що там ідеться на увазі, що, якщо ці землі будуть передаватися в оренду або в спільну діяльність, то пільга щодо сплати на землю на таких суб'єктів більше не буде розповсюджуватися. І саме тому з цим запобіжником в цілому цей закон можна приймати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u97.p2" xml:lang="uk">Колеги, я так розумію, що в цьому є об'єднавчий, об'єднавчі можливості проголосувати. Процедура не передбачає обговорення цих питань. Всі висловились в підтримку. Хочу процитувати Івана Григоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u97.p3" xml:lang="uk">Колеги, давайте без реплік. Немає у нас реплік. Давайте так, колеги, важливо це регламент і я зараз даю три репліки, три. І в наступних других читаннях я реплік давати не буду, щоб просто ви зрозуміли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u97.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Руслан Демчак, потім Іван Григорович Кириленко і потім Іван Мельничук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:04:59">13:04:59</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЧАК Р.Є.</note>
            <u who="ДЕМЧАК Р.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Я прошу з голосу внести. Все ж таки цей пункт, про який ми говорили, це 282.1.5 "дослідні господарства науково-дослідних установ і навчальних закладів сільськогосподарського профілю та професійно-технічних училищ до більше 300 гектар", тобто обмежити просто ко кількості. Якщо потрібно це для дослідницької діяльності хай буде 300 гектар, все, що більше оподатковувати. І в такій редакції, для того, щоб в нас пройшли пункти попередні стосовно в тому числі і заповідників, щоби ми зараз не завалили цей закон. Прошу з такою правкою з голосу поставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Колеги, давайте посилатися на регламент. Де у нас є з голосу поправка в другому читанні? Немає чи є? Я говорю, що немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u99.p2" xml:lang="uk">Іван Григорович Кириленко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:06:01">13:06:01</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Звертаюсь до всього залу з проханням підтримати цей закон. Абсолютно правильно сказав наш колега, який на трибуні, колега Курячий, що правка Оксани Продан унеможливлює зловживання аграрними вузами, аграрними науковими закладами, унеможливлює зловживання в земельній сфері. Все буде використовуватись для навчання, для науково-дослідних робіт, всі інші питання: оренди, спільне використання, – все піде потім на загальних підставах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u100.p2" xml:lang="uk">Як досвідчений парламентар Оксана Продан внесла правильну правку, з такою правкою зал погодиться, давайте голосувати, цей закон потрібен. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Дякую. Остання репліка, Іван Мельничук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:06:47">13:06:47</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК І.І.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК І.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Моя особиста думка і стараюся до вас донести. Буквально три тижні назад ми скасували вже один договір, єлі-єлі скасували. Між таким самим університетом і одним із родичів нашого народного депутата, у якого просто є у назві фірми, яка обробляла цю землю назва "дослідницька", "науково-дослідницька". І тому бере університет йому передає, і вроді там проводяться досліди, але це фікція. Розумієте? І ця фікція буде зараз по всій Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Без поправки Руслана Демчука я закликаю товаришів не голосувати за цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u102.p3" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, якщо зараз є воля підтримки цього закону, він буде підтриманий, якщо немає, в нас є декілька варіантів так, як передбачає Регламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u103.p2" xml:lang="uk">Ми голосуємо зараз в другому читанні і в цілому, якщо не набирає голосів, можемо відправити його в комітет на підготовку до повторного другого читання, де ви проведете дискусії фахові, зробите всі спільні позиції, проговорите з фракціями, і ми можемо прийняти рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u103.p3" xml:lang="uk">І так, прошу підготуватись до голосування. Я ставлю на голосування проект Закону у другому читанні та в цілому реєстраційний номер 1850-1. Прошу всіх народних депутатів зайняти свої місця і визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КУРЯЧИЙ М.П.</note>
            <u who="КУРЯЧИЙ М.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Борисович, а також прохання дати доручення внести техніко-юридичні правки в разі його прийняття.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p1" xml:lang="uk">З відповідними в другому читанні і в цілому з техніко-юридичними правками. Будь ласка, в другому читанні та в цілому. Прошу визначатись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p2" xml:lang="uk">В другому читанні та в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:08:40">13:08:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p3" xml:lang="uk">За-169</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p4" xml:lang="uk">Зрозуміло, шановні колеги. Ця пропозиція не пройшла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p5" xml:lang="uk">Друга позиція. Пропоную повернути її в комітет для підготовки, для повторного другого читання. І там ви зможете всі знайти правильні формулювання, комплексний підхід і вирішити це питання. Приймається така пропозиція? Ну, вона передбачена регламентом. Будь ласка, на повернення в комітет для підготовки для повторного другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p6" xml:lang="uk">Прошу голосувати. Давайте підтримаємо. Щоб в комітеті провести фахові дискусії з цього приводу і визначитись.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:09:20">13:09:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p7" xml:lang="uk">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p8" xml:lang="uk">Дякую, колеги, 235. Будь ласка, опрацюйте і ми можемо теоретично і практично навіть на наступному тижні його винести на повторне друге читання. Пленарному тижні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p9" xml:lang="uk">Ідемо далі, колеги. На ваш розгляд – 1058, проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо зняття регуляторних бар'єрів для розвитку державно-приватного партнерства в Україні та стимулювання інвестицій). Це друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u105.p10" xml:lang="uk">Віктор Галасюк, будь ласка, на трибуну, голова комітету. І ідемо по поправкам.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:10:07">13:10:07</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Борисовичу, шановні колеги! Представляю вашій увазі законопроект 1058, зміни до державно-приватного партнерства. Надзвичайно важливий законопроект! Надзвичайно важливий тому, що він дозволить реально залучати Україні навіть в такі найтяжчі часи інвестиції, в тому числі в масштабні інфраструктурні проекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Потреба України в тому, щоб забезпечити нормальну інфраструктуру, за оцінками Світового банку, близько 100 мільярдів доларів! Таких коштів у держави немає. Тому єдиний механізм – залучити інвестиції. Зробити це без державно-приватного партнерства є просто неможливим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p3" xml:lang="uk">Також цей законопроект включений до переліку пріоритетних законопроектів Плану законодавчого забезпечення реформ, який ми з вами спільно затвердили. Я наголошу тільки на ключових новаціях, що цей законопроект робить. Він розширює сферу застосування державно-приватного партнерства. Чітко законодавчо фіксує його ознаки. Встановлює чіткі державні гарантії для приватних інвесторів, щоб вони прийшли. Створює більш гнучкі організаційно-правові механізми, які відповідають міжнародній практиці. Передбачають законодавчі запобіжники проти відчуження державного майна. Передбачають обов'язковість врахування соціально-економічних та екологічних наслідків після завершення державно-приватного партнерства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p4" xml:lang="uk">Що дуже важливо. Публічність повна аналізу ефективності державно-приватного партнерства на сайті Мінекономрозвитку. І дуже важливо. Це гарантії того, що умови для інвесторів не будуть погіршуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p5" xml:lang="uk">Разом з тим я хотів би окремо наголосити на тому, що було виключено до другого читання. І тут би я окремо хотів би подякувати Віктору Михайловичу Пинзенику за його гострі зауваження, більшість з яких була врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p6" xml:lang="uk">В тому числі цим законом до другого читання ми не регулюємо особливості держаних закупівель. Також виключили звідси особливості валютного регулювання, обмежили право відмови від судового імунітету, а також прибрали можливість безоплатної концесії громадських об'єктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p7" xml:lang="uk">Таким чином цей законопроект є абсолютно зваженим. Він підтримується USAID, програмою розвитку державно-приватного партнерства. Він підтримується Американською торговельною палатою, тобто тими, чиї компанії члени будуть вкладати кошти в українську інфраструктуру, інвестувати, створювати нові робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p8" xml:lang="uk">Також він підтримується Київською міською державною адміністрацією, яка також буде реалізовувати проект за допомогою цього інструменту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u106.p9" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, дуже прошу вас підтримати цей надзвичайно важливий законопроект сьогодні в другому читанні, в цілому, з урахуванням необхідних техніко-юридичних правок. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, 1 поправка врахована. 2 поправка врахована редакційно. Народний депутат Сольвар є? Немає необхідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p3" xml:lang="uk">3 – відхилена. Народний депутат Сотник наполягає? 3 поправка, народний депутат Сотник, наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p4" xml:lang="uk">4 – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p5" xml:lang="uk">5-а, Михайло Головко, народний депутат, відхилена. Наполягаєте? Його немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p6" xml:lang="uk">6-а. А, є, вибачте, я не побачив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p7" xml:lang="uk">6-а, народний депутат Головко. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p8" xml:lang="uk">Сольвар, народний депутат, відхилена 7 поправка. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u107.p9" xml:lang="uk">8-а, Віктор Михайлович Пинзеник. Наполягає. Будь ласка, 8 поправка, відхилена комітетом. Віктор Михайлович Пинзеник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:13:40">13:13:40</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Яку поправку я вношу? Передбачений до розгляду закон містить наступну норму. Одна юридична особа виграє право бути партнером, вона має право делегувати це право іншій юридичній особі заснованій цим переможцем. Ну, це ненормальна річ, виграє один, а право отримує інший. До речі, хочу наголосити, що українське законодавство не передбачає відповідальності засновника по діяльності підприємства ним заснованим. І наявність цієї норми створює можливості для зловживань і для уникнення відповідальності від переможця. Тому я наполягаю вилучити цю норму, бо право бути партнером має той, хто виграв це право, а не той, хто, він потім йому делегував. Прошу підтримати цю правку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:14:41">13:14:41</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Шановний Вікторе Михайловичу, ця поправка не може бути підтримана, оскільки діюча редакція. пропонована редакція законопроекту передбачає той механізм, який повністю відповідає міжнародній практиці – це так звані SPV, ви це прекрасно знаєте. Коли компанія велика міжнародна виграє певний проект, а виконавцем виступає спеціально створена компанія, яка повністю контролюються нею, по якій повністю несуться всі зобов'язання, це абсолютно є визнана світова практика. І якщо ми це не зробимо сьогодні в Україні, то механізм державного приватного партнерства просто не запрацює, бо він не буде відповідати міжнародній практиці. Тому комітет наполягає на первинній редакції запропонованій комітетом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу займіть свої місця. Керівники фракцій, забезпечте присутність депутатів у залі, будь ласка. 8 поправка, яка відхилена комітетом, автор Віктор Михайлович Пинзеник. Відхилена комітетом. Позицію комітету ви чули і автора поправки теж. Вношу пропозицію врахувати цю поправку номер 8, яка відхилена комітетом. Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:16:14">13:16:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p2" xml:lang="uk">За-116</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p3" xml:lang="uk">Поправка не набрала необхідної кількості голосів. Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p4" xml:lang="uk">9-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p5" xml:lang="uk">10-а – врахована, поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p6" xml:lang="uk">11 поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u110.p7" xml:lang="uk">Народний депутат Пинзеник. Будь ласка, Віктор Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:16:43">13:16:43</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, що передбачає норма закону, до якої я вношу правку? Мова іде про те, що до особливих ознак партнерства віднести, взяти в управління об'єкт державної власності. Метою державного партнерства має бути інвестиції, що передбачено іншими нормами закону. Ну, не може бути метою. Дайте створений об'єкт. Дайте мені поуправляти цим об'єктом. Покористуватися державним об'єктом. Тому я пропоную вилучити цю норму, бо приватне партнерство має давати інвестиції, що і передбачено вже чинними нормами закону. А цю норму прошу вилучити. Прошу підтримати правку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:17:28">13:17:28</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Шановний Вікторе Михайловичу, ми в Комітеті промислової політики та підприємництва вважаємо, що є абсолютно доцільним надавати державні об'єкти, які неефективно використовуються в рамках договорів державного приватного партнерства, якщо навіть державно-приватний партнер приходить не з матеріальними інвестиціями, а приходить зі своїм ноу-хау, зі своїми технологіями і управлінням, зі своєю управлінською командою і показує велику додану вартість. Він показує додаткове наповнення бюджету. Якщо це вигідно державі, це відбувається абсолютно в прозорий спосіб. Заборонено будь-яке відчуження державного майна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u112.p2" xml:lang="uk">Тому, шановний Вікторе Михайловичу, прошу вас не наполягати на цій поправці, бо вона знов-таки, вона суттєво знівелює силу закону і унеможливить залучення цілого спектру інвестицій до України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Колеги, 11 правка, автор наполягає на її голосуванні. Комітет висловив свою позицію, відхилив цю правку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, визначайтесь, 11 правка. Голосуванням, колеги, будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:18:40">13:18:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p3" xml:lang="uk">За-91</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p4" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів дана поправка. Ідемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p5" xml:lang="uk">12 поправка відхилена. Не наполягають?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p6" xml:lang="uk">13-а?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p7" xml:lang="uk">Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p8" xml:lang="uk">14 поправка. Відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u113.p9" xml:lang="uk">Віктор Михайлович Пинзеник, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:18:59">13:18:59</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, проект закону, який ви розглядаєте, містить, здається, не винне формулювання. Слова "поводження", "оброблення відходів" замінити "поводженням". А що означає поводження відходів? Воно означає і збирання відходів. Це означає, що громадяни України стикнуться з новою проблемою, влада буде вкладати договори державного партнерства по збиранню відходів, нав'язуючи послуги мешканцям будинків. А це право мешканцям будинків самим обирати компанії, які будуть займатися збиранням і вивезенням сміття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u114.p2" xml:lang="uk">Тому я наполягаю, щоб слова "поводження з відходами" значно ширше були замінені і відновлена колишня редакція закону. Оброблення відходів, по обробленню відходів, я заперечень не маю.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:19:55">13:19:55</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Шановний Віктор Михайловичу, запропонована комітетом редакція повністю відповідає термінології діючого законодавства України, яке саме передбачає термін поводження з відходами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u115.p3" xml:lang="uk">Більше того, я хочу наголосити, що цей закон дуже ретельно відпрацьований з юридичним управлінням. Тому і виходячи з юридичної коректності, і виходячи з сенсу, я прошу підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Наполягаєте, Віктор Михайлович? Будь ласка, 14 поправка, є наполягання автора, відхилено комітетом. Визначайтеся, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:20:42">13:20:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p2" xml:lang="uk">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p3" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p4" xml:lang="uk">15-а врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p5" xml:lang="uk">16 поправка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p6" xml:lang="uk">17-а, народний депутат Головко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u116.p7" xml:lang="uk">18-а, Віктор Михайлович Пинзеник, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:21:00">13:21:00</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, в Україні колись була дуже поширена практика передачі в управління у приватні руки державного майна, де по суті це була приватизація прибутку, приватизація без приватизації. Не може бути формою партнерства передати комусь в користування: свердловини, газові свердловини, нафтові чи "Укрзалізницю".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u117.p2" xml:lang="uk">Я наполягаю, що партнерство має полягати в інвестиціях, а не у використанні власності створеною державою. Це не є форма державного партнерства і прошу підтримати мою правку про вилучення цієї форми.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:21:48">13:21:48</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний Віктор Михайлович, я хотів би ще раз наголосити на тому, що, по-перше, не передбачається будь-якого відчуження державного майна – це найголовніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u118.p2" xml:lang="uk">По-друге, якщо є поточний рівень ефективності використання цього майна і державне управління не здатне забезпечити більш високий рівень надходжень до бюджету і відповідно експлуатації певного об'єкту. То, якщо приходить великий закордонний або український партнер, який здатен забезпечити значно більші надходження до бюджету. Який здатен забезпечити за рахунок того, що він вбиває корупцію, за те, що він забезпечує більш ефективне управління, більший результат для економіки, то чого ж ми маємо обмежувати це штучно? Шановні колеги, ми це 24 роки штучно обмежували, давайте дамо свободу підприємницькій ініціативі, з повним захистом державних інтересів, без будь-якого відчуження майна. Ми б перші виступали проти, якщо б там це таке було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u118.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги! Прошу підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Колеги, 18 поправка, Віктор Михайлович Пинзеник автор висловив свою позицію, відхилено комітетом, позицію голови комітету ви теж чули. Будь ласка, визначайтесь щодо підтримки цієї поправки 18-ої.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:23:07">13:23:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p2" xml:lang="uk">За-96</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p3" xml:lang="uk">Регламент!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, 19 поправка, наполягаєте? Ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p5" xml:lang="uk">20-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p6" xml:lang="uk">21-а, 22-а, 23-я – враховані редакційно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p7" xml:lang="uk">Відхилена 24 поправка, наполягають? Народний депутат Сотник, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p8" xml:lang="uk">Народний депутат Кошелєва, 25 поправка, наполягаєте? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p9" xml:lang="uk">27-а – відхилена, Віктор Михайлович, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p10" xml:lang="uk">28-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p11" xml:lang="uk">32-а – відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u119.p12" xml:lang="uk">Народний депутат Пинзеник наполягає. Будь ласка, Віктор Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:24:02">13:24:02</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, приверніть увагу на суть норми до якої я вношу правку. Для того, щоб отримати земельну ділянку державної власності чи комунальної власності вам треба укласти договір про партнерство взяти в управління об'єкт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Тому що чинна норма передбачена для голосування дає можливість отримати земельну ділянку поза процедурами конкурсу, в цьому залі не раз говорили про боротьбу з корупцією, а ми закладає унікальну безпрецедентну норму, яка дозволяє використовувати земельні ресурси без будь-яких конкурсних процедур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u120.p3" xml:lang="uk">Я прошу підтримати мою пропозицію, яка вилучає відповідну норму закону.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:24:50">13:24:50</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Шановний Вікторе Михайловичу! Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u122.p2" xml:lang="uk">Прошу підтримати редакцію комітету оскільки вона є абсолютно зваженою, одна з одного боку лібералізує ринок і надає відкриті, вільні ринкові можливості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u122.p3" xml:lang="uk">З іншого боку абсолютно жорстко захищає інтереси держави, і унеможливлює будь-яке приховане відчуження. І не тільки продаж, а будь-яке відчуження майна, бо в законі, до речі, в існуючому було "продаж", а ми змінили на "відчуження" і таки чином ще посили захист державних інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u122.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p1" xml:lang="uk">32 поправка, будь ласка, ви чули аргументи автора і комітету. Комітет відхилив цю поправку, автор наполягає на підтримці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, визначайтесь.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:25:45">13:25:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p3" xml:lang="uk">За-77</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p4" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів дана поправка. Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p5" xml:lang="uk">34-а, 35-а, 36-а – враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p6" xml:lang="uk">37-а – відхилена, поправка. Автор – Віктор Михайлович Пинзеник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p7" xml:lang="uk">38-а, народний депутат Сотник. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p8" xml:lang="uk">39-а, 40-а, 41-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u123.p9" xml:lang="uk">42-а – народний депутат Пинзеник, будь ласка, Віктор Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:26:17">13:26:17</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, хочу привернути увагу, що законопроект містить вкрай небезпечну норму, вона стосується відмови від судового імунітету України. Тобто це норма передає рішення по спорах, які виникають з приводу партнерства з укррезидентами, з підприємствами з іноземними інвестиціями, а це теж резиденти, якщо вони в Україні існують, на рішення судів інших країн.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u124.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, уявіть собі, що завтра рішення буде приймати самий справедливий світ в Росії. в світі – суд Російської Федерації. Цими нормами ви дозволяєте подібні речі, хоча хочу наголосити, Закон про міжнародне право України передбачає виключну підсудність судам України рішень, які стосуються майнових спорів. Тому я прошу проголосувати мою правку 42, вилучити норму, яка дає можливість відмови від судового імунітету України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:27:25">13:27:25</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Шановний Вікторе Михайловичу, ви казали ці застереження ще при першому читанні. Ми їх частково значною мірою врахували до другого читання наступним чином. Ми суттєво змежили можливості відмови від судового імунітету, тільки до тих контрактів державно-приватного партнерства, які укладені безпосередньо Кабінетом Міністрів України. Я хочу окремо наголосити, що саме такі норми відмови від імунітету діють сьогодні в Законі про розподіл продукції. Тому це жодним чином не є новація, це є просто поширення існуючої практики на договори державного приватного партнерства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u125.p2" xml:lang="uk">Окрім того, шановні колеги, ми ж з вами розуміємо, скільки в нас ще може часу і зусиль піти на реальне реформування судової системи в Україні. Тому якщо ми дійсно з вами хочемо залучати серйозні міжнародні інвестиції, тих інвесторів, які проходять дуже складні конкурси, які приймають на себе найвищу відповідальність і підписують контракт безпосередньо з Кабінетом Міністрів України, то ми, провівши консультації із фаховими експертами, міжнародними юристами, і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, 42 поправка відхилена комітетом. Автор наполягає на її врахуванні. Будь ласка, визначайтесь голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u126.p2" xml:lang="uk">Позиці комітету ви чули автора.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, комітет підтримує, бо ми так не залучимо інвесторів.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:29:05">13:29:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u127.p2" xml:lang="uk">За-84</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Не набрала необхідної кількості голосів. Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u128.p2" xml:lang="uk">43 поправка – не наполягає автор. 44-а – врахована, 45-а, 46-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u128.p3" xml:lang="uk">47-а, народний депутат Пинзеник, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:29:31">13:29:31</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u129.p1" xml:lang="uk">До якої норми, шановні колеги, я пропоную внести правку. Закон, який вам пропонують прийняти, передбачає, що у випадку змін законодавства, по відношенню до партнера, будуть застосовуватись норми закону, який діє на момент укладення угоди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u129.p2" xml:lang="uk">Шановні юристи, присутні в залі, як можна застосовувати норми права, які втратили свою чинність? Як можна приймати рішення на законах, які не мають юридичної сили? Давайте визнаємо, що тоді в Україні діють норми права "Руської правди" Ярослава Мудрого і це буде правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u129.p3" xml:lang="uk">Я прошу підтримати мою правку, яка врегулює питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u130.p1" xml:lang="uk">47 поправка відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u130.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, позиція комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:30:25">13:30:25</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ви знаєте, що сьогодні одна з найбільших проблем, яка відлякує міжнародних інвесторів, та абсолютна непередбачуваність змін законодавства, яка б'є по їх інтересам, вони приходять з великими, довгими інвестиціями, а за 2 роки держава каже: "Ми пожартували, ми відміняємо ті умови, привабливі які ми для вас створювали".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, кожному з вас це відомо, кожного дня ми зустрічаємося з великими потенційними інвесторами, які кажуть які в них найгостріші проблеми, так це одна з найбільших проблем. Шановні колеги, давайте створювати хоча би оазис стабільності, якщо ми не можемо виправити все інституційне середовище одразу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u131.p3" xml:lang="uk">Прошу вам підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 47 поправка, визначайтесь. Відхилена комітетом. Автор – Пинзеник Віктор Михайлович. Визначайтесь</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:31:29">13:31:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132.p2" xml:lang="uk">За-77</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132.p3" xml:lang="uk">77 голосів. Немає необхідної кількості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132.p4" xml:lang="uk">49-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132.p5" xml:lang="uk">50-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u132.p6" xml:lang="uk">48-а, так? 48-а – не врахована. Будь ласка, народний депутат Пинзеник.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:31:41">13:31:41</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! 48 правка стосується наступного. Норма закону, який пропонується вам схвалити передбачає, якщо протягом строку дії договору прийняті рішення які погіршують становище приватного партнера, вони мають бути в тій чи іншій формі відшкодовані. А тепер давайте приклад наведу вам. Днями уряд підняв мінімальну заробітну плату. Це веде до додаткових витрат приватного партнера? Це норма закону про Державний бюджет, тільки ввели цю норму раніше. В таких випадках ви даєте підстави для вимагання відшкодувати ці додаткові витрати приватному партнеру. Я прошу цю норму вилучити і проголосувати мою пропозицію, поправку 48.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, позиція комітету. Уважно колеги!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:32:34">13:32:34</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Шановний Віктор Михайлович, питання соціальних стандартів не відносяться до питань умови на яких інвестор приходив для країни. Якщо ми створюємо певні умови податкові, якщо ми створюємо певні умови регуляторні, а потім їх суттєво погіршуємо для інвестора, фактично заганяємо його в кут. По-перше, ми потім ніколи його вже не повернемо в країну. По-друге, ми відлякаємо всіх інших інвесторів. Тому це є одна з головних новацій цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Давайте створювати хоча би оази стабільності для залучення інвестицій в Україну та захисту і плекання тих сміливців які сьогодні згодні, чи потенційно розглядають можливість приходити в Україну. Нам їх треба на руках носити, а не казати, що ми з вас знімаємо гарантії стабільності законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u135.p3" xml:lang="uk">Прошу підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, 48 поправка, не врахована комітетом. Будь ласка, визначайтесь. 48-а – не врахована комітетом.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:33:47">13:33:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u136.p2" xml:lang="uk">За-70</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u136.p3" xml:lang="uk">70. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u136.p4" xml:lang="uk">49-а, 50-а врахована. 52. Наполягають? Не наполягають. 53. Не наполягають. Далі, колеги, 54, Віктор Михайлович Пинзеник, будь ласка. Наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:34:16">13:34:16</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я ще раз прошу. Це стосується вже норми супутніх законів. Закон "Про управління об'єктами державної власності", вилучити таку форму, як передача державного приватного партнерства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Якщо ви вважаєте, що об'єкт треба передати в приватні руки, то продайте цей об'єкт. Бо надання в користування – це безоплатна приватизація. Не треба. Власник отримав майно за яке нічого не заплатив і користується прибутком створеним державою, за рахунок коштів Державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u137.p3" xml:lang="uk">Я прошу підтримати правку 54, проголосувати "за".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:35:01">13:35:01</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Шановний Вікторе Михайловичу! Ви є фахівець найвищого класу. Шановні колеги, ну давайте ми одну просту річ зробимо, давайте ми перейдемо від прийняття законів декларативних. Бо якщо ми от врахуємо такі поправки і приберемо всі ті новації, які передбачені цим законом, то його можна буде просто покласти на полочці, як сотні інших законів. Він не буде працювати, він не буде залучати інвестиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу вас зберегти редакцію комітету. Я хочу подякувати авторам законопроекту, всі членам комітету. Хочу окремо подякувати пану Максиму Єфімову, який взяв на себе величезний труд довести цей законопроект до готового результату, який підтримують інвестори, фаховими юристами, який буде працювати на практиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u138.p3" xml:lang="uk">Я прошу підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, колеги, 54 поправка, визначайтесь. Відхилена комітетом.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:36:04">13:36:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p2" xml:lang="uk">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p3" xml:lang="uk">65. Не набрала необхідної кількості голосів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p4" xml:lang="uk">Йдемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p5" xml:lang="uk">55-а – не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p6" xml:lang="uk">56-а – не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u139.p7" xml:lang="uk">57-а – врахована редакційно. Віктор Михайлович Пинзеник, 57 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:36:23">13:36:23</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я прошу підтримати поправку 57, яка передбачає вилучення норми щодо можливості безоплатної концесії. Ну, не можуть державні об'єкти передаватись в безоплатне користування. За них мають платити. Прошу підтримати мою поправку 57.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:36:45">13:36:45</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Шановний Віктор Михайлович, ця поправка врахована. Вона врахована редакційно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Погодились? Погодились? Ідемо далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p2" xml:lang="uk">58 поправка. 58-а – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p3" xml:lang="uk">59-а – врахована редакційно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p4" xml:lang="uk">60-а – врахована редакційно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p5" xml:lang="uk">61-а? Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p6" xml:lang="uk">67 поправка. Пинзеник Віктор Михайлович не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p7" xml:lang="uk">73-я, народний депутат Кошелєва не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u142.p8" xml:lang="uk">77-а, Пинзеник Віктор Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:37:37">13:37:37</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Ця поправка стосується збереження норми Закону про міжнародне право про виключну підсудність судами України майнових спорів. Я прошу їх зберегти. Але, очевидно, немає сенсу зараз вже агітувати про голосування поправок. Бо в підготовленій версії, я вважаю, що закон голосувати не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u143.p2" xml:lang="uk">Я хотів би колег особливо наголосити. Ми маємо Закон про державно-приватне партнерство. Це правки до закону, це не новий закон. В тій версії, яка підготовлена, моя пропозиція, оскільки професійної дискусії не було, були заклики, на жаль. А закони підготовлені містять багато небезпечних норм, які містять корупційні ризики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u143.p3" xml:lang="uk">Я прошу колег не підтримувати в цілому прийняття цього закону.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:38:29">13:38:29</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Шановний Вікторе Михайловичу, я ще раз наголошую, що всі ті критичні, важливі зауваження, які ви надали, вони були враховані до другого читання. Я вам дуже за них дякую. Але, разом з тим наголошую. Що якщо сьогодні враховувати ті поправки, на яких ви наполягаєте у залі, то цей закон не буде мати жодного змісту, він не дозволить залучити інвестиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, в нас немає такої розкоші сьогодні, як не створювати інвестиційно привабливі умови, забезпечуючи абсолютно жорсткий захист інтересів держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u144.p3" xml:lang="uk">Вікторе Михайловичу, шановні колеги, жодного відчуження державного майна. Є ефективне використання. Хай буде наповнення бюджетів, хай будуть нові робочі місця, давайте рухатися вперед. Ми маємо показати сьогодні абсолютно реальний результат. Таких законів, як цей, за весь рік може буде, дай Боже, 10. Це фундаментальний закон. Я прошу підтримати редакцію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, все-таки 77 поправку голосуємо? 77-а на голосування, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:39:47">13:39:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p2" xml:lang="uk">За-71</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p3" xml:lang="uk">Не знайшла підтримки поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p4" xml:lang="uk">78-а – не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p5" xml:lang="uk">79-а – не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, всі інші поправки враховано. Прошу керівників фракцій: запросіть народних депутатів зайняти свої місця у залі. Ми зараз будемо голосувати в другому читанні та в цілому проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, займіть свої місця, приготуйтесь до голосування. Проект Закону 1058 про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо зняття регуляторних бар'єрів для розвитку державно-приватного партнерства в Україні та стимулювання інвестицій). Колеги, сигнальне голосування щодо прийняття цього закону в другому читанні та в цілому. Займіть свої місця, будь ласка. Будь ласка, сигнальне голосування у другому читанні та в цілому цього проекту закону, а після того ми вже будемо визначатись. Будь ласка, в другому читанні та в цілому, визначайтесь, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:42:21">13:42:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p8" xml:lang="uk">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p9" xml:lang="uk">Очевидно, що немає голосів за цей закон. 167 голосів набрав цей закон. Є пропозиція направити його на повторне, на підготовку до повторного другого читання до комітету. Колеги, повторне друге читання. Пропозиція: направити даний проект закону на повторне друге читання до комітету. Всі почули пропозицію? Всі почули пропозицію? Будь ласка, сигнальне голосування щодо повернення в комітет для підготовки до повторного другого читання відповідно до Регламенту. Колеги, будь ласка, на повторне друге читання. До комітету на повторне друге читання давайте підтримаємо і доопрацюємо цей закон.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:43:10">13:43:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p10" xml:lang="uk">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p11" xml:lang="uk">208 голосів. Давайте по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u145.p12" xml:lang="uk">Є ще пропозиція: направити його на третє читання. Віктор Михайлович Пинзеник. Дивіться, шановні колеги, ми вже все, що мали зробити по Регламенту вже зробили і будь-який призив з цієї трибуни голосувати за цей закон, він не дасть необхідних 30-40 голосів. Будь ласка, Віктор Михайлович Пинзеник як автор багатьох поправок, які були не враховані.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:43:47">13:43:47</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, на повторне третє читання ми можемо виносити тільки окремі норми. А тут є проблеми з багатьма нормами. Тому є слушною пропозиція направити на повторне друге читання. І спробуйте таки знайти компроміс в режимі повторного другого читання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Олександра Володимирівна Кужель теж підтримує цю пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p2" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, сконцентруйтесь. Мова іде, що ми голосуємо пропозицію на повторне друге читання, підготувати його на повторне друге читання в комітеті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p3" xml:lang="uk">Оцю пропозицію я зараз поставлю на голосування. Прошу визначитись, колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, на повторне друге читання в комітет. Для підготовки до другого читання відповідно до Регламенту Верховної Ради. Направлення на підготовку в комітет до повторного другого читання, прошу голосувати, 1058. Давайте підтримаємо на направлення на друге, в комітет для підготовки до другого читання.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:45:09">13:45:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p5" xml:lang="uk">За-227</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p6" xml:lang="uk">Направили. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p7" xml:lang="uk">Далі, 2844 проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо зняття регуляторних бар'єрів для розвитку мережі індустріальних парків в Україні). Будь ласка, голова комітету Галасюк на трибуну. Ідемо по поправкам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u147.p8" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:45:43">13:45:43</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, прошу підтримати вас законопроект 2844 в цілому з техніко-юридичними правками, оскільки само по собі економічне диво в Україні не відбудеться. Для того, щоб наша економіка зростала, нам треба створювати високопродуктивні робочі місця. А для того потрібно залучити інвестиції. Індустріальні парки – це той механізм, який дозволяє залучати інвестиції в країнах Європи, Азії і по всьому світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u148.p2" xml:lang="uk">Цим законом я дякую Петру Михайловичу Ванату за його ініціативу, цим законом ми робимо дерегуляцію у сфері індустріальних парків, ми робимо абсолютно чітку, прозору, підконтрольну суспільству систему. Ми спрощуємо залучення закордонних керуючих компаній для того, щоб вони привели інвестора і для того, щоб вони привели нові заводи в Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u148.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, цей законопроект також є частиною плану законодавчого забезпечення реформ і віднесений до категорії пріоритетних. Я прошу підтримати вас позицію комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, перша поправка, врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p2" xml:lang="uk">2 поправка, Левченко наполягає? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p3" xml:lang="uk">3-я. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p4" xml:lang="uk">4-а, 5-а, 6-а. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p5" xml:lang="uk">7-а, народний депутат Кіраль. Наполягаєте? Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p6" xml:lang="uk">8-а, 9-а, 10-а, 11-а, 12-а, вважаємо підтриманими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p7" xml:lang="uk">13-а, 14-а, 15-а, підтримані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p8" xml:lang="uk">23 поправка, народний депутат Кіраль. Відхилена. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p9" xml:lang="uk">Народний депутат Маркевич, 24-а поправка. Відхилена. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p10" xml:lang="uk">29-а, народний депутат Кіраль. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p11" xml:lang="uk">33-я. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p12" xml:lang="uk">40-а. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p13" xml:lang="uk">41-а.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p14" xml:lang="uk">42-а, Левченко. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p15" xml:lang="uk">43-я, Маркевич. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p16" xml:lang="uk">45-а. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p17" xml:lang="uk">49-а. Теж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p18" xml:lang="uk">50-а. Теж не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p19" xml:lang="uk">52-а. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p20" xml:lang="uk">61-а. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p21" xml:lang="uk">65-а. Теж ні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p22" xml:lang="uk">68-а, не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p23" xml:lang="uk">Будь ласка, колеги, запросіть народних депутатів до зали, керівники фракцій, запросіть депутатів до зали, будь ласка!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u149.p24" xml:lang="uk">Ми пройшли всі поправки, будь ласка, дві хвилини голова комітету і будемо переходити до голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:49:21">13:49:21</time></note>
            <note type="speaker">ГАЛАСЮК В.В.</note>
            <u who="ГАЛАСЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я прошу вас зайти до зали, бо цей закон він спрямований на створення привабливих умов для будівництва нових заводів в Україні! Шановні колеги, без цього ми не змінимо ситуацію в країні! Коли загальна ситуація в країні не приваблива, всі країни світу починаючи від Китаю, Туреччини, Польщі вони йшли цим шляхом. Вони створювали готові інфраструктурні площадки для інвесторів, спрощували для них регуляторні умови, надавали їм тимчасові фіскальні стимули. Результати ми з вами сьогодні з вами можемо побачити і в Туреччині, і в Польщі, і в інших країнах. Коли ще 10-15 років назад вони все імпортували, вони мали бідні, відсталі економіки, а сьогодні вони нас випереджають в 2-3 рази! Коли там заробітна платня є в 5-7 разів вище ніж в Україні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u150.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Не може бути економічного дива, якщо ми самі не будемо його в створювати! Якщо ми з вами не будемо законодавчо приймати інструменти залучення інвестицій в країну, інструменти створення нових робочих місць, інструменти стимулювання експорту з України не сировини, а готової продукції, то нічого не зміниться, ми так з вами і залишимося сировинною колонією!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u150.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я закликаю вас до підтримки української промисловості, підтримайте законопроект в другому читанні та в цілому! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, займіть свої місця буде сигнальне голосування, фактично ми щойно йшли по поправкам, я не бачив зауважень по цьому проекту закону. Це означає, що певна єдність серед депутатів є, треба зараз тільки чітко, якісно проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151.p2" xml:lang="uk">Колеги, будь ласка, я поставлю на голосування сигнально, сигнальне голосування по цьому проекту 2844 – щодо індустріальних парків. Готові голосувати, колеги? Давайте сигнальне у другому читанні та в цілому 2844, голосуємо 2844. Це ж не політичний, а економічний закон, тому я думаю, що. Це сигнальне голосування, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2015-09-03T13:51:46">13:51:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151.p3" xml:lang="uk">За-199</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151.p4" xml:lang="uk">Я думаю, що ми можемо проголосувати його. Єдине, що треба, давайте тоді домовимося так, ми його обговорили, ми пройшли, ми його будемо голосувати о 16 годині. Приймається? Я бачу, що всі фракції підтримують просто, абсолютно всі. Після 16 години – домовились? Як раніше обговорене. Дякую. Прошу, Віктор Галасюк, займайте своє місце в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, я давав доручення Апарату запросити зараз, поінформувати український народ і депутатів Верховної Ради те, що відбувається сьогодні в Києві. Прибув зараз, зараз прибув голова Державної служби з надзвичайних ситуацій Микола Чечеткін, він присутній. Я хочу його запросити до слова. Будь ласка, поінформуйте депутатів Верховної Ради. Є заступник міністра, яка виконує обов'язки міністра Ганна Олександрівна Вронська, вона теж проінформує про екологічний аспект цієї ситуації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u151.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, Микола Олександрович, прошу поінформуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:53:00">13:53:00</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТКІН М.О.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТКІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p1" xml:lang="uk">Шановний Володимире Борисовичу, шановні народні депутати, не заважаючи на те, що головним завданням Державної служби України з надзвичайних ситуацій є захист населення від пожеж і забезпечення оперативного реагування на них в містах і селах, інших населених пунктах, на виробництві і транспорті, сьогодні основні зусилля служби зосереджені на протидії пожежам в природних екосистемах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p2" xml:lang="uk">У зв'язку із аномально сухою і спекотною погодою, що утримується тривалий період на території держави значно зросла кількість пожеж в лісових масивах, на торфовищах, в сільгоспугіддях і на відкритих ділянках місцевості. В цілому за літні місяці середня температура повітря перевищила норму від півтора до трьох градусів по Цельсію, кількість опадів склала від 15 до 40 відсотків від необхідної норми, абсолютний максимум температури становив 39-37 градусів по Цельсію. За оперативними даними у цьому році кількість пожеж в природних екосистемах збільшилася в 1,4 рази, але при цьому площа пройденої вогнем зменшилась на 189 гектарів; в лісових масивах кількість пожеж зросла 1,8 разів, але в 2 з половиною рази зменшилась площа пройденої вогнем; на торфовищах кількість пожеж збільшилась майже в 4 рази і при цьому збільшилась в 8,3 рази їх площа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p3" xml:lang="uk">На цей час Державною службою України з надзвичайних ситуацій, у взаємодії з місцевими органами влади, з Державним агентством лісових ресурсів вживаються заходи щодо гасіння осередків торф'яних пожеж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p4" xml:lang="uk">На сьогоднішній день на території України ми маємо 32 тліючих осередки на загальній площі 112 гектар. В Київській області це 16 осередків, в Івано-Франківській – 5, в Рівненській – 4, Волинській – 2, Полтавській – 2, Чернігівська, Житомирська і Вінницька області – по 1. Всього до гасіння пожеж на торфовищах залучено 378 чоловік особового складу і 110 одиниць техніки, в тому числі від Державної служби з надзвичайних ситуацій – 230 чоловік особового складу і 85 одиниць техніки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p5" xml:lang="uk">Однією з причин виникнення пожеж на торфовищах, ця причина пов'язана із значним зниженням рівня підземних вод, місцями відмічено повне висихання свердловин і колодязів, де проводяться спостереження за рівнями ґрунтових вод. Порівняно із середніми багаторічними показниками, рівень залягання води понизився від 50 до 200 сантиметрів, тобто до 2 метрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p6" xml:lang="uk">Що стосується задимлення в місті Києві. Дійсно, воно сьогодні спостерігалося зранку і виникло, скоріше за все, що причиною виникнення, це сталося, це був наслідки пожежі, яка виникла вчора біля населеного пункту в Деснянському районі поблизу населеного пункту Зазим'я, на території Білодібровського лісництва, пожежу вчора о 19-й годині було локалізовано. Але зменшення нічної температури повітря, підвищення вологості, сприяло утворенню метрологічної димки. Наявність метрологічної димки зазвичай збільшило візуалізацію задимленості в Києві сьогодні зранку. Це природне явище, яке б виникло все одно, незалежно від того була пожежа або ні, єдине, що доповнило її – це запах диму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p7" xml:lang="uk">На цей час продовжується повна ліквідація пожежі. Як я вже сказав, пожежу локалізовано вчора о 19.40. На цей час до ліквідації пожежі залучено 150 чоловік і 17 одиниць техніки, від Державної служби України – 80 чоловік і 8 одиниць техніки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p8" xml:lang="uk">Крім того, сьогодні на ранок ліквідовано лісову пожежу на площі понад 90 гектар в Ізясловському районі Хмельницької області. Завдяки оперативним діям підрозділів ДСНС недопущено поширення вогню на Хмельницьку атомну електростанцію пожежу зупинено за 19 кілометрів, на військові склади і поруч розташовані населені пункти пожежу зупинено на відстані до 35 кілометрів. До робіт було залучено 200 чоловік особового складу і 35 одиниць техніки, в тому числі в Державної служби 45 чоловік і 20 одиниць техніки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p9" xml:lang="uk">Продовжується гасіння лісової пожежі між селами Коблиця і Великий Ліс в Бородянському районі. На сьогодні о 10 годині пожежу локалізовано. Дуже інтенсивно ми залучали авіацію. Вибачаюсь. Що дозволило в найкоротший термін локалізувати пожежу і не допустити її поширення на значні території.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p10" xml:lang="uk">Крім того, 2 вересня в селі Олива Іванківського району в наслідок спалювання трави загорілося 5 житлових будинків. На момент прибуття підрозділів ми вимушені були зняти їх з гасіння пожежі в Бородянському району, вогнем було охоплено 5 будинків, пожежу ліквідовано, жертв та постраждалих немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p11" xml:lang="uk">Основними причинами виникнення пожеж в природних екосистемах є: по-перше, це необережне поводження з вогнем населення, особливо зараз, коли завершуються польові роботи і населення починає спалювати залишки сухої рослинності; це підпали або підпали замасковані під необережне поводження з вогнем і не належне утримання власниками своїх земельних ділянок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p12" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Принципово змінити протипожежну ситуацію в природних екосистемах і зокрема, в лісових масивах, можливо тільки при одній умові, впровадження відповідальності власників земельних ділянок і лісокористувачів за стан пожежної безпеки на своїх територіях, аж до позбавлення права власності, як це робиться в інших країнах Європи. В протилежному випадку ніяких ресурсів держави для гасіння таких пожеж не вистачить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u152.p13" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Дякую. Микола Олександрович, скажіть, будь ласка, от зараз те, що відбувається в столиці, купа диму і все інше, коли ви плануєте це все завершити, тушіння пожежі. гасіння.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T13:59:51">13:59:51</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧОТКІН М.О.</note>
            <u who="ЧЕЧОТКІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Значить, на сьогоднішній день вже такої задимленості. На сьогоднішній день задимленості на території Києва такої, як була зранку, вже немає і, якщо будуть нам сприяти погодні умови, такі, які будуть. такі, які є зараз (вибачаюсь), то ми прогнозуємо і плануємо до завершення сьогоднішнього дня ліквідувати повністю пожежу в районі населеного пункту Зазим'я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u155.p1" xml:lang="uk">До кінця. До кінця цього дня. Я дякую. Я дякую від імені колег народних депутатів, ви зможете підійти потім задати всі питання, які вас цікавлять. Я думаю, що Микола Олександрович нікуди не піде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u155.p2" xml:lang="uk">Дякую. І вогнеборцям передайте нашу вдячність. І я дуже би просив, щоби не тільки в столиці, а й на інших територіях ситуація була відповідно контрольована. І. Ну тим, чим зможемо як депутати парламенту підтримувати МНС, ми готові це робити. ДСНС, точніше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕЧОТКІН М.О.</note>
            <u who="ЧЕЧОТКІН М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Ми постійно проводимо повітряну розвідку і сьогодні проводили, ситуація постійно на котролі і здійснюється постійний моніторинг протипожежної обстановки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Дякую, Микола Олександрович. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u157.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, заступник міністра Ганна Олександрівна Вронська, будь ласка, проінформуйте про екологічні наслідки. Надайте відповідні рекомендації, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2015-09-03T14:01:21">14:01:21</time></note>
            <note type="speaker">ВРОНСЬКА Г.О.</note>
            <u who="ВРОНСЬКА Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Добрий день, шановні депутати! Перш за все хотіла зазначити, що радіаційний фон у Києві та Київській області перебуває у межах норми та становить у середньому 10-11 мікрорентген на годину. При цьому безпечний рівень радіаційного фону складає до 30 мікрорентген на годину. Радіаційний фон у зоні відчуження становить на сьогодні у середньому 24 мікрорентгена на годину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Що стосується показників забруднення атмосферного повітря, то за даними, станом на 8 годину ранку, згідно даних, які нам надав Київський міський лабораторний центр Держсанепідемслужби, концентрація шкідливих речовин, а саме ангідриду сірчастого перевищує максимальну разову допустиму норму у декілька разів, але це не. Є різні точки виміру. Наприклад, у точці на Банковій, 11 - перевищує в 5,4 рази; вул. Сталінграду, 10-А - перевищує в 6,2 рази; проспект Оболонський, 16 – перевищує в 5,4 рази; Героїв Дніпра, 29 – перевищує у 8 разів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u158.p3" xml:lang="uk">Згідно даних Міністерства охорони здоров'я, таке перевищення не становить шкоди для здоров'я. Вміст азоту, діксиду, вуглецю оксиду в точках на Банковій, Михайлівській, проспект Героїв Сталінграду, Оболонському проспекті, Героїв Дніпра не перевищує максимально разову допустиму норму. Тобто ситуація знаходиться в межах контрольованої.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Які ваші рекомендації на даний момент? Що ми маємо, що людям, от просто можете нормальною мовою сказати, що робити людям в такій ситуації?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВРОНСЬКА Г.О.</note>
            <u who="ВРОНСЬКА Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Згідно рекомендацій Міністерства природи опрацювало зведену інформацію, вона є на нашому сайті, було опубліковано ще до 12 години. Згідно рекомендацій Міністерства охорони здоров'я, вони рекомендують не виходити на вулицю, зачиняти двері, вікна і не перебувати в місцях, де можливе велике скупчення повітря, яке осідає внаслідок низького природного тиску.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u160.p2" xml:lang="uk">Тобто насправді, як зазначив представник ДСНС, наявність метрологічної димки збільшувала візуалізацію задимленості у місті Києві. Це сталося через те, що вночі був великий спад температури, і димка опустилася внаслідок природного тиску. Це більш був візуальний ефект.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ВРОНСЬКА Г.О.</note>
            <u who="ВРОНСЬКА Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Так, звичайно. Але це скоріше природне явище. ДСНС ліквідувала прямий вогонь. Вони зараз працюють над тим, щоб ліквідувати, загасити остаточні явища пожежі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u162.p1" xml:lang="uk">А за який період після остаточного гасіння пожежі відбудеться, через який період часу після гасіння пожежі відійде той смог, який сьогодні стоїть?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВРОНСЬКА Г.О.</note>
            <u who="ВРОНСЬКА Г.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Ми очікуємо, що протягом дня. Але СЕС проводить заміри, і вони публікуються на їх сайті. Ми зробимо зведену інформацію, на нашому сайті можна подивитися оперативні новини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ГРОЙСМАН В.Б." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Дякую. Я прошу телеканалі "Рада" в постійному режимі висвітлювати ці дані для того, щоби громадяни України бачили. Але ситуація, ми всі почули, є контрольованою. Зрозуміло, що це неприємно, що \ відповідні з цим проблеми. Але треба певні заходи обмеження зараз для себе запровадити, особливо для дітей, для того, щоб не було такого негативного впливу. І маємо надію на те, що до кінця дня такі речі будуть локалізовані, і з наступного дня вже ситуація значно буде кращою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u164.p2" xml:lang="uk">Дякую. Дякую, займайте своє місце. Дякую за вашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u164.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, ранкове засідання Верховної Ради України. після оголошення. Заява відповідного народного депутата Сергія Березенка про те, що він входить до складу депутатської фракції "Партії "Блок Петра Порошенка" у Верховній Раді восьмого скликання. Є членом партії "Блок Петра Порошенка "Солідарність". Оголошення зроблено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2015-09-03-m0.u164.p4" xml:lang="uk">Оголошую засідання ранкове Верховної Ради України закритим. О 16 годині прошу всіх прибути для продовження нашої роботи на вечірньому засіданні. Дякую.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
