<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1519.html</idno>
               <date when="2002-09-12">2002-09-12</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2002-09-12">2002-09-12</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 12 вересня 2002</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П'ЯТЕ</note>
            <note type="comment">С е с і й н и й з а л В е р х о в н о ї Р а д и У к р а ї н и. 12 в е р е с н я 2002 р о к у. 10 г о д и н а.</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради! Прошу, шановні колеги, займати свої робочі місця. Шановні колеги! Я дуже вас прошу займати свої робочі місця. Сергію Васильовичу, будь ласка, займайте робоче місце. Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада". Прошу зареєструватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u1.p2">Зареєструвалися 399 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u1.p3">Шановні колеги! Сьогодні день народження народних депутатів України: Григорович Лілії Степанівни <note>(тим більше що це в неї ювілей)</note>, а також Рішняка Івана Миколайовича. Давайте їх привітаємо, побажаємо добра, здоров'я, всіляких гараздів у відповідальній роботі <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u1.p4">Шановні колеги! Я прошу уваги. Відповідно до Регламенту сьогодні у нас день прийняття рішень, перелік питань з цього приводу у вас є. З процедури? Будь ласка. Хто з процедури? Народний депутат Турчинов. Увімкніть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u2.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aиборчий блок Юлії Тимошенко")</note>. Фракція Блоку Юлії Тимошенко. Шановний головуючий! Шановні народні депутати! Фракція не зрозуміла, на яких підставах керівництво Верховної Ради порушує Регламент і не вносить до порядку денного на сьогодні питання, яке внесено і розглянуто регламентним комітетом <note>(це питання стосується подання Генерального прокурора на Юлію Тимошенко)</note>. Для пояснення Регламенту <note>(ми так розуміємо, що не всі його досконало знають, хоча вже час)</note> ми вимагаємо надати слово першому заступнику регламентного комітету Сергію Володимировичу Сасу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p1">Шановні народні депутати! Відповідно до статті 9.6.1 Регламенту дозвольте я вас поінформую про документ, який надійшов до Голови Верховної Ради від Комітету з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p2">На засіданні комітету 10 вересня 2002 року було розглянуто подання Генерального прокурора України про надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності та арешт народного депутата України Тимошенко Юлії Володимирівни і зроблено висновок, що подання Генерального прокурора України про надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності та арешт народного депутата України Тимошенко Юлії Володимирівни є недостатньо вмотивованим, не містить конкретних фактів і достатніх доказів в окремих пунктах висунутих звинувачень. Таким чином, воно не відповідає вимогам частини 2 статті 9.6.1 Регламенту Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p3">Після всебічного обговорення комітетом прийнято рішення запропонувати Верховній Раді України не підтримувати подання Генерального прокурора про надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності та арешт народного депутата України Тимошенко Юлії Володимирівни. Рішення комітету і пояснення народного депутата України Тимошенко Юлії Володимирівни додаються на 47 аркушах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p4">Голова комітету Валентин Григорович Матвєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p5">Учора я отримав цей документ. Шановні колеги! У частині 3 статті 9.6.1 Регламенту сказано: "Подання, що не відповідає цим вимогам, Президія Верховної Ради повертає відповідно Генеральному прокурору або Голові Верховного Суду. Про це негайно на найближчому засіданні повідомляє Верховна Рада".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p6">А також частина 4 статті 9.6.3 містить таку позицію: "У разі відсутності достатніх доказів щодо обґрунтування подання Президія Верховної Ради разом з умотивованим висновком комісії має право повернути його Генеральному прокурору або Голові Верховного Суду з пропозицією подати додаткові обґрунтування. У цьому разі комісія зупиняє перевірку, про що повідомляється Голова Верховної Ради, який інформує про це Верховну Раду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p7">Відповідно до цього, а також відповідно до консультацій, які я вчора увечері проводив з головою профільного комітету з цього питання, я прийняв рішення. Згідно з частиною 3 статті 9.6.1 та частиною 4 статті 6.9.3 Регламенту Верховної Ради України, а також з огляду на рішення Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради від 10 вересня 2002 року повертаю ваше подання <note>(це я цитую лист)</note>, про надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності та арешт народного депутата України Тимошенко Юлії Володимирівни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p8">Окрім того, шановні колеги, я ще хочу вас поінформувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p9">Одну хвилину, дайте закінчити. Одну хвилину, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p10">Крім того, увечері я отримав заяву від народного депутата, який заявив, що він не голосував за таке рішення. Це заява народного депутата Корсакова. І для того щоб нам не ускладнювати ситуації, я думаю, що краще повернути подання або до комітету, або до Генеральної прокуратури. Я відповідно до Регламенту прийняв рішення повернути до Генеральної прокуратури <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>. Комітет такого права не має <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>. Одну хвилинку, шановні колеги, зараз я з процедури надам слово. Одну хвилину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p11">Ну, сядьте на місця, зараз з процедури ми це питання обговоримо. Ми обговоримо це питання, шановні колеги, я прошу вас, сядьте всі на місця, будь ласка <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p12">Я розумію, Юліє Володимирівно. Я надам слово, ви сядьте всі на місця, Юлія Володимирівна виступить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u3.p13">Я прошу, сядьте, будь ласка. Я прошу мене не лякати. Я прошу, з процедури увімкніть мікрофон на трибуні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u4.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань правової політики <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aиборчий блок Юлії Тимошенко")</note>. Шановні колеги! Шість років під керівництвом Президента Генеральна прокуратура знущається наді мною і над моєю родиною. На сьогоднішній день є подання Генерального прокурора Верховній Раді. Це подання згідно з Регламентом розглянуто профільним комітетом. Профільний комітет одностайно, я підкреслюю, прийняв рішення про те, щоб відхилити подання як невмотивоване. Згідно з Регламентом Верховна Рада визначає день розгляду внесеного подання, але не пізніше семи днів з моменту прийняття рішення комітетом. Верховна Рада має розглянути і внести рішення: чи підтримати подання Генерального прокурора, чи не підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u4.p2">Я думаю, що я є першим народним депутатом, який наполягає на тому, щоб подання було розглянуто у залі, щоб усе це стало публічним, усі знущання прокуратури - абсолютно антизаконні і антиконституційні дії. Я хочу, щоб Верховна Рада чітко визначилась: якщо ви даєте згоду на арешт, то я готова зараз піти з цього залу разом з Піскуном, якщо не даєте, то дайте тоді мені спокійно працювати і жити моїй родині. І я наполягаю, щоб не повертали туди сюди це подання. Сьогодні ми повернемо Генеральній прокуратурі, через два тижні вона під супровід засобів масової інформації знову передасть до Верховної Ради, потім Верховна Рада знову під супровід засобів масової інформації поверне назад Генеральній прокуратурі. І, таким чином, складатиметься політичне життя нашої команди. Я прошу: ви можете прийняти будьяке рішення, але ж прийміть його сьогодні <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u5.p1">З процедури - народний депутат Асадчев.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u6.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань бюджету <note>(виборчий округ 220, м.Київ)</note>. Дякую. Шановний Володимире Михайловичу! Давайте трошки заспокоїмося. Верховна Рада давала останню згоду на притягнення до відповідальності пана Жердицького. Це було в листопаді 2000 року. Тоді ще не минуло п'яти років, як набула чинності Конституція. На сьогодні п'ять років минуло, і пункт 13 "Перехідних положень" Конституції вже не діє, а діє стаття 29, де написано, що запобіжний захід може бути змінено або застосовано тільки за рішенням суду. Давайте ми припинимо ходіння прокурорів у Верховну Раду. Хай вони йдуть у суд, і за Конституцією, якщо суд прийме рішення, тоді ми будемо розглядати. Сьогодні вже не Регламент діє, а Конституція, тому що п'ять років вже минуло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u6.p2">Дякую <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u7.p1">Колего Асадчев, я так зрозумів, що ви мене підтримуєте у тому, щоб повернути? Зараз, одну хвилинку. Голова регламентного комітету Матвєєв Валентин Григорович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u8.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Дякую. Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Дійсно, Комітетом з питань Регламенту з цього питання було прийнято рішення, але я хочу уточнити, що не зовсім так, як сказала Юлія Володимирівна, не одностайно. Було прийнято рішення, яке зачитав головуючий: сім членів комітету - за таке рішення, шість - проти. Мене дивує те, що зараз надійшла заява від члена комітету Корсакова. Рішення відбулося, і воно є таким, як є. Я прошу вибачення, голосували за - сім, якщо точніше бути, проти - чотири, утрималися - два. Тому я думаю, що ми повинні сьогодні рахуватися з тим, що за прийняття такого рішення проголосували сім членів комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u8.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u9.p1">Яка ваша пропозиція, Валентине Григоровичу? Увімкніть мікрофон народного депутата Матвєєва. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u10.p1">Володимире Михайловичу! Зараз я не можу вносити від імені комітету інших пропозицій, ніж ті, які викладені в його рішенні від 10 вересня. Усі ці документи є у Верховній Раді. А рішення одне - звернутися до Верховної Ради не підтримувати подання Генерального прокурора України про надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності та арешт народного депутата України Юлії Володимирівни Тимошенко. Ще раз нагадую, нічого не розглянуто <note>(не заважайте мені!)</note>. Голосували за - сім, проти - чотири, утрималися - два.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u10.p2">Першому заступнику голови комітету, він же і керівник робочої групи, Гаврилюку Василю Васильовичу доручено виступити на засіданні Верховної Ради з інформацією про рішення, прийняте комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u10.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u11.p1">Шановні колеги! Одну хвилинку. У нас є багато з процедури. Давайте визначимося. Скільки нам потрібно відвести часу для того, щоб виступити з процедури? Давайте запишемося. Немає заперечень? Давайте відведемо 10 хвилин на процедурні питання, по одній хвилині, прошу записатися. Прошу здійснити запис. Прошу на табло висвітити тих, хто записався. Народний депутат Комар, фракція "Регіони України".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОМАР М.С.</note>
            <u who="КОМАР М.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u12.p1">aолова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(виборчий округ 51, Донецька область)</note>. Дякую. Я вважаю, шановні колеги, цілком слушною пропозицію Голови Верховної Ради. Зважаючи також на те, що говорив Валентин Григорович Матвєєв, що голосування було, потім були заяви, я вважаю, що треба підтримати пропозицію Голови Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u12.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u13.p1">Народний депутат Карнаух, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРНАУХ М.В.</note>
            <u who="КАРНАУХ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u14.p1">секретар Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією <note>(вибрчий округ 152, Полтавська область)</note>. Прошу передати слово Турчинову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u15.p1">Народний депутат Турчинов, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u16.p1">Шановні народні депутати! Я, як член регламентного комітету, брав участь, безумовно, у розгляді цього питання і хочу дати наступну довідку. Одностайно всі члени комітету погодилися, що подання невмотивоване і суперечить як Закону про статус народного депутата, так і Регламенту Верховної Ради, а в першу чергу суперечить Конституції. Але ж коли вже приймали резолютивну частину, то позиції розділилися: частина народних депутатів пропонувала повернути документ Генеральній прокуратурі, частина депутатів підтримала пропозицію Юлії Володимирівни Тимошенко відмовити в наданні згоди і внести у зал, щоб публічно це розглянути, і сім депутатів підтримали цю позицію. Шість депутатів підтримали позицію щодо повернення документа до Генеральної прокуратури. Під тиском Адміністрації Президента наші колеги відкликають там свої заяви. Володимире Михайловичу! У нас немає процедури відкликання свого голосу після голосування ні у залі, ні у комітеті. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u16.p2">Друге. Шановні колеги! Давайте об'єктивно говорити, що зараз відбувається. Адміністрація Президента не змогла сформувати більшість для того, щоб катувати своїх опонентів. Ось у чому головна проблема і от чому вони хочуть знову гратися у футбол з Генеральною прокуратурою. Тому, Володимире Михайловичу, ми дуже просимо, не зважаючи на те, що влада просить повернути, що вона не встигла підготуватися, щоб знищувати людей, розглянути це питання у залі. І якщо у колег є питання щодо Регламенту, то надати слово для коментарів першому заступнику голови регламентного комітету Сергію Володимировичу Сасу, він підготував виклад Регламенту. І ми просимо, шановні колеги, проголосувати за це питання відповідно до вашої честі і гідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u16.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u17.p1">Народний депутат Пєхота, група "Європейський вибір".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПЄХОТА В.Ю.</note>
            <u who="ПЄХОТА В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u18.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань бюджету <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, aиборчий блок "За Єдину Україну!")</note>. Я прошу передати слово Вернидубову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u19.p1">Народний депутат Вернидубов.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВЕРНИДУБОВ І.В.</note>
            <u who="ВЕРНИДУБОВ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u20.p1">iерший заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією <note>(виборчий округ 224, м.Севастополь)</note>. Можна бути в захваті від ентузіазму людей, які роблять спробу примусити народних депутатів прийняти документ, про який вони і гадки не мають. Навіть ще увечері під подушку нам не дали документів, які можна почитати, а тільки сьогодні ми їх отримали. І вивчити ці документи не було ніякої можливості, щоб мати свою думку про суть питання. Худобідно, але ми працювали цей тиждень, є багато питань - на голосування, вся наша увага сконцентрована на тому, щоб не допустити помилок у прийнятті законів. І тут саме делікатне питання - питання про те, чи довіряємо ми нашій судовій владі розглядати по суті свої безпосередні функції, чи хочемо перетягти ці функції на Верховну Раду, як уже майже зробив комітет, який указав у своєму документі, що недостатньо доказів в окремих пунктах вказаних звинувачень. Таку функцію не бере на себе навіть і розпорядче засідання суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u20.p2">Моя пропозиція: оскільки депутати не знайомі з поданням, не знайомі також з поясненнями Тимошенко на 47 аркушах, як сказав головуючий, надати можливість депутатам вивчити ці документи у фракціях, комітетах і, не відправляючи подання, поставити його на розгляд по суті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u21.p1">Народний депутат Губський, група "Народовладдя".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУБСЬКИЙ Б.В.</note>
            <u who="ГУБСЬКИЙ Б.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u22.p1">заступник aолови Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності <note>(виборчий округ 196, Черкаська область)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Питання, яке нам зараз потрібно вирішити, дуже складе. Адже йдеться про долю людини і не просто людини, а нашої колеги депутата. Я цілком впевнений у тому, що такі питання потрібно вирішувати, маючи повноту інформації. Я не знаю, з чиєї вини <note>(чи з вини регламентного комітету, чи ще з чиєїсь)</note> ми на сьогодні не отримали ніяких матеріалів - ні подання Генпрокуратури, ні пояснення Юлії Володимирівни. Скажіть мені, як можна приймати рішення? Хто мені пояснить? Голосувати з голосу? Ми ж не в дитячому садку. Абсолютно впевнений, що те рішення, яке пропонує Володимир Михайлович, цілком справедливе. Потрібно виконати процедуру, ознайомити депутатів з матеріалами. Якщо є вина - це одне, якщо немає вини - це друге. Але потрібно, щоб ми чітко голосували і знали, за що голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u22.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u23.p1">Дякую. Народний депутат Гапочка, група "Народний вибір". Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАПОЧКА М.М.</note>
            <u who="ГАПОЧКА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u24.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань правової політики <note>(виборчий округ 113, Луганська область)</note>. Група "Народний вибір". Шановний Володимире Михайловичу! Жоден з депутатів не ознайомлений з матеріалами цього подання. Я за дорученням групи вимагаю керуватися тільки Конституцією. Викликає обурення поведінка тих, які представляють Тимошенко. Навіть з цієї трибуни вона обманює весь депутатський корпус. Треба вимагати керуватися тільки Конституцією, більше нічого.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u25.p1">Народний депутат Карпов, фракція Народно-демократичної партії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРПОВ О.М.</note>
            <u who="КАРПОВ О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u26.p1">член Комітету Верховної Ради України у закордонних справах <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, aиборчий блок "За Єдину Україну!")</note>. Шановні колеги! Володимир Михайлович відповідно до Регламенту дав пояснення, яким чином відбувається процедура розгляду цього питання, і посилання на Конституцію у даному разі тільки підсилює цю логіку. Про що йдеться? У разі, коли комітет не зможе прийняти вмотивоване рішення, то подання відправляється на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u26.p2">Ми маємо зрозуміти, що є відповідна процедура розгляду цього питання, яка передбачає, що в засіданнях комісії, яка розглядає це питання, має бути присутній Генеральний прокурор. Чи був він на засіданні комісії, чи його там не було? Відповідно до процедури розгляду питань на засіданні має бути присутній і виступати ініціатор подання до розгляду того чи іншого питання <note>(це стаття 3.4.1)</note>, Генеральний прокурор відсутній, навіть ця формальна обставина не дає підстав для розгляду питання. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u26.p3">Друге. Відповідно до процедури матеріали з того чи іншого питання мають бути розповсюджені за шість днів до початку розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u26.p4">Третє. Ми жодних матеріалів не маємо, і визначатися в "непорочном зачатии" чи Юлії Володимирівни, чи Генерального прокурора, не маючи жодних матеріалів та інформації, ми просто не можемо і практично, і по суті, і з точки зору Регламенту і процедури. Тому Головою Верховної Ради відповідно до Регламенту прийнято правильне, законне, регламентне рішення. Питання вичерпане. Ми маємо переходити до розгляду питань порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u27.p1">Шановні колеги! Наш колега Гапочка згадав прізвище народного депутата Тимошенко, вона має право на репліку. Будь ласка, увімкніть мікрофон Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u28.p1">Шановні друзі! Яка унікальна ситуація склалася. Люди, які досить серйозно сьогодні налаштовані з боку Президента, вимагають не розгляду подання у залі, як це вони і планували, а практично повернення його до Генеральної прокуратури. Образи, які пролунали на мій бік, я вважаю, є нормою поведінки цих людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u28.p2">Я можу сказати, якщо подання невмотивоване, то існує взагалі таке поняття, як презумпція невинності. Тобто якщо не було чим вмотивувати, то ми що, повинні десять разів повертати, щоб їм за шість років було чим вмотивувати? Якщо не передали за шість років те, що підтверджує всі ці обвинувачення, то, може, не потрібно було порушувати кримінальних справ, поки немає доказів і немає мотивації, і не збирати їх потім під тиском парламенту?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u28.p3">Я прошу, шановні друзі, не відкладати, тому що ознайомитися з цим поданням ви мали можливість на сторінках всіх пропрезидентських газет, вони опублікували це подання ще тиждень тому. Вони, власне кажучи, його і писали разом. Тому немає з чим знайомитися. Потрібно ставити на голосування і приймати рішення "гапочкам" і всім іншим, якщо рука підніметься.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u29.p1">Дякую. Шановні колеги! Народний депутат Анатолій Мороз, фракція комуністів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ А.М.</note>
            <u who="МОРОЗ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u30.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань промислової політики і підприємництва <note>(виборчий округ 83, Запорізька область)</note>. Прошу передати слово Матвєєву Валентину Григоровичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u31.p1">Матвєєв Валентин Григорович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32.p1">Дякую. Фракція комуністів. Перш за все я хочу відповісти колегам, які ставили питання про те, що народним депутатам не надані необхідні матеріали. Я повторюю те, що говорили на самому початку. Вчора, тобто у середу, мною від імені комітету було підписане подання Верховній Раді, а також рішення комітету, і воно надійшло вчора до обіду до Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32.p2">Разом з цими документами ми повернули Голові Верховної Ради і подання Генерального прокурора України. Тобто всі документи, які повинні були надійти від Комітету з питань Регламенту, надійшли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32.p3">Щодо участі Генерального прокурора, то я говорю, відповідаючи на запитання колеги Карпова: так, дійсно, на засіданні комітету при розгляді подання Генерального прокурора був присутній виконуючий обов'язки Генерального прокурора Винокуров Сергій Маркіянович. У засіданнях же робочої групи, яка була створена для вивчення подання, брали участь як виконуючий обов'язки Генерального прокурора, так і заступник Генерального прокурора Шокін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32.p4">Тому, розпочинаючи розгляд цього питання, на засіданні комітету було поставлено на голосування членів комітету питання: чи будемо ми розглядати це дуже складне питання, яке стосується долі нашої колеги народного депутата Тимошенко, а вона на цьому наполягала, без присутності Генерального прокурора, який сьогодні знаходиться у закордонному відрядженні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32.p5">Вісім членів комітету проголосували за те, щоб це питання було розглянуте. І тому ми не мали права не виконувати волю більшості членів комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u32.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u33.p1">Дякую. Валентине Григоровичу, я тільки внесу маленьке уточнення. Дійсно, вчора по закінченні засідання я цей документ отримав. Якщо бути політкоректним, то там є лише рішення комітету і пояснення Юлії Тимошенко, подання, на превеликий жаль, ви мені не повернули. Шановні колеги! Час вичерпаний. З процедури наполягає народний депутат Сас. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p1">iерший заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aиборчий блок Юлії Тимошенко")</note>. Шановні народні депутати! Я думаю, що при підході до вирішення такого надзвичайного питання для Верховної Ради і суспільства взагалі, як надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності народного депутата, ми повинні діяти <note>(іншого виходу у нас немає)</note> відповідно до Конституції і Регламенту Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p2">Я повинен сказати, що ті коментарі Регламенту, які прозвучали з вуст Голови Верховної Ради, деяких народних депутатів, не зовсім відповідають вимогам Регламенту Верховної Ради. Я зараз коротко поінформую вас про процедуру проходження подання у Верховній Раді України і про наступні кроки, які були здійснені у межах Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p3">22 серпня у Верховну Раду України надійшло подання Генерального прокурора про надання згоди на притягнення до кримінальної відповідальності та арешт народного депутата України Юлії Володимирівни Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p4">23 серпня було доручення Голови Верховної Ради відповідно до Регламенту підготувати висновок комітету. Згідно зі статтею 9.6.3 Регламенту комітет у терміновому порядку розглянув питання і підготував висновок. Це було 10 вересня. 11 вересня висновок надійшов у Верховну Раду, про що був поінформований Голова Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p5">Відповідно до вимог статті 9.6.4 Регламенту Верховної Ради України Президія Верховної Ради України визначає день розгляду внесеного подання на засіданні Верховної Ради, але не пізніше семи днів з дня подання висновку комісією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p6">Після прийняття Конституції України повноваження президії щодо організації підготовки питань до розгляду на засіданнях Верховної Ради покладаються на Голову Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p7">Відповідно до пункту 2 частини другої статті 88 Конституції України Голова Верховної Ради організовує підготовку питань до розгляду на засіданнях Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p8">Календарним планом проведення другої сесії Верховної Ради на наступний тиждень з 16 по 20 вересня запланована робота в комітетах і фракціях. Виконати вимоги статті 9.6.4 Регламенту Верховна Рада в інший спосіб, ніж розглянути це питання на засіданні сьогодні, не може. Спеціальна процедура розгляду подання Генерального прокурора про притягнення народного депутата до кримінальної відповідальності не потребує прийняття рішення про включення питання до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p9">Відповідно до частини третьої статті 88 Конституції України Голова Верховної Ради України здійснює повноваження, передбачені цією Конституцією, у порядку, встановленому Законом про Регламент Верховної Ради, який, як ви знаєте, відповідно до рішення Конституційного Суду діє у рамках, які не суперечать Конституції і Регламенту. Таким чином, визначення дня розгляду зазначеного питання Головою Верховної Ради України з дотриманням вимог Регламенту є його конституційним обов'язком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p10">Щодо коментарів, які звучали з вуст деяких народних депутатів стосовно необхідності присутності Генерального прокурора, Регламент цього сьогодні не вимагає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u34.p11">Стосовно матеріалів, які були розповсюджені серед народних депутатів. Ось у мене в руках є матеріали, які надійшли від Комітету з питань Регламенту, і вже вчора, на 13 годину дня, були у відділі реєстрації.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u35.p1">Я прошу завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u36.p1">Тому, шановні народні депутати, для того щоб ми виконали норму Регламенту, ми повинні, як це і зробив Голова Верховної Ради, відповідно до статті 9.6.5 Регламенту почати сьогоднішнє пленарне засідання з розгляду питання про подання прокурора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u36.p2">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u37.p1">Дякую. Завершуємо. З процедури наполягає народний депутат Кармазін, і все. Будь ласка, увімкніть мікрофон народного депутата Кармазіна. Час вичерпаний, Володимире Олександровичу, при всьому бажанні. Ми 10 хвилин відводили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u38.p1">aолова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань правової політики <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aлок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. "Наша Україна", Партія захисників Вітчизни. Шановний Володимире Михайловичу! Я дякую, що ви за моїм наполяганням надали мені слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u38.p2">У частині третій статті 80 Конституції передбачається, що народні депутати України не можуть бути без згоди Верховної Ради України притягнені до кримінальної відповідальності, затримані чи заарештовані. Повторюю, притягнені до кримінальної відповідальності. Таким чином, ми маємо розглядати питання щодо притягнення. Вимога Юлії Тимошенко щодо себе є цілком справедливою. Ряд газет, зокрема "2000" та інші, розповсюдили тексти подання, незважаючи на статтю 62 Конституції, яка передбачає, що особа вважається невинуватою у вчиненні злочину і не може бути піддана кримінальному покаранню, доки її вину не буде доведено в законному порядку і встановлено обвинувальним вироком суду. Депутатам не роздають подання Генерального прокурора, у газетах скрізь пишуть!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u38.p3">Яким чином порушена таємниця слідства? Це питання у мене буде до Генерального прокурора України. І я прошу надіслати йому таке доручення, можливо, навіть зараз проголосувати, яким чином у засобах масової інформації публікується така інформація, коли вона навіть не надходить до депутатів, і я думаю, що є всі підстави, Володимире Михайловичу, оскільки немає сьогодні президії як органу. Я розумію, що вам доводиться приймати рішення одноосібно, але сьогодні це рішення має приймати згідно з Регламентом і Конституцією Верховна Рада України. Тому наполягаю на тому, щоб ми зараз приймали рішення відповідно до Конституції. І давайте з'ясуємо, бо вже пішло тиражування подання, але не пішло тиражування тих думок, які висловив чи комітет, чи Тимошенко, чи ще хтось.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u38.p4">Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u39.p1">Дякую. Шановні колеги! Голова регламентного комітету Матвєєв. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u40.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Я хочу поінформувати вас, що все-таки подання Генерального прокурора повернуто вчора до Відділу документального забезпечення Голови Верховної Ради, як я і сказав, пообіду, тобто воно надійшло від комітету. Воно надійшло до вашого Відділу документального забезпечення, Володимире Михайловичу, у зв'язку з тим, що 23 серпня це подання ви мені особисто відправили через фельдзв'язок. Я вам особисто повернув через ваш Відділ документального забезпечення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u40.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u41.p1">Дякую. Валентине Григоровичу, мені на стіл поклали документи, подання там не було. Я перевірю, я просто наперед вибачаюся перед вами. Шановні колеги, давайте узагальнимо. Ви наполягаєте, Володимире Олександровичу? Яворівський наполягає, він сказав, що сідати не буде. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p1">aолова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань свободи слова та інформації <note>(виборчий округ 123, Львівська область)</note>. Шановні колеги! Давайте на одну хвилинку заспокоїмося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p2">Ми почули думку комітету і рішення комітету. Верховна Рада - вищий орган, і остаточне рішення має приймати вона. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p3">Друге. Я думаю, що, коли Генеральна прокуратура грубо, брутально порушує Конституцію, забувши про те, що "Перехідні положення" уже втратили свою силу і свою чинність, а все одно подає цей документ, уже тільки цього було б цілком достатньо для того, щоб вказати прокуратурі на це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p4">Але я хочу сказати, шановні колеги, про найголовніше. Я думаю, що рішення Верховної Ради сьогодні потрібно не Юлії Тимошенко, а в першу чергу нам, депутатам. Якщо хочете, це якийсь код на нашу совість. Ви подивіться, скільки років це питання уже висить над українською політикою, зрештою, над всіма чесними людьми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p5">Я абсолютно переконаний, що ми сьогодні повинні набратися мужності і спокійно, розумно проголосувати це рішення. І це буде політичне рішення Верховної Ради, це буде код на нашу честь і на нашу совість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p6">Я хочу сказати останнє. Нас слухають сьогодні наші виборці. Я абсолютно переконаний, якби проти Юлії Тимошенко влада що-небудь мала, вони б її з тюрми ніколи не випустили, вони б її там згноїли. Вона сьогодні є серед нас, і ми розуміємо, що в цьому питанні більше політики, аніж права. Я дуже прошу вас проголосувати сьогодні, і все стане на свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u42.p7">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p1">Шановні колеги! Позиції з'ясовані. Була перша пропозиція, і відповідно до Регламенту я поінформував вас, що є таке рішення комітету, що є таке право у Голови Верховної Ради повернути назад це подання. Одну хвилинку, шановні колеги, ви виступили, дайте можливість і я обґрунтую всі позиції. Це перша позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p2">Друга позиція звучала, що нам треба слухати це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p3">Третя позиція, яка звучала, що нам треба вивчити всі матеріали з цього приводу. Четверта позиція - визначитися з датою слухання цього питання. Правильно? От чотири основні позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p4">Шановні колеги! Відповідно до Регламенту Голова Верховної Ради має право, поінформувавши Верховну Раду, повернути документи до Генеральної прокуратури, не вносячи це питання до сесійної зали. Але для того, щоб зараз мати вашу позицію з усіх питань, я чотири питання поставлю на голосування, визначимо голосуванням усе. Відповідно до порядку надходження я ставлю пропозицію про те, щоб підтримати Голову Верховної Ради і направити, повернути документи до Генеральної прокуратури. Прошу визначитись <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p5">"За" - 191.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p7">По фракціях прошу показати. Я прошу вас, шановний колего, заспокойтеся. Я дію відповідно до Регламенту. Я хочу, щоб було якнайкраще. Заспокойтеся. Шановні колеги! Нагадую для всіх, що подання, яке не відповідає вимогам <note>(а подання, за рішенням комітету, не відповідає вимогам частини 3 статті 9.6.1)</note>, Президія Верховної Ради <note>(у даному разі це Голова Верховної Ради)</note> повертає відповідно Генеральному прокурору або Голові Верховного Суду. Про це негайно на найближчому засіданні повідомляє Верховна Рада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p8">Далі. Зачитую, шановні колеги, ще один пункт. У частині 4 статті 9.6.3 написано: "У разі відсутності достатніх доказів <note>(а в поданні комітету йдеться, що відсутні достатні докази)</note> щодо обґрунтування подання, Президія Верховної Ради разом з умотивованим висновком комісії <note>(вмотивований висновок комісії є)</note> має право повернути його Генеральному прокурору". Що я і зробив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p9">Я ще раз кажу, за великим рахунком рішення сесійної зали для цього не потрібно. Я не ставлю на голосування. Якщо хочете, підтвердіть, воно не потрібно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u43.p10">Друге. Шановні колеги! Необхідно секретаріату доручити опрацювати матеріали, які надійшли від комітету, і разом з поданням Генерального прокурора дати вам для ознайомлення <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>. Народний депутат Асадчев. Будь ласка. За що голосувати? На якій підставі?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u44.p1">Дякую. Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Я ще раз хотів би, щоб прочитали не тільки статтю, пов'язану з наданням згоди на притягнення, а статтю 29 Конституції і пункт 13 "Перехідних положень".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u44.p2">Моя пропозиція полягає у тому, щоб ви не просто відправили справу, пов'язану в даному разі з Юлією Тимошенко, а взагалі раз і назавжди відправили прокурорів з Верховної Ради, щоб вони сюди ніколи не ходили з цим питанням, а щоб вони ходили в суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u44.p3">І коли суд прийме вмотивоване рішення про необхідність надання згоди на притягнення, тоді ми будемо розглядати. От у цьому була моя пропозиція. Я пропонував би діяти відповідно до Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u44.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u45.p1">Шановні колеги! Сядьте, ми все вирішимо цивілізовано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u45.p2">Шановні колеги! Я ще раз хочу вам сказати, і я вчора неодноразово вів консультації із головою парламентського комітету, що вся констатуюча частина не відповідає резолюючій частині, оскільки за констатуючою частиною є всі підстави повернути документи до Генеральної прокуратури. Я це зробив відповідно до Регламенту, не порушивши жодної норми. Якщо ви це підтримуєте, ми далі починаємо працювати. Шановні колеги, для цього голосування не потрібно <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u45.p3">Шановні колеги! На пропозицію двох фракцій - "Батьківщини" і Соціалістичної партії України оголошується перерва до 11 години 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(П і с л я п е р е р в и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u46.p1">Шановні колеги! Прошу заходити до сесійної зали і займати свої робочі місця. Запросіть, будь ласка, народних депутатів до сесійної зали. Шановні колеги! Я вас дуже прошу, займайте свої робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u46.p2">Шановні народні депутати! Під час перерви, яку ми робили на пропозицію фракції Блоку Юлії Тимошенко, а також Соціалістичної партії України, у мене відбулася зустріч із фракцією Блоку Юлії Тимошенко. Не дивлячись на наполягання фракції, що це питання має розглядатися сьогодні у сесійній залі, я виходжу з того, що на підставі тих напрацювань і висновків, а також рішення профільного комітету, потрібно це подання повернути до Генеральної прокуратури з вимогою додатково його обґрунтувати відповідно до Конституції та чинного законодавства України. З процедури слово просить Тимошенко. Будь ласка, Юліє Володимирівно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u47.p1">Шановні колеги! Власне кажучи, що сьогодні відбулося? Існує, ще раз підкреслюю, одноголосне рішення регламентного комітету, на якому я була присутня, що рішення і подання Генеральної прокуратури стосовно порушення кримінальних справ проти мене, є невмотивованим. Саме у цьому питанні - питанні констатуючої частини - всі члени регламентного комітету одноголосно визнали, що це подання є невмотивованим. Але я хочу, щоб ми розуміли питання глибше. Дійсно, сьогодні є рішення суду, яке спростувало всі обвинувачення Генеральної прокуратури <note>(про це просто не знає країна)</note>. Кожне обвинувачення вивчено в суді і визнано як абсолютно необґрунтоване, яке не має ні події, ні складу злочину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u47.p2">Сьогодні, за моїм наполяганням, ми мали розглянути у відкритому режимі з наданням всіх доказів і обґрунтувань це подання. Я зверталася до всіх колег народних депутатів, щоб публічно дали свою згоду або незгоду Генеральній прокуратурі на подання стосовно мене. Навіть, враховуючи те, що робота, яка проводилася в Адміністрації Президента, в Генеральній прокуратурі з кожним народним депутатом щодо примусу голосувати за надання згоди на мій арешт, тривала два дні, ні прокуратура, ні Адміністрація Президента за ті дні не встигли допресувати народних депутатів. І тому зараз саме за наполяганням Адміністрації Президента, прокуратури і всіх інших це подання повертається до Генеральної прокуратури, щоб Президент та його оточення мали можливість ще два тижні пресувати депутатів, пояснювати, які на них є кримінальні справи, давати якісь певні привілеї для того, щоб вже раз і назавжди заховати мене за грати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u47.p3">Я думаю, що через два тижні ми знову будемо розглядати це подання. Але ж хочу звернутися до всіх вас, щоб ми зрозуміли, що в нас сьогодні створена не президентсько-парламентська <note>(і не буде створена парламентсько-президентська республіка, як пропонує наш Леонід Данилович)</note>, а створена президентськопрокурорська республіка, де парламент, всі політики знаходяться під прокурорським наглядом, де на кожного є все для того, щоб будь-яке економічне або політичне рішення, яке є у законах, було прийнято під тиском прокуратури. І ми з вами знаємо чудово, що Генеральний прокурор, навіть будучи ще кандидатом на цю посаду, зібрав у нашому парламенті конституційну більшість голосів, коли голосували за його призначення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u48.p1">Юліє Володимирівно, прошу завершувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u49.p1">Зібрав чому? Тому, що існує справді репресивна машина. І не депутати голосують, спочатку прокурор голосує, а вже потім голосують депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u49.p2">Я не хочу, щоб так було щодо кожного з вас. Я не хочу, щоб так було щодо законів, які ми приймаємо. Я просто хочу, щоб ми прислухалися до того, про що казав Валерій Асадчев, і більше не дозволяли прокуратурі бути господарем в парламенті і в країні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u50.p1">Юліє Володимирівно, будь ласка, завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u51.p1">І тому, якщо такі подання ще будуть надходити, я прошу дійсно дотримуватися Конституції і взагалі не приймати їх до розгляду в парламенті, якщо Генеральна прокуратура навіть не може вмотивовано і конституційно це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u51.p2">Я хочу, щоб ми думали про перспективу, а не про наш сьогоднішній страх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u51.p3">Дякую за увагу <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52.p1">Дякую. Шановні колеги, хочу лише одне зазначити: як Голова Верховної Ради, я керуюся вашою волею і Регламентом, а не вказівками, які начебто хтось мені дає. Я виходжу виключно з Регламенту, з того, що треба захищати кожного народного депутата. Прошу мене не звинувачувати в тому, чого я не роблю <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52.p2">Шановні народні депутати! Хочу нагадати, що у нас сьогодні - день голосувань, і я просив би вас, шановні колеги, надолужити згаяний час і оперативно приймати відповідні рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52.p3">На розгляд вноситься проект Постанови Верховної Ради України про порядок денний другої сесії Верховної Ради України четвертого скликання, 2170.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52.p4">Шановні колеги, для обміну думками з процедури відведемо 5 хвилин і потім будемо голосувати. Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52.p5">Прошу на табло дати список.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u52.p6">Народний депутат Масенко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАСЕНКО О.М.</note>
            <u who="МАСЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u53.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Прошу передати слово Ніколаєнку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u54.p1">Народний депутат Ніколаєнко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u55.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань науки і освіти <note>(виборчий округ 187, Херсонська область)</note>. Спасибі. Фракція Соціалістичної партії. Шановний Володимире Михайловичу! Фракція Соціалістичної партії України просить, щоб до порядку денного були включені, і тоді ми проголосуємо за, проекти постанов про створення конституційної комісії по переходу до парламентськопрезидентської республіки <note>(2158)</note>, про виступ на телебаченні представників опозиції <note>(2167)</note>, про перенесення робочого тижня з 23 грудня на 17 вересня <note>(тут є два варіанти - Гармаша, Мартинюка та інших і Миколи Рудьковського)</note> і про початок процедури імпічменту <note>(1177)</note>. От якщо будуть включені ці чотири проекти постанови, ми проголосуємо дружно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u55.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u56.p1">Дякую. Народний депутате Танюк, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТАНЮК Л.С.</note>
            <u who="ТАНЮК Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u57.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань культури і духовності <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Прошу передати слово панові Удовенкові.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u58.p1">Геннадій Йосипович Удовенко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УДОВЕНКО Г.Й.</note>
            <u who="УДОВЕНКО Г.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u59.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань прав людини, національних меншин і міжнаціональних відносин <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Вчора група народних депутатів <note>(Жулинський, Удовенко, Стретович та інші)</note> внесла проект Постанови Верховної Ради України про порядок денний другої сесії Верховної Ради України четвертого скликання <note>(2170-1)</note>. У цьому проекті додатково до того, що ви запропонували Верховній Раді, пропонується включити п'ять законопроектів, а саме: 1324, 2012, 2012-1, 2040 і 2050. На засіданні Погоджувальної ради в понеділок не було згоди на те, щоб ці законопроекти були вилучені з порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u59.p2">На жаль, проект, внесений групою народних депутатів, у залі не поширений. Тобто відбувається якийсь селективний підхід до поширення документів у залі - той поширюю, а той не поширюю. Я ще раз наголошую на тому, що законопроект, поданий народним депутатом, ніхто не має права просто відкинути. Нехай Верховна Рада вирішує, але народний депутат має право на те, щоб його законопроект був розглянутий. Суб'єктом законодавчої ініціативи є народний депутат України, а не Апарат Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u59.p3">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u59.p4">Фракція "Наша Україна" не підтримає порядок денний, якщо не будуть враховані ці питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u60.p1">Народний депутат Самойлик, фракція комуністів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u61.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань молодіжної політики, фізичної культури, спорту і туризму <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Прошу вас підтримати внесення до порядку денного сесії проектів постанов Верховної Ради України про встановлення стипендій Верховної Ради України студентам вищих навчальних закладів з числа дітей-сиріт та дітей з малозабезпечених родин <note>(2163)</note> і про встановлення стипендій Верховної Ради України курсантам Харківського інституту танкових військ імені Верховної Ради України при Харківському політехнічному університеті <note>(2164)</note>. До речі, це єдиний вищий військовий навчальний заклад, який носить ім'я Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u61.p2">І прошу вилучити з порядку денного проект Постанови про присвоєння київському стадіону "Динамо" імені Валерія Лобановського, оскільки цей стадіон не є державним, а колектив давно вже визначився, ви це бачили, і цей стадіон вже носить ім'я Валерія Лобановського.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u62.p1">Який це номер?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u63.p1">Це проект 1015. А ті два проекти постанов я дуже просила б внести, це дуже важливо і для авторитету Верховної Ради України також.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p1">Дякую, шановні колеги, час вичерпано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p2">Хочу дати пояснення на зауваження Геннадія Йосиповича про формування порядку денного четвертої сесії Верховної Ради. Шановний Геннадію Йосиповичу! Відповідно до частини першої статті 2.4.2 Регламенту Верховної Ради "проект порядку денного сесії Верховної Ради готується Президією Верховної Ради спільно з Погоджувальною радою депутатських груп <note>(фракцій)</note> ". Отже, Регламент Верховної Ради не передбачає можливості подання альтернативного порядку денного сесії Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p3">Шановні колеги, є різні бачення і позиції, але відповідно до нашої домовленості я пропоную голосувати в такому порядку. Прошу уважно прослухати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p4">Першим ставиться на голосування проект Постанови Верховної Ради України про порядок денний другої сесії Верховної Ради України четвертого скликання, 2170. У цілому, без вилучень доповнень, але з урахуванням тих пропозицій, які висловили народні депутати Ніколаєнко та Самойлик. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p5">"За" - 199.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p7">Шановні колеги, я прошу не кричати, ми все вирішимо в цивілізованому порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p8">Будь ласка, покажіть по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u64.p9">З процедури слово має народний депутат Ключковський. Будь ласка. Давайте визначимо час, 3 хвилини, бо інакше будемо весь час тільки з процедури й говорити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u65.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Фракція "Наша Україна", Народний рух України. Шановний пане Голово! Ви абсолютно правильно зачитали норму Регламенту, тільки забули при цьому, що є ще конституційне право депутата на законодавчу ініціативу з кожного питання порядку денного сесії. Тому законопроект, який був зареєстрований, ви зобов'язані були роздати в залі, а потім на засіданні можна обговорювати процедуру і вирішувати це питання голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u65.p2">Зараз же ви запропонували включити зміни з усної пропозиції. Тобто нашу письмову пропозицію ви не розглядаєте, а усні включаєте. Отже, давайте все-таки жорсткіше дотримуватися Регламенту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u66.p1">Шановні колеги, я ще раз хочу сказати, що формування порядку денного - прерогатива Президії Верховної Ради і Погоджувальної ради. І давайте ми не плутатимемо право законодавчої ініціативи з намаганням сформувати порядок денний для всієї Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u66.p2">Народний депутат Юхновський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u67.p1">перший заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань науки і освіти <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Я не встиг одержати слова, але хотів би вас просити внести до порядку денного проект Закону України про внесення змін до Закону України про спеціальний режим інвестиційної та інноваційної діяльності технологічних парків, 2183. Прошу це питання внести до порядку денного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u68.p1">Так, хто ще з процедури? Народний депутат Рудьковський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u69.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань паливноенергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, СПУ)</note>. Соціалістична партія України. Звертаю увагу всіх народних депутатів, що у виступі Станіслава Ніколаєнка йшлося про законопроекти, які були внесені у письмовому вигляді та відповідним чином зареєстровані й роздані. Володимире Михайловичу, прошу вас після голосування порядку денного другої сесії поставити на голосування сьогодні і проголосувати проекти постанов 2181 та 2181-1 про перенесення роботи сесії у пленарному режимі з 23 грудня на наступний тиждень, з 17 вересня, бо інакше ми не можемо, треба проголосувати це до перерви, і про надання можливості опозиції виступити на телебаченні у п'ятницю, 2167.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u69.p2">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u70.p1">Народний депутат Турчинов, і час вичерпано.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u71.p1">Шановні народні депутати! Фракція Блоку Юлії Тимошенко нагадує вам, що в нас уже були, на жаль, випадки під час минулої сесії, коли ми декілька тижнів втрачали у зв'язку з тим, що керівництво Верховної Ради намагалося вилучити з порядку денного політичні законопроекти, які не влаштовують певні політичні сили, зокрема Леоніда Кучму і його оточення. Тому, шановний Володимире Михайловичу, ми наполягаємо, що будемо голосувати за порядок денний, до якого будуть внесені наші законопроекти, зокрема проекти постанов про початок процедури усунення Кучми Л.Д. з поста Президента України <note>(1177)</note>, про інформацію Генеральної прокуратури щодо розслідування звинувачень голови Державної податкової адміністрації Азарова у зловживанні службовим становищем, тискові на суб'єктів виборчого процесу та інших політичних діячів <note>(1262)</note>, про інформацію Генеральної прокуратури України щодо розслідування звинувачень, пов'язаних із вбивством Георгія Гонгадзе <note>(1265)</note>, а також про утворення Тимчасової слідчої комісії з розслідування подій 9 березня <note>(1184)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u71.p2">Тому, Володимире Михайловичу, фракція Блоку Юлії Тимошенко буде голосувати за той порядок денний, де будуть включені ці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u71.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p1">Дякую, шановний колего. Мабуть, ви прослухали, а можливо, й голосували, я щойно перед цим ставив на голосування проект постанови без будь-яких вилучень. Верховна Рада не підтримала, не набрали голосів. Тому я ставлю на голосування другу пропозицію, яка обговорювалася на Погоджувальній раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p2">Прошу уваги, шановні колеги, щоб потім не казали, що не почули. Я ставлю на голосування пропозицію прийняти проект Постанови Верховної Ради України про порядок денний другої сесії Верховної Ради України четвертого скликання <note>(2170)</note> за основу з вилученнями, які запропонували фракції Комуністичної партії України та Соціал-демократичної партії України <note>(об'єднаної)</note> і підтримані іншими вісьмома фракціями. Прошу підтримати цей проект за основу в такій редакції. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p3">"За" - 272.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p5">По фракціях прошу показати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p6">Шановні колеги, йдемо далі. Прошу уваги, зараз будемо голосувати про внесення тих питань, які були вилучені. Прошу уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p7">Ставлю на голосування пропозицію внести до порядку денного проект Постанови про початок процедури усунення Кучми Леоніда Даниловича з поста Президента України в порядку імпічменту та утворення спеціальної тимчасової слідчої комісії <note>(1177)</note>. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p8">"За" - 152.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p9">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p10">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p11">Шановні колеги, прошу слухати уважно. Наступне питання - проект Постанови про інформацію Генеральної прокуратури щодо розслідування звинувачень голови Державної податкової адміністрації України Азарова у зловживанні службовим становищем, тискові на суб'єктів виборчого процесу 2002 року, прикриванні брудних фінансових махінацій деякими високими посадовими особами та виконанні протизаконних замовлень, наведених у інформації, наданій майором СБУ Мельниченком <note>(1262)</note>. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p12">"За" - 157.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p13">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p14">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p15">Шановні колеги! Ставиться на голосування пропозиція внести до порядку денного проект Постанови про інформацію Генеральної прокуратури України щодо розслідування звинувачень Президента України Кучми у причетності до вбивства журналіста Гонгадзе, незаконній торгівлі зброєю, тискові на судову владу, зловживанні службовим становищем та привласненні, розтраті державних валютних коштів в особливо великих розмірах <note>(1265)</note>. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p16">"За" - 151.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p17">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p18">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p19">Прошу уваги, наступне питання - проект Постанови про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з розслідування подій, які мали місце 9 березня 2001 року в місті Києві <note>(1184)</note>. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p20">"За" - 177.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p21">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p22">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p23">Ставлю на голосування пропозицію фракції Комуністичної партії України про внесення <note>(були пропозиції фракції Компартії про вилучення, а зараз ми голосуємо про внесення)</note> проекту Закону про відновлення історичної справедливості в боротьбі за свободу і незалежність України <note>(1324)</note>. Прошу шановних колег проголосувати з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p24">"За" - 176.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p25">Шановні колеги, з процедури, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u72.p26">Народний депутат Цибенко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u73.p1">голова Комітету Верховної Ради України у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Спасибі. Володимире Михайловичу, я розумію, що можна з процедури надавати слово і до голосування, і після, але для мене було важливо, я піднімав руку, аргументувати свою позицію безпосередньо перед голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u74.p1">Вибачте, я не побачив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u75.p1">Шановні колеги! Думаю, що те рішення, яке відбулося, абсолютно правильне. Хочу підкреслити, що не буду мотивувати те рішення з ідеологічних або політичних міркувань, бо розумію, що це шлях у глухий кут, скажімо, я буду з позиції своєї політичної сили мотивувати, а праві партії - зі своїх позицій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u75.p2">Тому я, як автор пропозиції про неприйнятність цього законопроекту, спирався на те, що передусім у всіх міжнародних документах воюючою стороною визнається держава, а не організація. У даному разі мова йде про те, щоб визнати воюючою стороною ОУН-УПА, тобто організацію. Отож абсолютно правильно вчинили ми, не проголосувавши за внесення до порядку денного цього питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u76.p1">Шановні колеги! У зв'язку з тим що я нечітко сформулював пропозицію, ставиться на голосування для внесення до порядку денного сесії проект Закону про відновлення історичної справедливості в боротьбі за свободу і незалежність України <note>(1324)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u76.p2">"За" - 272.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u76.p3">Рішення прийнято <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u76.p4">По фракціях висвітіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u76.p5">Народний депутате Мартинюк, з процедури, будь ласка. Фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u77.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Щойно мій колега Цибенко у своєму виступі звертався до головуючого, щоб з процедури слово надавали перед голосуванням, а не після нього. Я дуже просив би, Володимире Михайловичу, зауважити це і з процедури надавати слово перед голосуванням. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u77.p2">Друге. Я не підтримую свого колегу Петра Степановича і звертаю вашу увагу на порушення Регламенту. Ніякі проекти про неприйнятність законів до порядку денного не вносяться, вони розглядаються разом з тим чи іншим законопроектом. Тобто ініціатива Цибенка не мала права голосуватися, бо законопроект не внесено до порядку денного. Коли проект буде внесено і він розглядатиметься, тоді голосується проект постанови про неприйнятність. Це друге.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u77.p3">І третє, останнє. Володимире Михайловичу, ми затверджуємо сьогодні порядок денний роботи сесії. Я розумію, що нам його треба прийняти, я розумію, бо не раз знаходився на вашому місці головуючого, наскільки вам там нелегко і складно, але я хотів би, щоб ви зрозуміли депутатів і їхні інтереси. Давайте ми все-таки не будемо поспішати, давайте не робити того, що ми зараз зробили. Ми зараз проголосували за питання, яке навпіл розколе Україну, і більша частина України проти того, що ми сьогодні проголосували <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>. Прошу не поспішати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p1">Дякую. Шановні колеги, ми далі голосуємо, я вибачаюся, що не помітив, я вже надів окуляри. Ми проголосували за проект народного депутата Кендзьора. Так що, будь ласка, сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p2">Ставлю на голосування пропозицію внести до порядку денного проекти Закону про внесення змін до Закону України про жертви нацистських переслідувань <note>(2012, 2012- 1)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p3">"За" - 304.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p5">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p6">Наступне питання - проект Закону про реабілітацію жертв політичних репресій <note>(2040)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p7">"За" - 320.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p9">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p10">Шановні колеги! Ставиться на голосування пропозиція внести до порядку денного проект Закону про визнання Організації українських націоналістів <note>(ОУН)</note> та Української повстанської армії <note>(УПА)</note> воюючою стороною у другій світовій війні <note>(2050)</note>. Прошу голосувати <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u78.p11">Одну хвилиночку. Народний депутат Коваль. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОВАЛЬ В.С.</note>
            <u who="КОВАЛЬ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u79.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Шановний Володимире Михайловичу, відмовила система, причому не включився весь цей сектор. Я не знаю про весь зал, бо я не бачив інші пульти, але. Практично всі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p1">Я звертаюся до працівників Апарату: система функціонує зараз? Прошу уваги! Ставиться на голосування для внесення до порядку денного проект Закону про визнання Організації українських націоналістів <note>(ОУН)</note> та Української повстанської армії <note>(УПА)</note> воюючою стороною у другій світовій війні <note>(2050)</note>. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p2">"За" - 161.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p4">По фракціях, будь ласка, дайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p5">Шановні колеги! Ставлю на голосування пропозицію народного депутата Самойлик про внесення до порядку денного проектів постанов 2163 і 2164. Йдеться про встановлення стипендій Верховної Ради для сиріт, а також для курсантів Харківського Інституту танкових військ імені Верховної Ради. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p6">"За" - 375.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u80.p7">Шановні колеги! Народний депутат Рудьковський вніс пропозицію внести до порядку денного. Будь ласка, шановний колего, сформулюйте ваші пропозиції ще раз, я не встиг точно записати. Прошу уважно слухати, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u81.p1">Пропонується внести до порядку денного проекти постанов про створення конституційної комісії Верховної Ради України <note>(2158)</note>, про виступ опозиції на телебаченні <note>(2167)</note>, про перенесення пленарних засідань із 23 грудня на 17 вересня, тобто на наступний тиждень <note>(2181)</note> і останній проект 1177.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p1">Шановний колего, ми вже проголосували проект 1177.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p2">Ставлю на голосування пропозицію народного депутата Рудьковського про внесення до порядку денного сесії проекту Постанови про створення Конституційної комісії для опрацювання документів з реформи політичної системи під головуванням Мороза Олександра Олександровича. Прошу визначитися, враховуючи, що є відповідне доручення комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p3">"За" - 105.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p5">Ставлю на голосування пропозицію народного депутата про внесення до порядку денного проекту Постанови про надання опозиції можливості виступити на телебаченні <note>(2158)</note>. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p6">"За" - 195.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p8">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p9">Ставлю на голосування пропозицію народного депутата Рудьковського про внесення до порядку денного проекту постанови, яким передбачено перенести пленарне засідання на 17 вересня. За графіком у нас робота в округах. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p10">"За" - 188.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p11">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u82.p12">Ставлю на голосування пропозицію народного депутата Ніколаєнка. Прошу, шановний колего, назвати два проекти постанов, які ви пропонуєте. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u83.p1">Фракція Соціалістичної партії України. Шановний Володимире Михайловичу! Колега Рудьковський у принципі назвав ті проекти постанов, які я пропонував. Залишився не проголосований один проект постанови 2181-1, внесений Гармашем і Мартинюком, які пропонують перенести не весь тиждень пленарних засідань, а тільки один день, на 17 вересня, решта днів щоб була робота в комітетах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p1">Шановні колеги, незважаючи на те, що ми голосували, я ще раз ставлю на голосування пропозицію внести до порядку денного проект колег Гармаша і Мартинюка про те, щоб 17 вересня у нас відбулося пленарне засідання. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p2">"За" - 161.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p3">Шановні колеги! Ставиться на голосування проект Постанови Верховної Ради України про порядок денний другої сесії Верховної Ради України четвертого скликання в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p4">"За" - 259.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p5">Рішення прийнято <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p6">По фракціях висвітіть, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u84.p7">З мотивів слово має Ігор Рафаїлович Юхновський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u85.p1">Володимире Михайловичу, я так і не зрозумів, чи законопроект 2183 автоматично внесено, хоч ми і не проголосували за його внесення, чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u86.p1">Про що цей законопроект?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u87.p1">Законопроект 2183 про внесення змін до Закону України про спеціальний режим інвестиційної та інноваційної діяльності технологічних парків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u88.p1">Внесено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЮХНОВСЬКИЙ І.Р.</note>
            <u who="ЮХНОВСЬКИЙ І.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u89.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u90.p1">Зал не заперечує? Шановні колеги, оголошується перерва на 30 хвилин, до 12 години 40 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(П і с л я п е р е р в и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p1">Продовжуємо нашу роботу. Прошу запросити депутатів до сесійної зали. Шановні колеги, прошу заходити до сесійної зали, продовжуємо роботу, без нас з вами наші завдання ніхто не вирішуватиме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p2">Шановні колеги, продовжуємо роботу. На ваш розгляд вноситься проект Постанови про дострокове припинення повноважень народного депутата України Олексенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p3">Оскільки у нас сьогодні день прийняття рішень, я просив би не проводити обговорення, а одразу голосувати в той чи інший спосіб за питання, передбачені розкладом засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p4">Валентине Григоровичу, будь ласка, вам слово. Проект Постанови про дострокове припинення повноважень народного депутата України Олексенка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p5">Шановні колеги! Очевидно, немає потреби обговорювати це питання, так? Прошу зайняти робочі місця, будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p6">Ставиться на голосування проект Постанови Верховної Ради України про дострокове припинення повноважень народного депутата України Олексенка у зв'язку з його смертю. Прошу проголосувати. Увімкніть систему, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p7">"За" - 329.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p9">На ваш розгляд вноситься проект Постанови про День уряду України у листопаді 2002 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u91.p10">З мотивів, будь ласка. Георгій Корнійович Крючков, голова Комітету з питань національної безпеки і оборони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРЮЧКОВ Г.К.</note>
            <u who="КРЮЧКОВ Г.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u92.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань національної безпеки і оборони <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Шановні колеги! Ця пропозиція внесена, як тут написано, народними депутатами Литвином і Крючковим, але я просив би записати для протоколу, що фактично ще одним автором цієї законодавчої ініціативи є народний депутат Гавриш. Просив би це відобразити, це не позначено у зв'язку з моїм відрядженням. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u92.p2">Друге. Ми дуже хотіли б передбачити при підготовці цього питання ґрунтовну роботу, і тут є пропозиція про створення спеціальної комісії, яка підготує відповідні матеріали, оскільки йдеться про реформування Збройних Сил і про соціальні проблеми. І у зв'язку з цим просили б керівництво Верховної Ради так провести підготовку, щоб не на міністрові це все, як кажуть, зійшлося, а щоб виступили і прем'єр-міністр, і віцепрем'єр-міністр з цих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u92.p3">І останнє. Колега Михайло Антонович Павловський вніс пропозицію на День уряду в листопаді внести досить важливе питання щодо нових наукоємних технологій. Особисто я гаряче підтримую цю ідею, але просив би Михайла Антоновича погодитися на перенесення розгляду цього питання на грудень чи січень, щоб листопадовий День уряду не був ще більше перевантажений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u92.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u93.p1">Дякую. Шановні колеги! Ставлю на голосування проект постанови 1261. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> З мотивів? Народний депутат Доманський, земляк, фракція комуністів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u94.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань національної безпеки і оборони <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! В конце июля в Украине произошло событие, от которого вздрогнул весь мир. Это событие стало трагедией для Украины, для Вооруженных Сил, для того, кто потерял отца или мать, дочь или сына. Я говорю о катастрофе на Скниловском аэродроме.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u94.p2">Мне обидно, что Верховный Совет в этой ситуации повел себя не как государственная организация. Перечисление однодневного заработка, выражение соболезнования семьям погибших, минута молчания не соответствуют уровню Верховного Совета. Сегодня кое-кто в Украине эту трагедию хочет использовать для расправы над руководством Вооруженных Сил, преследуя, разгоняя, увольняя и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u94.p3">Я считаю, что Верховный Совет должен повернуться к этому вопросу и на следующей неделе провести специальное заседание. Причины не в том, что самолет упал, причины глубинные, и Верховный Совет должен разобраться, почему это происходит. Несколько лет мы просим руководство государства выделить на оборону деньги и прочее. Я прошу внести в повестку дня, и именно на этом заседании принять решение, когда нам проводить День уряду и другие мероприятия, чтобы обсудить возможность недопущения подобных происшествий в Вооруженных Силах Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u95.p1">Дякую. Шановні колеги! В нас сьогодні день голосування, я просив би ще раз: давайте не будемо агітувати один одного. Це дуже важливі, пекучі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u95.p2">Я ставлю на голосування проект Постанови 2061 про День уряду України в листопаді 2002 року з порядком денним: "Про хід реформування Збройних Сил України та про хід виконання вимог чинного законодавства урядом України і заходи, які ним вживаються, щодо посилення соціального захисту військовослужбовців та членів їхніх сімей, стану пенсійного, медичного, житлового, транспортного забезпечення військових пенсіонерів та ветеранів військової служби". Ставлю на голосування за основу. Є пропозиція проголосувати в цілому. Ставлю на голосування в цілому. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u95.p3">"За" - 374.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u95.p4">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u95.p5">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови 2061-1 про День уряду в листопаді 2002 року з порядком денним: "Інформація Кабінету Міністрів України про діяльність уряду по розробці державної стратегії відродження і підтримки власного виробництва та розвитку високих наукоємних конкурентоспроможних технологій: електронної галузі, виробництва транспортних засобів, засобів систем інформації і керування зв'язку <note>(комп'ютерні технології, телекомунікації, автономні та радіосистеми навігації, енергозберігаючі технології)</note> тощо - як найважливішої умови зростання добробуту населення та досягнення Україною статусу розвинутої країни". Є потреба в обґрунтуванні? Одну хвилинку, шановні колеги. Заслухаємо нашого колегу Павловського, автора цього проекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ М.А.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u96.p1">aолова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aиборчий блок Юлії Тимошенко")</note>. Шановні колеги! Я думаю, обґрунтовувати актуальність цієї проблеми не потрібно. Я хочу внести пропозицію, яка не буде заважати вирішенню тих двох питань, які були поставлені Георгієм Корнійовичем. Вони дуже актуальні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u96.p2">Щоб зараз, дійсно, не створювати конкуренції, а це важливе питання, я підтримую пропозицію Георгія Корнійовича перенести його на День Уряду на грудень. Ці питання навіть взаємопов'язані, ми радикально вирішимо і проблему бідності, і всі інші соціальні проблеми, якщо буде наукомістке виробництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u96.p3">Я хочу наголосити: наукомістке. Я вчора був на міжнародній конференції "Технологічне передбачення", тобто стратегія. Представники багатьох країн світу доповідали, як їхні країни досягли високого рівня розвитку. І виявляється, що в країнах, які мають високі технології, заробітна плата у двадцять-сорок разів більша, ніж у тих, які є сировинними придатками для них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u96.p4">Це дуже важлива проблема. І тому я прошу підтримати мою пропозицію - перенести розгляд питання з листопада на грудень. А ті питання, які пропонують розглянути в листопаді, теж дуже важливі, я прошу їх підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p1">Ставлю на голосування проект постанови 2061-1 з поправкою народного депутата Павловського провести День уряду в грудні з цього питання. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p2">"За" - 381.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p3">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p4">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови про проведення парламентських слухань у жовтні та листопаді 2002 року за 2053. Проект постанови вам розданий. Чи є потреба обговорювати нам її?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p5">Я ставлю на голосування в цілому проект Постанови Верховної Ради України про проведення парламентських слухань у жовтні та листопаді 2002 року за 2053. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p6">"За" - 318.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p7">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p8">На ваш розгляд вноситься проект Постанови про проведення парламентських слухань про становище молоді <note>(в листопаді 2002 року)</note> за номером 2014. Ініціатор подання - народний депутат Катерина Семенівна Самойлик.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u97.p9">Є уточнення? Увімкніть, будь ласка, мікрофон народному депутату Самойлик.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u98.p1">У зв'язку з тим, що, вибачте, в листопаді будуть і Дні уряду, і парламентські слухання, і зустрічі молодіжних організацій з керівниками Верховної Ради України, з керівниками фракцій, головами комітетів, які ми з вами намітили, я би просила, щоб ми в цій постанові точно зафіксували дату парламентських слухань про становище молоді в Україні - 27 листопада, о 16 годині. Прошу це врахувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p1">Шановні колеги! Я прошу підтримати цей проект постанови з урахуванням пропозицій народного депутата Самойлик. Прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p2">"За" - 363.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p3">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови за 2145 про проведення парламентських слухань "Про виконання законодавства щодо розвитку загальної середньої освіти в Україні" <note>(16 жовтня 2002 року)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p4">Я думаю, нагальність цього питання сумнівів ні в кого не викликає. Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p5">"За" - 384.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p6">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p7">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови про проведення парламентських слухань на тему: "Українська культура: стан та перспективи розвитку" <note>(у листопаді 2002 року)</note>. Це подання Комітету з питань культури і духовності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p8">Шановні колеги! Я думаю, нам просто треба буде розвести дати. Але зважаючи на нагальність цієї проблеми, я думаю, це питання також треба розглянути.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p9">Ставлю на голосування в цілому проект постанови за 1233. А щодо дати - ми розведемо і з'ясуємо. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p10">"За" - 397.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p11">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p12">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови Верховної Ради про внесення змін до пункту 7 Постанови Верховної Ради України про утворення Тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України для з'ясування причин, що призвели до кризового фінансового стану Акціонерного комерційного агропромислового банку "Україна" та перевірки дотримання законності при здійсненні його ліквідації <note>(стосовно включення до складу тимчасової слідчої комісії народного депутата)</note>, за номером 2019.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u99.p13">З процедури - народний депутат Мартинюк. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u100.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Фракція комуністів. Шановний Володимире Михайловичу! Я особисто і наша фракція абсолютно нічого не маємо проти пропозиції народного депутата і, власне, проти самого народного депутата. Але тут є нюанси, якими порушується Регламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u100.p2">Суть зводиться до того, що, створюючи ті чи інші комісії, ми виходимо з регламентної норми про те, що включення до складу комісії відбувається пропорційно чисельності фракцій і груп. Ми зараз не можемо гарантувати, що ця норма Регламенту не порушується. Тому я пропоную не приймати такої постанови за ініціативою народного депутата, відправити її для вивчення принаймні в регламентний комітет, чи не порушується Регламент, а потім уже проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u100.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p1">Дякую. Шановні колеги! Ми цей документ включили і в розклад засідань, і в порядок денний. Ні в кого він не викликав сумніву. Давайте визначимося голосуванням. Не набере потрібної кількості голосів - проголосуємо за друге рішення. Якщо депутат виявляє ініціативу і має бажання працювати на користь загальної справи, то я думаю, що треба це підтримувати. Прошу шановних колег проголосувати за проект постанови 2019, який я щойно озвучив. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p2">"За" - 311.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p3">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p4">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови про надання згоди на відпуск Міністерству оборони України авіаційного палива з державного резерву, 2118. Ви знаєте, що таке рішення може прийняти лише Верховна Рада. Є потреба обговорювати це питання? Прошу шановних колег проголосувати і підтримати. Це вкрай необхідно Збройним Силам України. Прошу голосувати за проект постанови Верховної Ради за 2118. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p5">"За" - 370.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p7">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови про звернення групи учасників бойових дій у Великій Вітчизняній війні щодо спорудження меморіального комплексу "Ратне поле", 2075 <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p8">З процедури? Шановні колеги! Я готовий надати слово з процедури, але якщо ми кажемо про примирення, то давайте також підтримаємо і цей проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u101.p9">Народний депутат Ключковський.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u102.p1">Фракція Віктора Ющенка "Наша Україна", Народний рух України. Шановний пане головуючий! Шановні колеги депутати! Власне, для того щоб можна було використати цю постанову саме для примирення, для досягнення історичної згоди в оцінці всіх дій, які відбувалися в роки другої світової війни, нами внесена пропозиція додати до цієї постанови ще одне уточнення стосовно того, що на цій меморіальній площі має бути увічнена пам'ять не тільки всіх тих, хто загинув з боку Радянської армії, а й усіх, хто боровся проти фашизму, в тому числі бійців Української повстанської армії і бійцівукраїнців сил Опору в різних країнах світу. Тоді це, дійсно, буде історична пам'ять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u102.p2">Якщо цю пропозицію буде прийнято, ми будемо голосувати за. Без цього ми не зможемо підтримати цей проект постанови.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u103.p1">Шановний колего! Ви сформулюйте і передайте мені, щоб я міг поставити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u103.p2">Народний депутат Кендзьор. І будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u104.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань культури і духовності <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aлок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Фракція "Наша Україна", Народний рух України. Володимире Михайловичу! Ось зараз відбувається ніби така планомірна, нормальна, спокійна робота Верховної Ради. Верховна Рада має унікальний шанс справді започаткувати якийсь процес з ліквідації цього протистояння, яке ми маємо вже протягом половини століття, щодо ветеранів Радянської Армії та ветеранів Української повстанської армії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u104.p2">Якби Верховна Рада сьогодні спромоглася прийняти таке рішення, щоб, дійсно, на цьому ратному полі спорудити такий монумент, як це зробили, наприклад, іспанці, то слово честі, такій Верховній Раді не було б ціни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u104.p3">Володимире Михайловичу, спробуйте переконати всіх депутатів, давайте зробимо цей крок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u105.p1">Шановні колеги! Пропозиція зрозуміла, я думаю. Сформулюйте і подайте мені. Народний депутат Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u106.p1">Спасибі, Володимире Михайловичу. Я хотів би сказати ось що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u106.p2">Як я розумію, а я є автором проекту постанови, який голосується, якщо будуть вноситися якісь пропозиції, то вони мають бути письмово сформульовані в іншому документі, розглянуті на засіданні комітету, і потім ми його проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u106.p3">Зараз голосується проект постанови, автором якої є я. Тому я вважаю, що треба голосувати той документ, який подано і розглянуто комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u106.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u107.p1">Народний депутат Шкіль. І, шановні колеги, перейдемо до голосування. Я запропоную, як проголосувати, і ми вирішимо цю проблему.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u108.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності <note>(виборчий округ 121, Львівська область)</note>. Я хочу сказати, що коли ми говоримо про національне примирення, то ми мусимо пам'ятати одне: була не просто Велика Вітчизняна війна, була друга світова війна. Тому я думаю, що найкраще і найпростіше вирішення цього питання - записати в проекті постанови замість "Великій Вітчизняній війні" "учасники бойових дій у другій світовій війні". І все. Там одразу всі питання будуть передбачені. Я нічого не маю проти того, щоб було побудовано такий комплекс, але потрібно внести такі зміни, і я думаю, що вся Верховна Рада проголосує за це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u108.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p1">Шановні колеги! Давайте, може, сформулюємо, а потім проголосуємо. Я зараз запропоную те, що ви говорите.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p2">Шановні колеги! Оскільки надійшли такі пропозиції, то давайте зараз спокійно, мирно з урахуванням того, що нам потрібне примирення, як ми кажемо, проголосуємо таким чином: приймемо документ за основу, після цього поставимо на голосування внесені пропозиції, які зводилися до того, щоб доповнити проект постанови, а також пропозицію народного депутата Шкіля, і тоді визначимося в цілому щодо цього документа. Немає заперечень? Таким чином, шановні колеги, нам треба проголосувати. Якщо рішення не буде прийнято, потрібно направити на доопрацювання. Розумієте? А ми не можемо не голосувати його. Правильно? Тому я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України за номером 2075 за основу. Прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p3">"За" - 350.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p4">Ставлю на голосування пропозицію включити доповнення про те, що це повинен бути меморіальний комплекс шанування та увічнення пам'яті переможців у Великій Вітчизняній війні та всіх учасників визвольних змагань. Правильно сформулював? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal>. Шановні колеги! Давайте проголосуємо, визначимося, яка буде ваша позиція. Я вас прошу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p5">Шановні колеги! Я ставлю на голосування цю пропозицію, прошу визначитися. Прошу вас, не кричіть! Ми ж за основу проголосували, є доповнення, давайте визначимося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p6">"За" - 205.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p7">Рішення не прийнято. Шановні колеги! Ну, визначилися ми, ну не потрібно! Перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p8">Друге. Народний депутат Шкіль пропонує записати: "переможців у другій світовій війні". Так ви пропонували? Прошу проголосувати за цю пропозицію. Прошу, визначайтеся. Проголосуємо потім, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p9">"За" - 202.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p10">Ставлю на голосування в цілому проект постанови 2075. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p11">"За" - 272.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p12">Рішення прийнято. Шановні колеги! Я думаю, якщо буде внесено інший проект постанови, то ми його розглянемо і також визначимося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p13">По фракціях покажіть, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p14">На ваш розгляд вноситься проект Закону України про запобігання та протидію легалізації <note>(відмиванню)</note> надходжень, одержаних злочинним шляхом <note>(друге читання)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u109.p15">З процедури - Матвєєв. Фракція комуністів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u110.p1">Шановні колеги! Фракція комуністів. Я хочу звернути вашу увагу на те, що тільки сьогодні вранці при реєстрації ми з вами отримали порівняльну таблицю для розгляду цього дуже складного законопроекту, мабуть, ви всі погодитеся, тільки сьогодні. Це на порушення Регламенту, тому що зараз на трибуну необхідно виходити авторам законопроекту доповідати і приймати відповідне рішення. Ми цього не можемо робити, бо наша фракція сьогодні протягом десь 30 хвилин обговорювала це питання, не маючи на руках остаточної редакції проекту закону, і дійшла висновку, що його сьогодні не можна розглядати. Необхідно зняти його з розгляду, тому що ми повинні досконально розібратися у всіх його положеннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u110.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u111.p1">Дякую. Народний депутат Рудьковський. Наступний - народний депутат Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u112.p1">Соціалістична партія України. Володимире Михайловичу! Я підтримую попереднього виступаючого. Ми не готові розглядати цей законопроект зараз. Ми проти відмивання коштів, але розглядати законопроект, не подивившись і не порівнявши статті, ми не можемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u112.p2">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u113.p1">Дякую. Народний депутат Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u114.p1">"Наша Україна", Партія захисників Вітчизни. Шановні народні депутати! Шановний Володимире Михайловичу! По-перше, я хочу звернути вашу увагу на те, що цілком правильно сказав депутат Матвєєв. По-друге, той текст остаточної редакції, який надали автори - члени Комітету з питань фінансів і банківської діяльності, є незаконний і неконституційний. Я особисто подав пропозиції до багатьох статей цього законопроекту. Однак по статтях вони не рознесені, і це мотивується тим <note>(в кінці написано)</note>, що це текст з іншого законопроекту, який був. Яку б дурницю чи не дурницю написав народний депутат, це має бути включене в таблицю. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u114.p2">Друге. Цим проектом пропонується взагалі змінити Кримінальний кодекс через введення такого поняття, як предикатні злочини. І в такому вигляді цей законопроект, звісно, приймати не можна. Його треба відкладати, доручити комітету переробити таблицю, зобов'язавши його вивчити Конституцію, Регламент, де передбачено право кожного депутата на включення його поправки до таблиці. А потім зал визначить, дурниця там написана чи не дурниця. І це справа ні Буряка, ні інших керівників так званих груп, які там організувалися. Насправді це є імітація діяльності і лобіювання інтересів фінансових кланів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u115.p1">Шановні колеги! У нас з питань регламенту 1 хвилина відводиться. Я прошу вас, давайте будемо дотримуватися регламенту, щоб я не застосовував поліцейських санкцій, не вимикав мікрофона. Позиція зрозуміла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u115.p2">Народний депутат Ващук. І будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u116.p1">aолова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, aиборчий блок "За Єдину Україну!")</note>. Шановні колеги! Ми розуміємо, наскільки важлива ця проблема і що треба приймати закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u116.p2">Але нас, аграріїв, насторожує такий момент. Там закладена норма, що коли через готівковий розрахунок людина щось купує понад десять тисяч євро, то вона може бути притягнута до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u116.p3">Нас хвилює, що, коли фермер або селянин, який годує бичків, свиней чи працює на землі, десь продав хліб, зібрав гроші на комбайн, трактор і завтра пішов його купувати, старенький чи поношений, його швидко знайдуть. Бо ті, хто ховав мільйони і мільярди, досьогодні ходять на волі, і є підозра, що так довго ходитимуть. То чи немає такої загрози.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u117.p1">Уже зрозуміло, Катерино Тимофіївно. Шановні колеги! Позиція зрозуміла. Від комітету - народний депутат Буряк. І будемо визначатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u117.p2">Будь ласка, увімкніть мікрофон народного депутата Буряка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БУРЯК С.В.</note>
            <u who="БУРЯК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u118.p1">aолова Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності <note>(виборчий округ 193, Хмельницька область)</note>. Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! Я хотел бы принятие и рассмотрение этого законопроекта перенести из политической плоскости в логичную.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u118.p2">По распоряжению Председателя Верховного Совета была создана рабочая группа, которая проработала два месяца. Было учтено более 1000 поправок, была обеспечена комитетом, подчеркиваю, информационная поддержка, был проведен ряд круглых столов и так далее, разрешены практически все острые вопросы. Это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u118.p3">Второе. На вторник комитет планирует рассмотрение законопроекта, связанного с амнистией капитала, который вывезен и находится внутри.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u118.p4">И третье. Я хотел бы подчеркнуть, что это будет иметь определенные последствия для экономики Украины, и это почувствует и рядовой человек, который пользуется системой "Вестерн-Юнион", и банкир, который имеет корреспондентские отношения, и экспортер, и импортер, который будет ограничен в своем поведении.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u118.p5">Поэтому актуальность этого законопроект однозначна. Я предлагаю его рассмотреть во втором чтении и принять.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u119.p1">Народний депутат Асадчев. І на цьому завершуємо, вже час вичерпано. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u120.p1">Дякую. Володимире Михайловичу, я, як завжди, з процедури. От чим ми зараз займаємось? Є процедура другого читання. На руках таблиця, виходить на трибуну доповідач і починається процедура другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u120.p2">Кому щось не подобається чи чогось не врахували, з'ясовується при другому читанні, відбувається голосування. Що ми зараз оце почали політичні дебати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u120.p3">Або давайте приступати до процедури другого читання, або давайте знімати це питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u121.p1">Шановні колеги! У нас так безкінечно буде. Народний депутат Ключковський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u121.p2">У нас сьогодні, ще раз нагадаю, не обговорення, а голосування, будемо голосуванням визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u122.p1">Фракція Віктора Ющенка "Наша Україна", Народний рух України. Шановний пане Голово і шановні колеги депутати! Тема законопроекту надзвичайно важлива для України як держави, важлива для нас, важлива для всіх наших виборців. І тому я дуже прошу не підходити до цього надзвичайно важливого законопроекту як до прохідного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u122.p2">Сьогодні ранком нам роздано цю порівняльну таблицю. У ній 144 поправки. Тільки що голова комітету заявив, що враховано понад одну тисячу поправок. Я питаю: де вони? Я хочу нагадати, що коли автор вніс поправку і вона комітетом врахована, то це зовсім не означає, що сесійний зал з нею погоджується. І тому в такому законі ми повинні наполягати на тому, щоб була повністю дотримана процедура другого читання. Тут уже я бачу багато проколів. Наприклад, тут вживаються слова "злочинна операція" чи ще щось злочинне. Я хочу нагадати, що відповідно до Конституції злочинним може оголосити щось тільки суд, а не закон і не апріорна позиція виконавчої влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u122.p3">Тому я прошу відкласти розгляд цього законопроекту до наступного пленарного тижня. Ми всі вивчимо порівняльну таблицю, комітет повинен внести в цю порівняльну таблицю всі без винятку пропозиції - і враховані, і відхилені, - і тоді можна розглядати його в другому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u123.p1">Пропозиція зрозуміла. З мотивів - народний депутат Павловський. Шановні колеги! Я прошу, давайте будемо працювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ М.А.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u124.p1">Я дякую, Володимире Михайловичу. Шановні колеги! Я хотів дещо уточнити. За Регламентом ми маємо право вносити поправки до поправок. І на це надається шість днів. Тому колеги правильно тут пропонують, і ми повинні перенести його на наступний пленарний тиждень. Якраз ми встигнемо і поправки до поправок внести, і все буде об'єктивно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u124.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u125.p1">Шановні колеги! У мене є паліативна пропозиція. Давайте ми зараз доручимо комітету на чолі з Буряком Сергієм Васильовичем попрацювати з керівниками груп і фракцій. Якщо буде згода, то ми після обіду можемо повернутися до цього питання знову. В іншому випадку це питання тоді. Ну, я вас прошу, шановні колеги, давайте відкладемо розгляд цього питання. Бо якщо діяти згідно з процедурою, то треба, щоб зараз виходили на трибуну і голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u125.p2">Немає заперечень з цього приводу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u125.p3">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u125.p4">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про якість та безпеку харчових продуктів і продовольчої сировини <note>(щодо стандартів)</note>. Це два документи: проект Президента України 1193, і проект Кабінету Міністрів 1140.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u125.p5">Народний депутат Поліщук Микола Єфремович. Є потреба дати пояснення, Миколо Єфремовичу? Немає? Шановні колеги! Є пропозиція прийняти за основу обидва проекти і підготувати узгоджений до другого читання. Не буде заперечень? Миколо Єфремовичу, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОЛІЩУК М.Є.</note>
            <u who="ПОЛІЩУК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u126.p1">aолова Комітету Верховної Ради України з питань охорони здоров'я, материнства та дитинства <note>(виборчий округ 214, м.Київ)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! В першому читанні цей законопроект ми вже прийняли. Це друге читання. Цей законопроект не потребує вже ніяких поправок, він детально розглядався, і минулого разу він був прийнятий більшістю голосів. Тому пропонується прийняти його в такому вигляді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u127.p1">Шановні колеги! Там два законопроекти. Тому я пропоную вчинити так: проголосувати окремо кожен проект за основу і потім доручити підготувати узгоджений проект до другого читання. Немає заперечень? Ставлю на голосування проект закону 1193 за основу. Прошу голосувати. Ну, ви визначайтеся, який.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u127.p2">"За" - 329.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u127.p3">Отже, ми доручаємо комітету підготувати до другого читання з урахуванням пропозицій, які містяться в урядовому законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u127.p4">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України <note>(щодо відповідальності та контролю за сплатою внесків на соціальне страхування)</note>. Це проект Президента України. Доповідач від комітету - Вернигора Леонід Михайлович. Є необхідність обговорювати цей документ?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u127.p5">ГОЛОСИ З МІСЦЬ. Немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u128.p1">Ставлю на голосування за основу в першому читанні. Прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u128.p2">"За" - 309.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u128.p3">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u128.p4">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Кодексу законів про працю України та Закону України про оплату праці. Комітет пропонує відхилити. Шановний керівник комітету, є потреба аргументувати цей документ? Пропонуйте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u128.p5">Від комітету слово має народний депутат Сухий. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u129.p1">секретар Комітету Верховної Ради України з питань соціальної політики та праці <note>(виборчий округ 79, Запорізька область)</note>. Шановні народні депутати! Маю довести до вашого відома, що цей законопроект зазначено як невідкладний, а комітет прийняв рішення його відхилити з огляду на те, що запропоновані зміни до статті 9 закону не відповідають вимогам Закону України про державні соціальні стандарти та державні соціальні гарантії. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u129.p2">Друге. Комітет вважає, що застосування в даний час мінімальної погодинної заробітної плати як державної гарантії не сприятиме підвищенню заробітної плати. Я вам скажу, яка буде заробітна плата за годину - 99 копійок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u129.p3">Третє. Потрібно звернути увагу також на те, що в частині другій статті 21 Закону України про професійні спілки передбачено, що ці проекти мають погоджуватися. Ні профспілки, ні УСПП такого погодження до цього законопроекту не подали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u129.p4">І останнє. Мінімальна заробітна плата повинна встановлюватися на рівні, не нижчому від прожиткового мінімуму, а не з його урахуванням, як пропонується в цьому законопроекті. Тому комітет і прийняв рішення законопроект відхилити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p1">Шановні колеги! Відповідно до процедури ставиться на голосування пропозиція прийняти проект Закону про внесення змін до Кодексу законів про працю України та Закону України про оплату праці за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p2">Що стосується уряду, то у вас була можливість агітувати за цей документ під час його розгляду на пленарному засіданні. Будь ласка, ставлю на голосування. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p3">"За" - 257.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p5">По фракціях висвітіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p6">На ваш розгляд вноситься проект Закону про Концепцію Загальнодержавної програми адаптації законодавства України до законодавства Європейського Союзу. Є пропозиція комітету прийняти цей проект закону за основу. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p7">Ставиться на голосування проект Закону про Концепцію Загальнодержавної програми адаптації законодавства України до законодавства Європейського Союзу, 1191, для прийняття за основу. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p8">"За" - 336.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p10">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про оперативно-розшукову діяльність <note>(щодо надання права митним органам на оперативно-розшукову діяльність)</note>, 1120. Комітет пропонує прийняти за основу. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u130.p11">Народний депутат Мойсик, голова комітету. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u131.p1">aолова Комітету Верховної Ради України з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності <note>(виборчий округ 87, Івано-Франківська область)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Я просив би зняти законопроект з розгляду і перенести його на інший строк, про який я вам повідомлю письмово пізніше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u132.p1">Шановний колего, це рішення комітету чи ваша пропозиція?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u133.p1">Пропозиція моя, як голови комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u134.p1">Народний депутат Гуренко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u135.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань економічної політики, управління народним господарством, власності та інвестицій <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Фракція Компартії України. Шановні колеги! Коли опрацьовувався Митний кодекс у нашому комітеті, ця проблема не раз обговорювалася і, на мій погляд, була вирішена залом, коли ми голосували за Митний кодекс. Ми вважаємо, що не можна ще одному органу надавати право на оперативно-розшукову діяльність, їх достатньо в нашій Україні. До речі, тут присутній представник Служби безпеки України, яка здійснює боротьбу з контрабандою, і цього достатньо. Тому я закликаю вас проголосувати проти цього законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u136.p1">Народний депутат Карнаух, і будемо визначатися голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРНАУХ М.В.</note>
            <u who="КАРНАУХ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u137.p1">Шановні колеги! Я підтримую пропозицію Гуренка і вважаю, що немає жодної потреби і необхідності митним органам надавати право здійснювати оперативно-розшукову діяльність. Це невластива їм функція, і це призведе до значних витрат коштів. Я вважаю, що це не потрібно і законопроект треба відхилити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u138.p1">Дякую. Народні депутати Зварич і Король, і будемо завершувати. Добре, і ви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u138.p2">Народний депутат Зварич. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u139.p1">заступник голови Eомітету Верховної Ради України з питань Європейської інтеграції <note>(виборчий округ 90, Івано-Франківська область)</note>. Шановні колеги! Я не буду повторювати те, що було тут сказано, зокрема депутатом Гуренком, який абсолютно має рацію в даному разі. Хочу лише також додати і нагадати всім, що порушення митних правил - це є винятково адміністративні правопорушення, і вони аж ніяк не можуть трактуватися в межах кримінального законодавства. Тому я погоджуюся, що треба відхилити цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u140.p1">Народний депутат Король. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРОЛЬ В.М.</note>
            <u who="КОРОЛЬ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u141.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань бюджету <note>(виборчий округ 202, Чернівецька область)</note>. Дякую, Володимире Михайловичу. Думаю, що це питання актуальне, воно буде порушуватися і сьогодні, і в майбутньому. Проте враховуючи, що Митний кодекс вступить у дію тільки з 1 січня, це питання можна буде розглядати тільки після набрання ним чинності. Якщо буде потреба, це питання буде внесено на розгляд, а тепер треба просто зняти його з порядку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u142.p1">Дякую. Баранівський, фракція Соціалістичної партії України. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u143.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань бюджету <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, СПУ)</note>. Спасибі. Фракція Соціалістичної партії України. Шановні колеги! Я хотів би нагадати всім, що ми маємо 1 мільйон людей зі зброєю в руках сьогодні в Україні. І вже стільки органів здійснюють оперативнорозшукову діяльність, що мені незрозуміло, кого будуть вербувати митники у свої стукачі, вже кого можна було, всіх завербували. Тому не можна створювати ще одну закриту систему: самі виявляють, самі розслідують і так далі. Законопроект треба просто відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u143.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p1">Дякую. Шановні колеги, думаю, нам треба припинити дискусії. Відповідно до надходження я ставлю на голосування пропозицію комітету прийняти законопроект 1120 за основу в першому читанні. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p2">"За" - 53.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p3">Таким чином, немає потреби голосувати за відхилення, законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p4">На ваш розгляд, шановні колеги, вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо функціонування пенітенціарної системи)</note>, 1109. Ми його розглядали, є рішення комітету прийняти за основу. Немає потреби обговорювати це питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p5">Ставиться на голосування проект постанови Верховної Ради 1109/п, тобто прийняти законопроект за основу в першому читанні. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p6">"За" - 349.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p7">А може, комітет запропонує проголосувати в цілому? Там усе зрозуміло. Ні? Ну, якщо комітет не хоче.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p8">Шановні колеги, на ваш розгляд вносяться проекти Постанови про ситуацію, що склалася в селі Сенькове Куп'янського району Харківської області, 1170 і 1170- 1. Вам питання це зрозуміле, може, поставимо на голосування в порядку надходження, щоб не обговорювати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u144.p9">Народний депутат Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u145.p1">голова Спеціальної контрольної комісії Верховної Ради України з питань приватизації <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, СПУ)</note>. Фракція соціалістів. Шановні колеги народні депутати! Коли приймався Земельний кодекс, наш колега по комітету сказав, що з першим пролиттям крові ми будемо мати реальну дію Земельного кодексу, який було прийнято з порушенням Регламенту. Сьогодні ми вже маємо такий прецедент. Фракція Соціалістичної партії попереджала про таку небезпеку. Я дуже дякую аграрному комітету за те, що розглянув це питання, і колегам у сесійному залі - тим більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u145.p2">Закривати очі на проблеми, спричинені прийняттям нового Земельного кодексу, і зокрема в селі Сенькове Куп'янського району Харківської області, просто не можна. Тому я прошу, по-перше, вилучити при постановці проекту на голосування прізвище "Медведчук", оскільки він склав свої повноваження, а також встановити термін, коли Генеральна прокуратура все-таки доповість нам хоча б про нинішній стан розслідування, про те, як відбувається реформування земельних відносин не тільки в цьому селі, а й взагалі в Україні. Така закрита інформація є, її доповіли Президенту України, а від народних депутатів України приховують. Тому я попрошу таку інформацію подати на наш розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u145.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u146.p1">Дякую, Валентино Семенівно, все зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u146.p2">Від комітету слово має народний депутат Лещенко, і будемо голосувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u147.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань аграрної політики та земельних відносин <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Це питання справді розглядалося в Комітеті Верховної Ради з питань аграрної політики та земельних відносин. З суттю питання, порушеного народним депутатом Валентиною Семенюк, члени комітету погодилися, але в її проекті є певні хиби юридичного характеру, тому було підготовлено проект постанови за номером 1170-1. Пропоную від комітету проголосувати за цей проект постанови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u147.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p1">Дякую. Шановні колеги, в порядку надходження ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України за 1170, внесений народними депутатами Семенюк та Шибком, за основу. Прошу проголосувати. Визначайтеся, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p2">"За" - 98.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p4">Шановні колеги, ставиться на голосування для прийняття за основу проект постанови 1170-1, внесений Комітетом з питань аграрної політики та земельної реформи. Прошу, шановні колеги, визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p5">"За" - 197.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p7">Переходимо до наступного питання. На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо забезпечення сільськогосподарських товаровиробників пально-мастильними матеріалами)</note>, 1270. Це проект групи народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p8">Шановні колеги, ви пам'ятаєте, в останні дні першої сесії ми дебатували з приводу цього законопроекту. Є пропозиція Комітету з питань фінансів і банківської діяльності відхилити його. Ставлю на голосування в порядку надходження. Прошу голосувати за прийняття цього законопроекту за основу. Прошу народних депутатів голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p9">"За" - 84.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p10">Проект закону відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p11">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо зміни назви сільської пожежної охорони)</note>, 1110. Проект вам роздано, комітет пропонує прийняти його в першому читанні та в цілому як закон України. Немає заперечень? Ставлю на голосування пропозицію прийняти в першому читанні і в цілому як закон. Прошу голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p12">"За" - 363.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p13">Шановні колеги, щоб зберегти правову чистоту, я ставлю на голосування цей проект у цілому як закон. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p14">"За" - 392.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p16">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про державні гарантії відновлення заощаджень громадян України, 1112. Це проект групи народних депутатів. Є пропозиція комітету прийняти за основу. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u148.p17">Народний депутат Матвієнко має слово з мотивів голосування, будь ласка. Будь ласка, увімкніть мікрофон народного депутата Матвієнка з групи "Європейський вибір".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО П.В.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u149.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності <note>(виборчий округ 66, Житомирська область)</note>. Дякую. Група "Європейський вибір". Шановні народні депутати! Я запропонував би все-таки цей законопроект направити на доопрацювання в Комітет з питань фінансів і банківської діяльності, оскільки в ньому передбачено на фінансування коштів, які підуть на погашення боргу держави перед громадянами із заощаджень у колишньму Держбанку СРСР, запровадження 25-відсоткових відрахувань комерційних банків, що потребує внесення відповідних змін до закону про оподаткування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u149.p2">У зв'язку з цим, а також у зв'язку з тим, що одним із банків вказано Агробанк, який зараз вже фактично не існує, вважаю, що такий закон просто не буде виконуватися, і пропоную направити його проект на доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u149.p3">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p1">Дякую, позиції зрозумілі. Шановні колеги, ставиться на голосування для прийняття за основу проект Закону про внесення змін до Закону України про державні гарантії відновлення заощаджень громадян України. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p2">"За" - 140.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p4">Проект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p5">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p6">На ваш розгляд вноситься проект Постанови про стан виконання Закону України про Державний бюджет України на 2002 рік та використання коштів резервного фонду Кабінету Міністрів України у поточному році, 1362. Проект вносить комітет, ви з проектом ознайомлені. Якщо немає заперечень, я ставлю на голосування пропозицію прийняти цей документ за основу. Немає заперечень? Ставлю на голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p7">"За" - 181.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p9">Прошу комітет доопрацювати, повернутися до цього документа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p10">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u150.p11">З мотивів голосування слово має народний депутат Рудьковський, фракція соціалістів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u151.p1">Соціалістична партія України. Я звертаюся зараз до фракції "Наша Україна": якщо ви не будете голосувати за закони про повернення заощаджень громадянам, то як ви підете на президентські вибори? Ви повинні діяти відповідно до вимог виборців. Я переконаний, що така позиція безпринципна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u152.p1">Дякую. Вимкніть, будь ласка, мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u152.p2">Народний депутат Асадчев, і будемо рухатися далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u152.p3">Шановні колеги, я вас прошу, давайте не будемо йти стінка на стінку, цивілізовано голосуємо, і все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u153.p1">Хочу відповісти пану Рудьковському, як ми підемо до громадян і що будемо говорити. Ми їм скажемо, що за цим законом громадяни нічого не отримають. Сьогодні в бюджеті закладено вже в 10 разів більше коштів на відшкодування, ніж у цьому законопроекті планується, а в бюджет на 2003 рік ми плануємо закласти ще більше. Цей законопроект - це, вибачте, пустушка, просто профанація, тому ми проголосували проти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u154.p1">Дякую. Шановні колеги, на ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до статті 9 Закону України про зовнішньоекономічну діяльність, 1066. Комітет пропонує прийняти за основу в першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u154.p2">З процедури слово має народний депутат Мартинюк. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u155.p1">Дякую. Фракція комуністів. Шановний Володимире Михайловичу! Ви пригадуєте, коли ми обговорювали ще на минулій сесії цей законопроект, там була закладена колізія. Ми зараз повинні знати, за що ми голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u155.p2">Мова йшла про те, що Кабінет Міністрів вносив одну пропозицію, а в порівняльній таблиці до законопроекту ця пропозиція була розширена. Тобто Кабінет Міністрів пропонував, щоб ми дозволили їм виконувати рішення Ради безпеки Організації Об'єднаних Націй, а автори в порівняльній таблиці до цього ще додали "та інших міжнародних органів". Тобто вони значно розширили те, що пропонував прем'єр-міністр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u155.p3">Тому давайте внесемо ясність, за що голосуємо, і тоді будемо свідомо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156.p1">Шановні колеги, я думаю, що у нас право законодавчої ініціативи має Кабінет Міністрів, ми голосуємо за редакцію Кабінету Міністрів. Я прошу це зазначити у стенограмі і прошу проголосувати за цей документ за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156.p2">Ставиться на голосування проект 1066. Прошу голосувати. Ви цілком маєте рацію, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156.p3">"За" - 373.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156.p5">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до статті 18 Закону України про порядок погашення зобов'язань платників податків перед бюджетами та державними цільовими фондами, 1024. Комітет пропонує прийняти за основу і в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u156.p6">Народний депутат Пинзеник. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u157.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Aлок Віктора Ющенка "Наша Україна")</note>. Шановні друзі! Ну, не можна приймати такі речі, які передбачають списання податкової заборгованості в рахунок погашення заборгованості із заробітної плати. Ми вирішуємо одну проблему, а хто буде вирішувати проблему лікарів, вчителів, військових, пенсіонерів? І досвід списання заборгованості свідчить, що вона знову накопичується. Проблему цю треба розв'язувати інакше. Не можна за цей законопроект голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158.p1">Дякую. Шановні колеги, ставлю на голосування в порядку надходження пропозицій. Прошу проголосувати за прийняття законопроекту 1024 за основу. Це пропозиція комітету. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158.p2">"За" - 140.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158.p3">Проект закону відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158.p4">По фракціях, будь ласка, висвітіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158.p5">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Кримінального і Кримінально-процесуального кодексів України <note>(щодо відповідальності за правопорушення в електроенергетиці)</note>, 1158. Комітет пропонує прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u158.p6">З мотивів народний депутат Баранівський, земляк. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u159.p1">Фракція Соціалістичної партії України. Шановні колеги! На мій погляд, недоцільно вносити зміни до законів по галузях. Скажімо, про відповідальність за крадіжки в енергетиці, в автомобільному транспорті, завтра будемо приймати щодо будівництва і таке інше. Є загальні поняття - розкрадання у великих чи інших розмірах, і передбачено відповідні покарання Кримінальним та Кримінальнопроцесуальним кодексами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u159.p2">Ви погляньте, що тут пропонується. Той, хто вкраде на мільйон, завтра з інспектором домовиться, поділиться і відповідальності нести не буде. А тому, хто з тих чи інших питань щось не проплатить, завтра знайдуть статтю, і він отримає п'ять років, як за дві картоплини в 1937 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u159.p3">Звертаю увагу ще на одне. Іноземці - власники обленерго, які на сьогодні захопили їх, вже завтра будуть садити наших громадян. Не можна цього робити!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u159.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u160.p1">Дякую. Народний депутат Дорогунцов, фракція комуністів України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОРОГУНЦОВ С.І.</note>
            <u who="ДОРОГУНЦОВ С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u161.p1">заступник aолови Комітету Верховної Ради України з питань науки і освіти <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Спасибі, Володимире Михайловичу. Я підтримую пропозицію про відхилення цього законопроекту. По-перше, в умовах тотального зубожіння нашого народу введення в дію цього закону призведе до того, що половина населення України опиниться в тюрмах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u161.p2">По-друге, фактично органам постачання електроенергії ми надаємо право на оперативно-розшукову діяльність. Вони зможуть заходити в будь-який дім, вести обшуки тощо і передавати справу до суду. Це грубе порушення Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u161.p3">І далі. Думаю, що санкції, передбачені цим законопроектом, дуже суворі - до восьми років ув'язнення в тюрмі. Навіть за вбивство ми даємо п'ять-шість років, тобто щоб мати таке покарання, треба вбити 20 чоловік.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u162.p1">Дякую. Не треба вбивати нікого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u162.p2">Народний депутат Ключковський. Шановні колеги, це вже обговорення, зараз будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u163.p1">Фракція "Наша Україна", Народний рух України. Шановний пане Голово! Шановні колеги народні депутати! Тут є проблема з проходженням цього законопроекту. Ми повинні зрозуміти, що кримінальне і кримінально-процесуальне законодавство - це дуже специфічна галузь. Є відповідний комітет у Верховній Раді, профільний з цих питань, і направду: кравець повинен знати своє кравецтво, а не займатися шевством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u163.p2">Законопроект не розглядався в Комітеті з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності, який є профільним з питань кримінального законодавства, тому він просто не має права розглядатися в сесійному залі. Саме цей комітет повинен дати висновок, а не галузевий, з питань паливно-енергетичного комплексу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u164.p1">Дякую. Народний депутат Бондаренко, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u165.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування <note>(виборчий округ 219, м.Київ)</note>. "Наша Україна", партія "Реформи і порядок". Шановні друзі! Думаю, що профільний комітет повинен розробити пропозиції, я підтримую Ключковського, правові комітети повинні їх розглянути. Проте ми однобоко розуміємо правопорушення в енергетиці, адже порушення прав людини в енергетиці відбувається тоді, коли відключають тих, хто платить, разом з тими, хто не платить. І треба обов'язково розглядати цю позицію, тому що ми ставимо в таку ситуацію тисячі людей, котрі страждають через неплатників. А неплатників треба наказувати, вивчивши питання про те, які в них на сьогодні є можливості, яка кількість електроенергії використовується. Однак це питання правові й економічні, їх треба розглядати у відповідних комітетах. Тому на сьогодні цей законопроект, на мою думку, ще не зовсім готовий для розгляду в залі, але ця проблема існує, її треба розв'язувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166.p1">Шановні колеги, ви пам'ятаєте, що ми і під час обговорення застереження висловлювали, і зараз давайте голосуванням визначимося. Відповідно до надходження я ставлю на голосування пропозицію комітету прийняти цей проект закону за основу. Прошу визначитися. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166.p2">"За" - 82.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166.p4">Я просив би два комітети ще попрацювати, щоб не відхиляти взагалі цей документ. За законом він відхилений. Можливо, хай доопрацюють, нову редакцію зроблять. Я сказав, що знято з розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166.p5">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови про заходи Кабінету Міністрів України щодо реалізації Стратегії подолання бідності в Україні. Вчора ми цю проблему обговорювали, шановні колеги, є два проекти - 2136 і 2136-1. Перший внесено від Комітету з питань спеціальної політики та праці, а другий - народними депутатами - членами Комітету з питань економічної політики. Давайте тоді проголосуємо в порядку надходження цих проектів. Немає потреби обговорювати, шановні колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u166.p6">Народний депутат Гуренко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u167.p1">Фракція комуністів. Шановні колеги! Хочу звернути вашу увагу, що ми маємо справу фактично з тотожними документами, за одним винятком. Комітет з питань соціальної політики та праці не визначився чітко, скажемо так, щодо оцінки діяльності уряду, а Комітет з питань економічної політики визначився і пропонує визнати роботу уряду з цього приводу незадовільною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u167.p2">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u168.p1">Народний депутат Мельничук, і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u169.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, СПУ)</note>. Шановний Володимире Михайловичу! Позавчора я мав нагоду бути на нараді, де були присутні практично всі губернатори - Янукович, Вишиванюк та інші. Виступали і говорили, які великі кроки економічні зроблено, що робиться для народу, як все дуже добре в нашій країні. А сьогодні ми повинні констатувати у Верховній Раді, не підтримуючи наших горе-губернаторів, прийняти рішення і підтримати уряд, тобто визнати, що в нас є бідні. Тоді давайте визнаємо це і в засобах масової інформації. Я практично голосувати за це не буду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u170.p1">Дякую. Шановні колеги! Хотів би ще раз нагадати, що проект 2136 внесено Комітетом з питань соціальної політики та праці, який пропонує визнати роботу уряду недостатньою. Проект 2136-1 внесли народні депутати Гуренко, Демьохін і Матвєєв. Різниця полягає в тому, що вони пропонують роботу уряду з цього питання визнати незадовільною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u170.p2">З урахуванням цього, я прошу вас визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u170.p3">Уточнення? Гуренко Станіслав Іванович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u171.p1">Спасибі. Шановні колеги, це не пропозиція депутатів, це рішення комітету, яке було прийнято одностайно на засіданні комітету, - визнати роботу уряду незадовільною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u171.p2">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p1">Шановні колеги! Ставиться на голосування проект постанови Верховної Ради України 2136, де пропонується визнати роботу уряду в цьому питанні недостатньою. Прошу шановних народних депутатів голосувати. Прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p2">"За" - 210.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p4">Ставиться на голосування проект постанови 2136-1, в якому пропонується роботу уряду в цьому напрямі визнати незадовільною. Прошу голосувати за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p5">"За" - 209.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p7">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p8">Пропоную комітетам доопрацювати і внести узгоджений проект, тоді, мабуть, ми проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p9">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Постанови про інформацію Кабінету Міністрів України про здійснення державної політики щодо виконання законів України про природно-заповідний фонд України і про охорону культурної спадщини та про дотримання посадовими особами вимог чинного законодавства стосовно Національного заповідника "Хортиця" й інших історико-культурних заповідників і об'єктів природно-заповідного фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p10">Вам роздано два проекти - 2168, внесений народними депутатами Різаком і Танюком офіційно від комітетів, і 2168-1. Різниця між ними, по суті, аналогічна, якщо ви звернули увагу, з попередніми проектами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u172.p11">З процедури слово має народний депутат Яворівський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u173.p1">Шановні колеги! У вас ще в пам'яті, ми буквально вчора обговорювали це складне питання про охорону природоохоронних і культурних пам'яток.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u173.p2">Думаю, щоб ми сьогодні спокійно могли проголосувати, треба усунути одне непорозуміння. У проекті постанови роботу Кабінету Міністрів в екологічному напрямі визнано недостатньою, а роботу з охорони пам'яток культури - незадовільною. Я переконаний, що це глибоко несправедливо, тому що несправедливо сьогодні нам зважувати, що краще - проблеми, які ми маємо на Хортиці, чи те, що Бакай сьогодні, власне кажучи, на кістках козаків збудував собі дачу, і в Яворівському парку вирубуються на шпали дивовижні породи нашого лісу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u173.p3">Отож я пропоную визнати роботу уряду незадовільною в обох напрямах. Це буде справедливо і об'єктивно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u173.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u174.p1">Дякую. Народний депутат Сухий, і будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u174.p2">Шановні колеги, учора ми обговорювали це питання, зараз будемо визначатися голосуванням. Прошу сідати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u175.p1">Шановні народні депутати! У проекті постанови 2168-1, який ми внесли з народним депутатом України Пеклушенком, роботу уряду пропонується визнати недостатньою. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u175.p2">І по-друге, я для стенограми кажу, наш законопроект передбачає доповнення, котрі вніс народний депутат України Косів: відновити діяльність Львівського державного історико-культурного заповідника, розглянути питання про створення історикоархітектурних заповідників в інших містах України, Міністерству культури і мистецтв відновити роботу Всеукраїнського товариства охорони пам'яток історії та культури і утворити Державну службу охорони пам'яток відповідно до Закону про охорону культурної спадщини. Прошу зал підтримати законопроект 2168-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u175.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u176.p1">Дякую. Борис Ілліч Олійник. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК Б.І.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u177.p1">член Комітету Верховної Ради України у закордонних справах <note>(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ)</note>. Дякую. Розробники програми попрацювали дуже добре, не тільки критично, а й зичливо до суб'єктів, яких вони розглядали. І я просив би, можливо, додати до цих об'єктів Трахтемирів та Кам'яну Могилу. І в сенсі оцінки роботи уряду всетаки уніфікувати: і там, і там визнати роботу недостатньою, оскільки міністр культури тільки-но приступив до роботи, і тільки 30 березня йому дана вказівка цим займатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u177.p2">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u178.p1">Народний депутат Танюк. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u178.p2">Шановні колеги, очевидно, ми тут згоди не дійдемо. Можливо, було б краще доопрацювати і внести один узгоджений проект? Це було б найкраще.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТАНЮК Л.С.</note>
            <u who="ТАНЮК Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u179.p1">Я вважаю, що один такий узгоджений проект є, практично узгоджений. Треба голосувати, звичайно, за проект 2168 з двома поправками, які усунуть можливі заперечення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u179.p2">Перша поправка Бориса Олійника, щоб все-таки визнати діяльність уряду і у сфері екології, і у сфері культури не незадовільною, а недостатньою. Це примирить, так би мовити, всі сторони, і я думаю, що її треба підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u179.p3">І треба все-таки підтримати пропозицію народного депутата Михайла Косіва, який просить до пункту 4 додати: рекомендувати Кабінету Міністрів відновити діяльність Львівського державного історико-культурного заповідника, розглянути питання про створення історико-культурних заповідників в інших містах України, зокрема Києві, Одесі, Луцьку, Кам'янці-Подільському.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u179.p4">Про що йде мова? Ухвалою Радянської влади ще в 1975 році у Львові та на Львівщині було створено архітектурний державний заповідник, який охоплює до 70 відсотків загальноісторичних пам'яток культури. Однак міська влада Львова у 1991 році ліквідувала цей заповідник і створила просто якусь асоціацію, управління охорони пам'яток культури. Це суперечить нашому міжнародному статусу, тому що ЮНЕСКО все-таки взяло цей центр під охорону. Тому якщо ми зараз своїм рішенням відновимо діяльність цього заповідника, то це буде просто історична справедливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u179.p5">І ще одна дуже важлива пропозиція Косіва відповідно до Закону України про охорону культурної спадщини утворити Державну службу охорони пам'яток як центральний орган державної політики. У проекті постанови є посилання на цей орган, але він не створений. Ми говоримо: зміцнити, дати йому базу, але цього органу на сьогодні юридично не створено. Якщо Верховна Рада все-таки дасть зобов'язання виконати закон і нарешті створити цей орган, тоді ми зможемо від нього вимагати охорони пам'яток культури.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u180.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТАНЮК Л.С.</note>
            <u who="ТАНЮК Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u181.p1">І Міністерству культури <note>(це пункт 2)</note> реанімувати й активізувати роботу Всеукраїнського товариства охорони пам'яток історії та культури. Ми багато говорили про ці громадські організації, нехай вони діють, нехай вони працюють. Тому дуже прошу проголосувати за варіант Комітету з питань екологічної політики і Комітету з питань культури і духовності, тільки з поправками Косіва і Бориса Олійника.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p1">Шановні колеги, ми вже переходимо до виступів. Я пропонував би таким чином діяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p2">Шановні колеги, зараз, під час перерви, давайте внесемо всі поправки і відразу після перерви проголосуємо за узгоджений документ. Зараз із голосу ми не приймемо його. Зал розділився навпіл. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p3">Шановні колеги, я пропоную: давайте проголосуємо проект 2168 за основу, щоб була можливість доопрацювати і внести один узгоджений документ. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p4">А повністю проголосуємо після перерви. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p5">"За" - 369.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m0.u182.p7">Шановні колеги, ранкове засідання Верховної Ради України оголошується закритим. Ми продовжимо роботу о 16 годині. Прошу не запізнюватися.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
