<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1574.html</idno>
               <date when="2002-12-27">2002-12-27</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2002-12-27">2002-12-27</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 27 грудня 2002</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П’ЯТДЕСЯТ ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">27 грудня 2002 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради. Прошу, шановні колеги, займати свої місця та підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p2">Прошу, шановні народні депутати, підготуватися до реєстрації. Ввімкніть систему “Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:02:34">10:02:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p3">Зареєструвалося -419</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p4">В залі зареєстровано 419 народних депутатів, ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p5">Шановні колеги, сьогодні день народження народних депутатів України Мартиновського Валерія Павловича і Бастриги Івана Михайловича. Давайте привітаємо їх і побажаємо здоров’я, успіхів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p6">Прошу прослухати ще оголошення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p7">Відповідно до статті 13 Закону “Про статус народного депутата України” та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про вихід народних депутатів України Бондарчука Сергія Васильовича зі складу депутатської групи “Європейський вибір”, Абдуліна Олександра Рафкатовича до складу депутатської групи “Європейський вибір” та входження його до складу депутатської фракції Соціал-демократичної партії (об’єднаної).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p8">Шановні народні депутати, відповідно до Регламенту в п'ятницю ми обговорюємо питання порядку денного. Перелік питань, що пропонується до розгляду, у вас є. Регламентом не передбачено запитів, але при вашій згоді я міг би оголосити запити, що надійшли. А потім ми порадилися б з процедури. Нема заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p9">Надійшли запити народних депутатів України: групи народних депутатів - Катеринчук, Лебедівський, Осташ та інші до Президента України щодо зняття грифу для службового користування з плану дій Україна-НАТО. Ставлю на голосування про підтримку цього запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:04:33">10:04:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p10">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p12">Ставлю на голосування про направлення цього запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:04:58">10:04:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p13">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p14">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p15">На вашу вимогу не почули. Я ставлю на голосування про направлення запиту Президенту. Для цього потрібно не менше 226 голосів. Прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:05:28">10:05:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p16">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p18">Юрія Кармазіна до Голови Верховної Ради України щодо скасування розпорядження першого заступника Голови Верховної Ради України про звільнення з займаної посади Завідуючого Секретаріатом Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією, голови президії вільної профспілки солідарних трудівників Верховної Ради України. Ставлю на голосування про направлення цього запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:06:07">10:06:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p19">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p20">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p21">В'ячеслава Кириленка, Олександра Гудими до Прем`єр-міністра України щодо реагування на несумісність зі статусом дипломата дії надзвичайного і повноважного посла Російської Федерації в Україні. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:06:38">10:06:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p22">За-107</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p23">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p24">Анатолія Козловського. Я сказав: рішення прийнято. Анатолія Козловського до Прем`єр-міністра України стосовно незадовільного фінансування заходів, передбачених бюджетом 2002 року щодо ліквідації наслідків екологічної ситуації в Первомайському районі Миколаївської області. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:07:12">10:07:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p25">За-176</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p26">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p27">Анатолія Оржаховського до Прем`єр-міністра України щодо проблем соціально-економічного розвитку міста Борислав Херсонської області та виконання постанови Кабінету Міністрів про основні напрямки забезпечення комплексного розвитку малих монофункціональних міст. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:07:47">10:07:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p28">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p29">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p30">Михайла Волинця до Прем`єр-міністра України стосовно рівномірного поквартального фінансування державної підтримки будівництва технічного переоснащення підприємств з видобутку вугілля. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:08:19">10:08:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p31">За-163</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p32">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p33">Миколи Мельника до Прем`єр-міністра України стосовно штрафних санкцій, які застосовуються до сільгосптоваровиробника. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:08:44">10:08:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p34">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p35">За - 182, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p36">Анатолія Оржаховського до віце-прем'єр-міністра України Івана Кириленка стосовно ситуації, що склалася в діяльності сільськогосподарського кооператива "Надія" Білозерського району Херсонської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p37">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:09:14">10:09:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p38">За-143</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p39">За - 143, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p40">Миколи Томенка до міністра внутрішніх справ України у зв'язку з відмовою ознайомитись зі спільним наказом МВС та Управлінням державної охорони про затвердження інструкції по забезпеченню безпечного та перешкодного проїзду автомобілів з особами, які охороняються, інших категорій транспортних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p41">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:09:50">10:09:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p42">За-183</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p43">За - 183, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p44">Іштвана Гайдуша до міністра аграрної політики України стосовно реалізації інвестиційного проекту щодо відродження виноградарства та виноробства на базі радгосп-заводу "Берегівський" Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p45">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:10:20">10:10:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p46">За-142</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p47">За - 142, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p48">Миколи Карнауха до Генерального прокурора України , міністра внутрішніх справ України щодо розслідування кримінальної справи з факту загибелі в Полтавській області Олега Усика.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p49">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:10:49">10:10:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p50">За-190</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p51">За - 190, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p52">Михайла Косіва до Генерального прокурора України стосовно дій прокуратури з розслідування справи щодо використання рахунку в Швейцарському банку, оформленого на громадянина Кравчука для розкрадання державних коштів. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:11:21">10:11:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p53">За-162</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p54">За - 162, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p55">Юрія Кармазіна до Генерального прокурора України щодо опротестування розпорядження першого заступника Голови Верховної Ради України про звільнення з посади завідуючого Секретаріатом Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p56">Ставлю на голосування про направлення. Це два запити. Я розумію, але два запити окремих ідуть. Ставлю на голосування про направлення.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:11:58">10:11:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p57">За-52</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p58">За - 52, рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p59">Володимира Бондаря до Генерального прокурора України, голови Державної податкової адміністрації з приводу порушень статті 80 Конституції України та статті 24 Закону України про статус народного депутата України представниками Податкової міліції стосовно народного депутата України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p60">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:12:35">10:12:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p61">За-150</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p62">За - 150, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p63">Групи народних депутатів (Льовін, Богатирьова, Хомутинник) до Генерального прокурора України щодо притягнення до відповідальності працівників прокуратури, винних у розголошенні даних досудового слідства та дізнання. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:13:04">10:13:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p64">За-151</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p65">За - 151, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p66">Миколи Томенка до Генерального прокурора України з приводу невиконання алупкінським міським головою рішення суду про надання журналісту газети "Алубіка" Рагіму Гумбатову необхідної інформації та його акредитації при міській раді. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:13:37">10:13:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p67">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p68">За - 178, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p69">Групи народних депутатів (Червоній, Олексійов та інші) до голови Державної податкової адміністрації України з приводу неправомірних дій посадових осіб Податкової міліції у Сумській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p70">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:14:06">10:14:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p71">За-179</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p72">За - 179, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p73">Валерія Асадчева до голови Київської міської державної адміністрації у зв'язку з порушенням прав інваліда-чорнобиця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p74">Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:14:31">10:14:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p75">За-149</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p76">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p77">Юрія Кармазіна до Голови Верховної Ради України щодо невиконання вимог частини другої статті 16 Закону про статус народного депутата України щодо обов'язку посадової особи органу державної влади, якій адресовано депутатське звернення, розглядати і дати письмову відповідь народному депутату України протягом 10 днів з моменту його одержання, порушення керівником Апарату Верховної Ради України Зайчуком Конституції України, Закону України про державну службу, конституційних прав громадян на державну службу внаслідок протиправної відмови від проведення конкурсів на посади державних службовців третьої, сьомої категорії, відсутність обов'язкових публікацій про вакансії посад державних службовців, які повинні були поширюватися через засоби масової інформації. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:15:37">10:15:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p78">За-59</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p79">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p80">Степана Хмари до Генерального прокурора України щодо надання офіційної інформації про хід розслідування справи за фактом порушення природоохоронного законодавства посадовими особами Нікітського ботанічного саду загальнодержавного значення та природного заповідника мис Март’ян. Ставлю на голосування про направлення запиту.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:16:14">10:16:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p81">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p82">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p83">Шановні колеги! В середу ми домовлялися, що сьогодні ми 30 хвилин відведемо для виступів, заяв народних депутатів, які не змогли скористатися своїм правом в середу. Не буде заперечень? Окрім того ми домовилися, що сьогодні ми присвятимо наше засідання прийняттю рішень. Тому я просив би погодити такий розклад засідання. Зараз ми відводимо 30 хвилин для виступів від народних депутатів з заявами, запитами, інформаціями, а потім приймемо рішення з питань, які передбачені розкладом засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p84">Хто за те, щоб сьогодні, щоб прийняти рішення про те, щоб зараз ми приймали рішення в цей день, прошу проголосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T10:17:24">10:17:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p85">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p86">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p87">Роман Зварич з мотивів, а я прошу шановні колеги, записатися на виступи. Ні, ми не від фракцій, а від народних депутатів просто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p88">З мотивів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u1.p89">Одну хвилиночку. Роман Зварич з мотивів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:17:54">10:17:54</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u2.p1">Шановний Володимире Михайловичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u2.p2">Я не з мотивів, а з процедури. Я уже вкотре привертаю увагу , як вас так і всього депутатського корпусу до грубого порушення Регламенту, яке може бути здійснене в цьому залі у випадку, якщо ми черговий будемо ставити на голосування законопроект про внесення змін до митного тарифу України за реєстраційним номером 1027.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u2.p3">Я знову ж таки привертаю вашу увагу, Володимире Михайловичу, на те, що цей закон голосувався не раз, не два рази, а три рази. Він не набрав відповідної кількості голосів. Отже, відповідно до Регламенту він вважається відхиленим на цій сесії. Ми можемо повернутися до цього питання щойно на наступній сесії. Тому я дуже прошу це питання вилучити із порядку денного сьогоднішнього дня. У випадку, якщо цього не буде зроблено, фракція "Наша Україна" не буде приймати участі у жодному голосуванні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u3.p1">Я прошу Секретаріат і комітет з'ясувати це питання, щоб ми не створювали конфлікт. Я дуже прошу, з'ясуйте це питання і дайте відповідну довідку. Олег Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:19:14">10:19:14</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u4.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u4.p2">Володимире Михайловичу, тут вийшла якась помилка чи щось в розділі для включення до порядку денного і прийняття рішення. Ну, можна? Я до вас звернуся. Вчора сесія була закрита, точніше, пленарне засідання на прийнятті рішення по законопроекту 2256. Законопроект 2256/1 це не є альтернативний, це є додаток до 2256. А сьогодні в порядку денному все, що вчора не було проголосовано, включено, а 2256/1 кудись поділося. Я не розумію чому? Там абсолютно ті ж норми, а саме: переведення специфічної митної ставки на відсоткову, що і в законопроекті 2256. Я підкреслюю, вони не є альтернативними. А чомусь цього нема. Все є, а цього нема. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u5.p1">Я прошу Секретаріат подати цей документ сюди. Ми його розглянемо. Ну, будь ласка, Гапочка з процедури. З процедури все, закінчили?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:20:29">10:20:29</time></note>
            <note type="speaker">ГАПОЧКА М.М.</note>
            <u who="ГАПОЧКА М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u6.p1">Шановні колеги, я хочу звернутися до вас з одним дуже великим проханням. Сьогодні питання 1027 - це питання політичне для села. Більше мільярда доларів ми заплатили іноземним поставщикам захисту рослин, які в двадцятикратному розмірі збільшені. Я хочу просить вас: якщо ми хочемо допомогти селу і захистити їх від іноземних, потому що Зварич лобує "Массандру", яка мільярди викачала доларів з села. Я хочу просить вас підтримати село і дайте цю митну на ввіз. Тому що в нас є вітчизняні ці засоби, але нам не дають. Я вас дуже прошу: підтримайте, це для села.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u7.p1">Репліка. Народний депутат Зварич. Тільки я прошу: не називайте прізвищ, я дуже благаю вас.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:21:13">10:21:13</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u8.p1">Я вдячний депутату Гапочці, що дав мені можливість все ж таки щось сказати по суті по цьому законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u8.p2">Я виступав тоді, коли цей законопроект обговорювався, і я привертав увагу народних депутатів України до того, що уряд у свїй пояснювальній записці практично вводить депутатський корпус в блуд, в обман. Бо в пояснювальній записці було записано, що цей законопроект погоджений із Європейським союзом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u8.p3">Відповідно до рішення Комітету з питань європейської інтеграції я був зобов'язаний з'ясувати, що це відповідає дійсності. З'ясувалося, що цей законопроект аж ніяк не погоджений із Європейським союзом, отже, він може нам завадити на шляху європейської інтеграції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u8.p4">Тому я наполегливо все ж таки прошу його вилучити із порядку денного. Я-таки нагадую вам, Володимире Михайловичу, що у випадку, якщо цей законопроект не буде виключений із порядку денного, фракція "Наша Україна" не братиме участі у сьогоднішньому голосуванні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u9.p1">Народний депутат Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u9.p2">Я думаю, що ми нормально порозуміємося і знімемо, якщо потрібно. Ну, я тільки, щоб ми працювали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u9.p3">Народний депутат Баранівський. Переходимо до розкладу засідань, до розгляду питань за розкладом засідань.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:22:37">10:22:37</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u10.p1">Фракція Соціалістичної партії України, Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u10.p2">Шановні колеги, тут дехто дуже печеться, як нас у Європі будуть любити, і дуже лобіюють інтереси Європи. Я знаю, що фракція "Наша Україна", там все-таки національно свідомі люди. І вони більше інтереси України відстоюють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u10.p3">Але я не можу зрозуміти одного. Ми пішли з вами на те, що стали відміняти пільги. І група 124 відмінили. Ви згадайте, коли було введено вивізне мито на соняшник, запрацювали наші заводи. А що в даному випадку? В даному випадку пропонують і дальше непотрібні ці ядохімікати возити, як говорилось, на мільярд в Україну, а наше виробництво стоїть. У Черкасах 5 тисяч людей працювало на заводі "Хімреактив". Сьогодні 300 чоловік, гробиться сьогодні ціла галузь, і ми на все це дивимся, і це все вроде як національні інтереси України тут показуємо. Треба негайно прийняти цей закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u10.p4">І ще одне. Митно-тарифна рада двічі його розглядала. І це якраз співпадає з інтересами і вступу України в СОТ, і з тими рекомендаціями, які дає Європа. Тому давайте будемо об'єктивні і не будемо чимось прикриватися, а будемо дійсно захищати інтереси України. А то один лобіює метал, другий лобіює м'ясо, а третій ще щось. Країна гине.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u11.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u11.p2">Шановні колеги, переходимо до роботи за розкладом засідання. Як ми домовилися, зараз 30 хвилин для виступів народних депутатів з заявами, повідомленнями, інформаціями, а потім ідемо за розкладом, який ми визначили. Тобто наступна буде інформація у нас від силових структур. Я запрошую до виступу Степана Ільковича Хмару. Підготуватись Цибенку. Прошу дотримуватись Регламенту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:24:32">10:24:32</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u12.p1">Шановний Володимире Михайловичу, перед своїм виступом я хотів би все-таки з'ясувати, чи сьогодні буде різне і чи ми розглядатимемо питання стосовно побиття народного депутата Михайла Волинця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u13.p1">Справа в тім, що ми ж домовились, що зараз 30 хвилин у нас ідуть виступи, а потім все за розкладом засідань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u14.p1">І в тому числі "Різне", так?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u15.p1">Друге питання - інформація Міністерства внутрішніх справ, Генеральної прокуратури.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16.p1">Добре. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16.p2">Шановні народні депутати! Шановний Володимире Михайловичу! Я хотів би ще раз привернути вашу увагу до того, що сьогодні заважає будувати правову державу і таким чином перешкодити сповзання України до утвердження тоталітарної системи. І, насамперед, потрібно, щоб Верховна Рада і народні депутати зайняли принципову позицію щодо дотримання законодавства усіма народними депутатами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16.p3">Мене глибоко турбує ситуація, яка на сьогоднішній день склалася у Вищій раді юстиції, цьому дуже важливому конституційному органові, який має серйозний вплив на формування надзвичайно важливої гілки влади - судочинства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16.p4">Хочу ще раз нагадати, що Вищу раду юстиції очолює нелегітимний голова цієї ради народний депутат Ківалов, який грубо порушує 19-ту статтю Закону про Вищу раду юстиції, 3-тю статтю Закону про статус народного депутата, а також 1-шу статтю цього ж закону. І хотів би нагадати, що в 1-ій статті Закону про статус народного депутата говориться, що народний депутат у виконанні своїх депутатських повноважень повинен керуватися Конституцією, законами України та загальновизнаними принципами моралі. Якраз тут є порушення всіх цих норм, починаючи з Конституції і закінчуючи таким питанням, як проблеми моралі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16.p5">Тому я хотів би звернути увагу, що крім цього деякі наші представники, а, зокрема, доктор юридичних наук пан Селіванов, який представляє Верховну Раду у Вищій раді юстиції теж відповідним чином порушує присягу, голосуючи за незаконне рішення про визнання головою Віщої ради юстиції пана Ківалова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u16.p6">Тому я звертаюся до вас, Володимире Михайловичу, з депутатським запитом, вважати цей мій виступ депутатським запитом, і поставити питання на розгляд Верховної Ради про відкликання пана Селіванова з Вищої ради юстиції у зв'язку з порушенням ним присяги. А також зробити все можливе, щоб було дотримання закону при діяльності Вищої ради юстиції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u17.p1">Народний депутат Єщенко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u17.p2">Ви передаєте, Петро Степановичу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u17.p3">Лещенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:28:29">10:28:29</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p1">Дякую, Петро Степановичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p2">Володимир Лещенко. Фракція Комуністичної партії України, депутатське обьєднання "За Союз України, Білорусії та Росії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p3">Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p4">13 грудня Голова Верховної Ради України Литвин оголосив про створення у Верховній Раді України депутатського об'єднання "За Союз України, Білорусії та Росії" скорочено "Зубр".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p5">Тоді було розповсюджено заяву депутатського об'єднання та список народних депутатів , що ввійшли до його складу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p6">У зв'язку з тим, що того дня народних депутатів в залі було мало вважаю за необхідне проінформувати про наступне. Міжфракційне депутатське об’єднання "За Союз України, Білорусії та Росії" Верховної Ради України започаткувало своє існування в 2000 році. До його складу тоді ввійшло 104 депутата України тоді аналогічні об’єднання були створені в національних зборах Республіки Білорусь та в Державній Думі Федеральних зборів Російської Федерації. Між депутатськими об'єднаннями трьох братніх держав склалися тісні робочі зв'язки. В червні 2001 року було створено міжпарламентське об'єднання "За Союз, України , Білорусії та Росії ",а на 18 сесії парламентських зборів Союзу Білорусії та Росії, що проходила в місті Гродно 2000 році депутатському об'єднанню нашому було надано статус постійного спостерігача при цьому союзному органі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p7">Зразу зазначу, що створення політичного союзу між трьома державами сьогодні не стоїть на порядку денному і його вирішення залежатиме від багатьох політичних, економічних та інших факторів. В першу чергу від громадської думки і суспільно-політичного ладу в кожній з незалежних держав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p8">Метою діяльності депутатського об'єднання "Зубр" Верховної Ради України сьогодні, є поєднання зусиль трьох парламентів для створення на законодавчому рівні сприятливих умов для подальшої міждержавної , економічної інтеграції збереження та розвитку слов'янської культури та духовності і на цій основі поліпшення соціальних умов життя наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p9">В останній час ми спостерігаємо також активні дії і вищих органів державної, виконавчої влади України щодо зміцнення міждержавних , економічних зв'язків з Росією та Білорусією. Так що наміри наші в цьому напрямку співпадають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p10">Інформую народних депутатів України, що на сьогодні до складу об'єднання "Зубр" Верховної Ради України входить 84 народних обранців. З одинадцяти депутатських фракцій та груп, крім "Демократичних ініціатив" та НДП. Збори по відновленню діяльності об'єднання відбулися 10 грудня поточного року. Прийнято ряд документів, обрано комітет у складі 7 чоловік та секретаріат. Координувати роботу комітету доручено мені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u18.p11">В даний час відновлюються контакти з аналогічними депутатськими об'єднаннями Білорусії та Росії. Двері для входження до складу депутатського об'єднання "Зубр" Верховної Ради України завжди відкриті для всіх народних депутатів. Запрошуємо поставити свої підписи під заявою про відновлення діяльності "Зубру". Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u19.p1">Народний депутат Мельничук, фракція Соціалістичної партії України. Підготуватися Бокому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:31:49">10:31:49</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИЧУК М.В.</note>
            <u who="МЕЛЬНИЧУК М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u20.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, шановні радіослухачі. Вчора мені зателефонували з Чернівців представники-депутати міської ради. У черговий раз міська рада, депутати висловили недовіру пану Теофілу Бауеру. Ось з цього приводу я хочу звернутись до Віктора Медведчука. Коли ж все-таки на Буковині буде зроблено все, щоб там був господар, щоб там була людина, яка би знайшла компроміси в роботі з усіма, щоб людина поважала місцеве самоврядування? І, кінець-кінцем, хто відповість за те, що твориться в економіці Буковини, з розкраданням лісів - хто буде відповідати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u20.p2">Я вважаю, що жодна комісія, яка була на Буковині, не дала відповіді на це запитання і, мабуть, і не дасть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u20.p3">Фракція Соціалістичної партії України звертає увагу на слідуючу ситуацію. Сьогодні жахливий стан на селі. Ми вважаємо, що, крім декларацій, крім заяв, нічого не робиться з боку уряду і Президента, щоб поправити ситуацію на селі. До цього часу уряд неспроможний повернути борги селянам по банківським кредитам за продаж худоби високовагових кондицій, да борги сягають біля 80 млн. гривень. Це - ті кошти, які конче сьогодні потрібні селянам. Скільки ж ми будемо обдурювати цих людей?! Скільки ми будем лише деклараціями допомагати селу?! Де ж все ж таки держава?! Чому вона відвернулася від села сьогодні, коли агропромисловий комплекс 10 років тому був самий потужний в Європі? Сьогодні там животіють, ледве-ледве стягують кінці з кінцями, як кажуть наші селяни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u20.p4">За 2002 рік Україна практично десятки заводів втратила, які переробляли цукрові буряки. Сьогодні на Буковині, у мене є чітка інформація, на заражанському цукровому заводі люди вистоюють по два-три дня для того, щоб отримати цукор за свою працю! Хто ж керує в нашій державі? Хто ж буде відповідати?!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u20.p5">Ми ще раз акценутєм увагу Президента, уряду - прийміть, будь ласка, міри ефективні для того, щоб село розвивалось, а не занепадало! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u21.p1">Народний депутат Бокий Іван Сидорович. Підготуватися Гінзбург.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:34:55">10:34:55</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u22.p1">Шановні колеги, вчора Україна вшановувала своєю жалобою загиблих наших авіаторів. І це ми всі прекрасно розуміємо, що був випадок, нещасний випадок, і тут ніяких закономірностей не було. Але в Україні потрібно вже оголошувати кожного дня жалобу по тих людях, які умирають від голоду і холоду. Нещодавно, як ви знаєте, у Луцьку померли мати і дочка, померли від охолодження. Траур в Україні не було оголошено. Буквально днями у "Сільських вістях" було надруковано лист поетеси Антоніни Листопад із блокадного, як вона написала, Краснодону, де буквально замерзають у двадцятиградусному морозі, місто практично все замерзає. І куди люди не звертаються, ніде ніхто нічого не збирається людям допомагати. Закрито пологовий будинок, люди не можуть нагрітися ні з допомогою газу через те, що газ слабко йде, ні з допомоги електроенергії через те, що електроенергія відключається. І малі діти, і старі діти, буквально, приречені на холодомор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u22.p2">Я думаю, що тут є вина всіх органів влади, але найперше - органів виконавчої влади і не тільки Краснодона. Тому що така ситуація, буквально, у багатьох містах України, я не говорю вже про село.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u22.p3">І якщо цей холодомор буде продовжуватися, якщо він буде тривати, то , я думаю, що ми до кінця цієї зими не дорахуємося ще багатьох, багатьох десятків тисяч людей. Це треба зупинити. І, я думаю, що сьогодні треба вирішувати виконавчій владі не питання більшості чи меншості у Верховній Раді, а зайнятися безпосередньо конкретною справою. І добре було б, якби цією справою зайнявся Віктор Володимирович Медведчук, який займається переворотом у Верховній Раді, але не займається переворотом ситуації у житлово-комунальному секторі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u22.p4">Я думаю, що в цій обстановці цього холодомору ганьба і нашому Президентові, який наклав вето на прийнятий нами Закон про реструктуризацію боргів по житлово-комунальному господарству, тому що ми всі прекрасно розуміємо до чого йдеться і чому створилася така ситуація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u22.p5">Зараз, буквально, все суспільство, всі владні структури повинні повернутися до того, щоб визволити народ із пазурів холоду, тому що це набагато страшніше, ніж всі інші пазурі. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u23.p1">Ольга Гінзбург, фракція комуністів. Підготуватися Пузакову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:38:05">10:38:05</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u24.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Шановні виборці! Я вийшла сьогодні на цю трибуну, тому що закінчується рік 2002 і в канун Нового року 2003, мені б хотілося звернутися до своїх виборців і відповісти на деякі запитання. Дуже багато листів мені приходить, і я не можу відповісти на них, але вони виражають одну і ту ж проблему, одну і ту ж тривогу. Я хочу сьогодні сказати, фракція комуністів не голосувала за Державний бюджет на 2003 рік. І по тому, що по 2002 року такі були проблеми. Я хочу це підкреслити. Заробітна плата була дуже низька. Комунальні послуги були дуже високі. Безробіття набирає темпу. Свавілля керівництва набирає великих масштабів. Діти сьогодні безпризорні, діти не можуть знайти собі роботу і навчатися в інститутах чи десь в інших учбових закладах. Субсидії на тепло та тверде паливо не повернуті. Людські збереження не повернуті ті черги, які були у минулому році по 50 гривень нервували наше суспільство. Виробництво майже загинуло. На селі це трагедія ціла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u24.p2">Ще хочу підкреслити одну проблему. Кримінал сьогодні править нашою державою, і він справляється з цим, і він у тому не винен цей кримінал, тому що ті очаги чи ту частину, де держава, вона втратила управління, то звісно, що туди хтось повинен її заповнити. І ми бачимо, що там справляється інша категорія сьогодні людей. Чи знає про це керівництво держави? Я думаю дуже добре знає. І на прикладі свого заводу "Червоний маталіст", який сьогодні у Конотопі, у моєму окрузі завод "Червоний металіст", де владу тримають соціал-демократи, так сказать, і вони сьогодні, маючи таку підтримку на рівні держави, не можуть справитися з цим підприємством. Я хочу на це звернути увагу. Завод "Свема" у Шосткі, який сьогодні має великі борги перед населенням. Я хочу сказати, чому ми не змогли проголосувати за цей бюджет, бо він не вирішує ці питання. Заощадження знову ж будуть так на 2003 рік, пільги вчителям і лікарям, мінімальна пенсія, заробітна плата, безкоштовне лікування, безкоштовне навчання. Все це не вирішено у бюджеті 2003 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u24.p3">Шановні товариші, шановні колеги, ставиться завдання у державі, яке потім повинно виконуватися, приймається бюджет, потім приймається програма, потім під цю програму дається завдання. І ми могли б цей бюджет зробити такий, який би повністю забезпечував потреби нашого населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u24.p4">Я, шановні виборці, хочу звернутися до вас і поздоровити вас всіх з Новим роком, 2003 роком і хочу сказати, що якщо ми на 2003 рік з вами не породимо категорію політиків, які ідейно готові підтримати цю державу, ідейно, а не за гроші, то ми не справимося з цими проблемами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u24.p5">Я думаю, що в кожного на окрузі є свій депутат і кожен виборець повинен до нього приходити і говорити: ти, Іван Іванович, чи ти, Петро Петрович, ти сьогодні повинен підтримати позицію наших виборців, своїх, більшість, а не чисто свої інтереси. Тоді ми змогли би вирішити ці всі проблеми. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u25.p1">Народний депутат Пузаков, фракція комуністів, підготуватися Косіву.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:41:30">10:41:30</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p1">Володимир Пузаков, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p2">Вийти на цю трибуну мене знову позвав крик і стогін людських душ із селища Побузьке Голованівського району Кіровоградської області, де на сьогодні йде повний геноцид селища. Кожного дня тут хоронять по 2-3 чоловіки, які помирають від переохолодження та голоду. В селищі 2 тисячі 200 квартир і при мінусовій температурі на дворі квартири не опалюються зовсім, електроенергія відключена, водопостачання немає. Взагалі опалення в селищі відсутнє сьомий рік, опалювальна система вийшла з ладу і ніякі ремонтні роботи не велися і не ведеться. Бо, як відповіли в обласній та районній адміністрації, що в зв'язку з тим, що область дотаційна, немає де взяти кошти, а їх на опалювальний сезон потрібно 550 тисяч гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p3">Хотілося б запитати як у обласного керівництва, так і у державного, а де ж беруться гроші на проведення всяких шоу та на вручення великої вартості призів для всіляких переможців? Багатьом із вас тут присутнім відомо, що Побузький ферро-нікілєвий завод, цей завод був всесоюзного значення, його будували всі республіки бувшого Радянського Союзу, він давав справ, який був один в світі і перший свій сплав завод дав 29 грудня 1972 року. Ось через декілька днів ювілей, тобто 30 років від дня запуску заводу. Там працювало більше 2 тисяч робітників, але на сьогодні їх тільки 100 і то працюють по 3-4 години, відповідна і плата. Тому всі мешканці селища неплатоспроможні і можете уявити, як живеться цим людям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p4">На сьогодні завод приватизували, розікрали і вивезли на металобрухт. Третій директор уміло замів сліди, викравши все, що залишив другий, зробив підпал, що викликало велику аварію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p5">Але ж робітники-патріоти поставили завод на ноги, і 10 місяців він працював. А на сьогодні знову стоїть мертво і чекає четвертого директора. Хто ним буде, хто ним стане: чесний чи вор? Не знають робітники. Всі вже опустили руки і не мають ніяких надій на краще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p6">Завод потрібно негайно запустити в робочий режим, тому що потреба в феронікелю в світі величезна. Ми знаємо, що неодноразово звертався до вельмишановного та всенародно обраного Президент Росії Путін, що Росії вкрай необхідно феронікель. Росії і світу потрібен цей сплав. Але тільки нам нічого не потрібно і ніхто не потрібен. Йде тільки боротьба за банки, комітети, де можна вершити чорні діла, причому без свідків, і за це ніхто не відповідає. Невже в нашій країні живуть тільки вори і ворюги та безсердечні спостерігачі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u26.p7">З цією трибуни я звертаюся до всіх, кому не байдуже доля країни, наших людей, відгукнутися на прохання мешканців Побузького в наданні їм допомоги. І прошу врахувати мій виступ як депутатський запит до Прем'єр-міністра України Януковича Віктора Федоровича. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u27.p1">Михайло Косів. Підготуватися Аніщуку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:44:51">10:44:51</time></note>
            <note type="speaker">КОСІВ М.В.</note>
            <u who="КОСІВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u28.p1">Михайло Косів, фракція "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u28.p2">Шановні колеги народні депутати, перше, з чим я хотів би до вас звернутися, полягає ось у чому. У середу ввечері в Голосіївському суді Києва були винесені несправедливі за своєю жорстокістю вироки 15-ти молодим хлопцям, які брали участь у відомих подіях 9 березня 2001 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u28.p3">У вироку сказано, що він підлягає оскарженню в апеляційному суді вищої інстанції. Але, незважаючи на це, незважаючи на те, що вчора 271 депутат, ми з вами проголосували за звернення до апеляційного суду Києва і до Верховного Суду України хлопців уже вчора перевели у камери утримання для остаточно засуджених, звідки не можна подавати апеляції і звертатися до перегляду цієї справи. Це ще раз підтверджує, що дана справа має абсолютно замовний характер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u28.p4">Друге, з чим я хотів тоді в середу виступити перед вами, але мені за браком часу не вдалося, полягало в тому, що ми з вами мали знайти порозуміння виходу із цієї парламентської кризи, у яку ми потрапили. Я хочу констатувати з величезним задоволенням, що такий вихід ми знайшли. Я не коментую виступи і ніколи не коментував виступи наших колег народних депутатів, але коли я вчора у газеті "День" прочитав інтерв'ю з Леонідом Кравчуком, яке називається "Усе розвалено", то мені здається, що Леонід Макарович мав би на цей раз все-таки бути стриманішим, бо якраз якщо і розвалене щось, то розвалене у самого Леоніда Макаровича. А що стосується парламенту і взагалі парламентаризму, то навпаки, навпаки сцементувалась здорова атмосфера для нашої подальшої діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u28.p5">І останнє. Колеги із комуністичної фракції, та справа не в тому, що бюджети, які ми приймаємо кожного року, є недосконалі. Я з вами в цьому можу погодитися, але справа в тому, що вони жодного року не виконуються. Та ж ми цього року будемо виходити на звіт про виконання бюджету, де буде сказано, що близько 5 мільярдів у ньому використані не за призначенням. Це так тільки обтічно говориться "використані не за призначенням", а насправді вони розкрадені. Так от де ми мали б зосередити усю повноту нашої уваги. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u29.p1">Народний депутат Володимир Аніщук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:48:21">10:48:21</time></note>
            <note type="speaker">АНІЩУК В.В.</note>
            <u who="АНІЩУК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u30.p1">Владимир Анищук, фракция коммунистов, город-герой Одесса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u30.p2">Уважаемые коллеги! Учитывая, что депутатский запрос на имя Президента Украины невозможно утвердить на пленарном заседании Верховной Рады, пользуясь возможностью выступления на пленарном заседании, хотел бы озвучить обращение генералов, офицеров запаса и в отставке города-героя Одессы Президенту Кучме. "Мы, генералы и офицеры запаса и в отставке с возмущением восприняли решение правительства об отмене существующих льгот ветеранам и замены их, так называемой, адресной помощью. Это беззаконие - грубейшее нарушение Конституции Украины, гарантом которой вы являетесь, лишит ветеранов заслуженных ими льгот, обречет их на новые лишения и страдание, ускорение вымирания. А им жить осталось не так много. Появиться новый ряд чиновников занимающихся поиском людей для адресной помощи, унижающих достоинство обездоленных ветеранов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u30.p3">Убедительно просим вас оставить положенные льготы ветеранам, не травмировать их подобными решениями, а новому Премьер-министру Виктору Януковичу поручить, разработать стратегию возвращения украденных у народа и государства миллиардов долларов и размещенных в зарубежных банках. Это будет реальный вклад в борьбу с бедностью в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u30.p4">Мы помним о вашем Указе о повышении пенсий ветеранам Вооруженных сил с 1 января 2003 года. Просим прекратить дискриминацию военных ветеранов уволенных до 1994 года. Их пенсии в два-три раза ниже пенсий тех военнослужащих, которые уволились после 1994 года и увольняются в настоящее время. Это несправедливо. Фронтовики, полившие своей кровью и потом тяжелые дороги войны, ветераны Вооруженных сил, проходившие службу в отдаленных местах и в горячих точках планеты, не заслуживают подобного отношения. Просим вас устранить эту несправедливость.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u30.p5">Аналогичное по содержанию обращение адресуется в адрес и вас, Владимир Михайлович, и я текст обращения передаю вам, Владимир Михайлович, и прошу считать мое выступление депутатским запросом. Благодарю за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u31.p1">Народний депутат Оржаховський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:51:05">10:51:05</time></note>
            <note type="speaker">ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u32.p1">Анатолій Оржаховський, фракція Компартії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u32.p2">Шановний Голово! Народні депутати, виборці. Останнім часом у Верховній Раді багато мовиться про проблеми малих міст, а мови про проблеми малих сіл та селищ, маю на увазі селищ, котрі з набуттям незалежності України стали враз не перспективними, хоч в часи радянські були унікальними за розвитком, виробничою структурою через те, що виконували важливу функцію розвитку областей, перш за все займалися благоустроєм населених пунктів та вдосконаленням окремих галузей народного господарства і розвитком, непродумані реформи призвели до їх занепаду, зубожіння жителів. На херсонщині такими є селища: Брилівка, Мирне, Асканія Нова, Чкалова та інші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u32.p3">Як приклад, зосереджуся на ситуації, котра склалася в селищі Брилівка Цюрупінського району - населення близько 7 тисяч. В 90 роки селище було центром виробничого, культурного і соціального розвитку Півдня України, виробничі можливості його були знані в республіках колишнього Радянського Союзу. Нині про населений пункт, його людей, проблеми забули, як мовиться і на небі і на землі. Підприємства збанкрутіли, роботи для працездатного населення, яке складає 40 відсотків із загальної кількості мешканців немає, а відповідно ні за що жити людям. Єдина можливість вижити це шукати роботу в сільгосппідприємствах, яких з кожним днем все меншає, або в фермерів або в корейських бригадах. Люди йдуть працювати на землю хоч за професією вони не землероби, а будівельники,. та вчителі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u32.p4">Ріст безробіття може бути зупинений в разі зростання виробництва, для цього потрібні кошти, яких зазвичай немає, хоч трудові колективи розробили програму виходу з кризи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u32.p5">Підприємства, а їх близько 20, поки що мають певну матеріально-технічну базу знаходяться в географічно зручному місці, через селища проходять залізнична вітка, поряд Північно-кримський канал, автомагістралі. Держава заборгувала за комунальні пільги бюджетним організаціям, громадян обслуговуючим організаціям, що веде за собою до відключення електроенергії та інше. Нестабільно подається вода. Про теплозабезпечення і мови немає, бо три роки минуло, як багатоповерхові будинки не опалюються, вийшла за ладу котельня, теплові мережі. Якби не окремі зусилля керівників селищної ради, інших органів влади Цюрупинського району та області щодо відновлення роботи об'єктів соцкультпобуту, можна було б взагалі забути, що селище існує в житті і на карті. Ось чому самоврядний орган, ветерани війни та праці, молодь вимагають від Верховної Ради, уряду організаційно, фінансово допомогти відродити виробництво, дати впевненість в завтрашньому дні людям. Вважаю, уряду, обласній владі терміново слід знайти кошти для будівництва мінікотельні, щоб відновити теплозабезпечення, втративши всяку віру і надію людей. З цього приводу вважав би за доцільне направити депутатські запити до Кабінету Міністрів. Надіюсь, що життям бривільчан зацікавляться більш системно не лише посадовці Херсонської облради та облдержадміністрації, а інакше, шановні міністри, знайдуть можливість відвідати та прикласти зусилля, аби селище включити до території пріоритетного розвитку, спрямувати державну допомогу, поки ще там залишилася основа для виробництва. Колишню славу брилівчан загубила держава, їй спільно з мешканцями її і відроджувати. Передаю тексти звернень громадян в Президію. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u33.p1">Шановні колеги, час вичерпано. З процедури чи що? Будь ласка, Адам Мартинюк. Ну, одну хвилиночку. Адам Мартинюк спочатку підняв руку. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:55:02">10:55:02</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u34.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u34.p2">Мартинюк, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u34.p3">Шановні колеги, давайте окинемо наш зал і зробимо мудрий висновок. Ми сьогодні проголосували з вами за те, щоб сьогодні розглядати законопроекти і голосувати за них. Із цих законопроектів, які сьогодні мають розглядатися, а ми їх включили 14, із них 6, тобто майже 50 відсотків - законопроекти, які мають відношення до того, що вже не варто і розглядати. Мова йде про Державний бюджет на 2002 рік. Про який Державний бюджет 2002 року ми можемо зараз з вами за один день до закінчення цього року говорити? Це один моменти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u34.p4">Другий. Я продивився і, проаналізувавши ці законопроекти, побачив, що за 90 відсотків із них фракція підтримувати не буде. При такій кількості людей, яка зараз є у залі, це рівнозначно тому, що жодне із голосувань не буде ефективне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u34.p5">Тому, Володимире Михайловичу. Кармазін, дайте, будь ласка, звернутись до Голови. Тому, Володимире Михайловичу, я думаю, що ми вчора з вами настільки плідно і продуктивно попрацювали, що сьогодні ми маємо можливість і повинні побудувати свою роботу наступним чином. Заслухати зараз інформацію, яка в нас стоїть, Міністерства внутрішніх справ і Генеральної прокуратури, а після того надати вам слово для того, аби ви нас привітали з наступаючим Новим роком, і сьогоднішнє засідання завершити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u35.p1">А "Різне" будемо робити? Не треба? Ну, тоді давайте. Я прошу зараз інформацію. Юрій Анатолійович, ну, я вас прошу!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u36.p1">Ну, дайте 2 хвилини мені для заяви!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u37.p1">Ми вже час закінчили. Ну, я прошу, ну, народ же! Ну, з місця візьміть для. Ну, я прошу вас, ну, шановні колеги! Ну, зараз всі прийдуть, Юрій Анатолійович, зараз всі прийдуть. Ну, я сказав, якщо буде з процедури у вас, Юрій Анатолійович. Одну хвилину, будь ласка, з процедурних питань. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:57:29">10:57:29</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u38.p1">Шановні народні депутати. Юрій Кармазін, "Наша Україна", "Солідарність", Партія захисників Вітчизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u38.p2">Ми з вами подолали кризу, яка була інспірована зовні Верховної Ради і яка криється від тих партій, які були політичними аутсайдерами на виборах, і в тому числі з тою, яка з буквою ноль. Ці партії рвуться до повного захоплення влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u38.p3">В даний час ведеться збір підписів про зняття з посади спікера Верховної Ради Литвина. Це не наш спікер, не "Нашої України", його обирала "ЄДА". Але коли він буде відстоювати демократичні принципи, ми будемо відстоювати його. І в даному випадку я говорю, що спроба зараз збирати підписи і знімати зараз керівництво, керівника парламенту є спроба державного перевороту. І я прошу повернутися парламент до Регламенту 1994 року, який існував до 2000 року з таємним голосуванням за кадрові питання. Я перепрошую. З таємним голосуванням за кадрові питання, які існували. І я прошу вас, шановні народні депутати, оскільки я зараз був зайнятий все тими ж питаннями щодо чергових вбивств у місті-герої Одесі, повернувся зараз до зали, мої запити голосувалися без мене навіть без мого голосу, я прошу ще раз поставити мої запити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u38.p4">І я вітаю щиро народ України з Новим роком і правильного нашого Зайця вітаю з Новим роком і вас всіх. І прошу проголосувати за ці запити, три запити, які викладені тільки із сподіванням покращити долю українського народу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u39.p1">Виключіть мікрофон. Ну, ми переголосуємо, ми вже голосували, наступного разу переголосуємо. Немає тут кому голосувати. Я прошу вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u39.p2">Асадчев, будь ласка. Я прошу вас, давайте будемо продовжувати роботу, давайте не будемо збурювати. Валерій Асадчев, будь ласка, Слабенко потім.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T10:59:43">10:59:43</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u40.p1">Дякую. Шановні народні депутати, шановний Адам Іванович я, в принципі, згодний, дійсно, є багато питань по бюджету, але немає депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u40.p2">Але є один законопроект, який би я дуже просив вас проголосувати. Це 1239-1, він пов'язаний з регресними позовами для шахтарів. Просто у бюджеті 2002 року там сталася помилка і там частина коштів сьогодні реально є у бюджеті Мінпалива, які можна віддати на регресні позови шахтарів, але цього не дозволяє стаття того ж бюджету, яка говорить, що треба фінансувати тільки з фонду соціального страхування від нещасних випадків. Це реальна помилка, але вона коштує більше 39 мільйонів для шахтарів. Я би просив проголосувати цей один єдиний закон, він носить дуже соціальний характер, а по всьому іншому можна погодитися. Дуже вас прошу. 1239 і всі депутати, щоб проголосували. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u41.p1">Народний депутат Слабенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:00:51">11:00:51</time></note>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u42.p1">Володимире Михайловичу, я хотів би звернути вашу увагу на те, що два тижні по тому я в своєму виступі зголошував, що п'ятниця - у нас є день, коли ми виступаємо в "Різному". Пригадайте, будь ласка, що ми пропустили одну п'ятницю знову і знову питання "Різне" ми відносимо, що з цього приводу депутати, які записалися у відповідності до Регламенту, у відповідності до вимог нашої внутрішньої конституції вони знову не зможуть виступити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u42.p2">Я ще раз наголошую на тому, що "Різне", яке сьогодні повинно розглядатися і є відповідний розданий проект засідання, який у нас повинен бути, щоб воно сьогодні відбулося. Бо принаймні, я вважаю, що ті виступи народних депутатів з проблемами, які є в округах, вони повинні все-таки бути зголошені і люди повинні мати своє слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p1">Я дякую. Шановні колеги, є пропозиція, я ставлю на голосування останню пропозицію народного депутата Слабенка, хто за те, щоб ми після інформації і також інформації представників силових структур, і після прийняття цього закону розглядали "Різне" протягом години, прошу, шановні колеги, визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T11:02:16">11:02:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p2">За-153</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p3">За 153, рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p4">Шановні колеги, може прислухаємося до пропозиції народного депутата Асадчева і проголосуємо дійсно цей документ. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p5">Я ставлю на голосування про прийняття в другому читанні проекту закону про внесення змін до Закону України "Про державний бюджет України на 2002 рік" щодо повернення боргів шахтарям, це номер 1239. Прошу проголосувати його в другому читанні. Тире один, так, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T11:02:59">11:02:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p6">За-311</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p7">За - 311. Давайте, якщо немає заперечень, немає? В цілому проголосуємо його. Ставлю на голосування про прийняття цього проекту в цілому як закон. Це номер 1239-1. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T11:03:24">11:03:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p8">За-334</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p9">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p10">Я оголошую до розгляду, шановні колеги, інформація Міністерства Внутрішніх справ та Генеральної прокуратури стосовно інциденту з народним депутатом Волинцем під час засідання Голосіївського місцевого суду міста Києва 25 грудня 2002 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u43.p11">Будь ласка, міністр хворіє. Коли буде остаточна інформація, тоді буде інформація міністра. Перший заступник державного секретаря Корнієнко Михайло Васильович. Прошу уваги, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p1">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Моя інформація з приводу подій 25 грудня поточного року при оголошенні Голосіївським районнім судом вироку по відомій кримінальній справі на цей час ще є не достатньо повною. Висновок, безумовно, за об'єктивним слідством. І міністр з цього приводу ініціював порушення кримінального впровадження передав до Генеральної прокуратури наявні матеріали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p2">Процесуальні дії вже проводяться. Триває і призначене міністром службова перевірка, яка здійснюється міністерством , опитано більше ста причетних до цього осіб. Проте, не буду категоричним в оцінці всіх епізодів того дня в залі судового засідання, яке проходило у кінотеатрі "Загреб". Зупинюся лише на деяких попередньо встановлених обставинах. Розраховую, шановні народні депутати, на їх неупереджене сприйняття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p3">Як відомо, судовий процес по справі про масові безпорядки у Києві 9 березня минулого року довготривалий і супроводжується не тільки полярними правовими оцінками різних сторін, а й політичним забарвленням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p4">Відмічаються неодноразові спроби вплинути на розгляд справи, а то і зірвати судове засідання. Передбачаючи, зростання напруженості в дні завершення слухання справи, головуючий суду звернувся з проханням посилити захист учасників процесу та забезпечити охорону правопорядку, як передбачено прийнятим Верховною Радою законом, і це побажання було враховано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p5">25 грудня судове засідання розпочалось об 11 годині 25 хвилин. В залі знаходилось близько 170 чоловік: учасники процесу, батьки, родичі, знайомі 18-ти обвинувачених. З них 15 утримувались під вартою. В залі були і народні депутати України панове Шкіль, Луценко, Хмара, Лук'яненко, Турчинов, Павловський, Волинець, Таран, Зубов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p6">Після перерви судового засідання, коли приступили до оголошення вироку із визначенням мір покарання підсудним, напруженість у залі поступово нагніталась, навмисно підбурювалась частими образливими вигуками підсудних та окремих присутніх. Все це створювало важку психологічну напругу, заважало здійсненню правосуддя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p7">О 19 годині 17 хвилин при оголошенні вироку Бойку останній викрикував образи суддям, заявляв про намір самогубства і, демонструючи реальну готовність до цього, підпалив газету та папір, піднесені до шиї. Саме ця акція дала поштовх новому всплеску проявів відвертої неповаги до суду, порушень порядку в залі, вчиненню галасу та скандування. Міліціонери конвойної служби, як того вимагають статути, оперативно зреагували і втрутились у перебіг подій, не допустили самогубства, ліквідували загоряння, заспокоїли підсудних, але продовження засідання ще було під загрозою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p8">В умовах подальшого ускладнення обстановки в залі, ігноруючи неодноразові звернення суду і прохання працівників міліції дотримуватися порядку та дати завершити оголошення вироку, адвокати, громадські захисники, родичі зривали судовий процес, відтісняли конвой, впритул наблизились до підсудних, що категорично забороняється. В залі продовжувались галас і безладдя. У розпалі пристрастей та неадекватних емоцій присутній на процесі громадянин Гайсак, студент 3-го курсу Національного педагогічного університету імені Драгоманова, кинув стілець в бік суддів і тільки своєчасне перехоплення його руки працівником міліції попередило можливі травми та інші наслідки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p9">Реагуючи на такий грубий прояв, працівники міліції досить оперативно вивели правопорушника із залу через вузький коридор до виходу. Між тим, їх законним діям намагався перешкодити народний депутат пан Волинець. Як свідчать пояснення, щоб звільнити затриманого, він намагався збоку обійти і випередити наряд міліції, перескакував по стільцях вздовж стіни коридору.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p10">Один із стільців проломився, і пан Волинець впав. Це підтверджують двадцять опитаних осіб. Підвівшись, він одразу заявив про побиття міліцією. Всі зазначені події в сукупності і перебігу в часі змусили призупинити судове засідання з загрозою його зриву. Через нетривалий час, це буквально через 10 хвилин, міліція навела порядок в залі, чим забезпечила продовження процесу. Щодо травмування народного депутата, то це попередньо засвідчує медпрацівник, який чергував біля кінотеатру і на скарги погіршення здоров'я викликав Михайлу Волинцю швидку допомогу. В лікарні номер 17 йому було встановлено діагноз - ушиби грудної клітини та передпліччя, садна лоба. Медичний заклад пан Волинець залишив без госпіталізації самостійно. Додам, що втручання в дії міліції, в тому числі і з боку народних депутатів продовжувались також за межами залу засідання. Це не дозволило супроводити до райуправління порушника, який кинув стілець в бік суддів і оформити відповідні матеріали. Можу зазначити, що працівники міліції, передбачаючи ускладнення ситуації, свідомо накалювали загострення конфлікту навколо судового процесу. Просив би народних депутатів, зокрема учасників тих подій, також сприяти встановленню істини. Тим більше, що саме по цьому конкретному випадку, ми маємо певні ускладнення. На наші прохання зустрітися для уточнення важливих обставин, без чого неможливо дати повну, дійсну об'єктивну оцінку подіям, народний депутат Волинець не виявив такого бажання. Як мені відомо, це ж спіткало і прокуратуру.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u44.p11">І закінчуючи, ще раз повторюсь. Остаточне рішення як по зверненню народного депутата, так і по факту прояву неповаги до суду за кваліфікованим слідством. МВС зацікавлено у повноті всебічності та об'єктивності розслідування. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u45.p1">Шановні колеги, інформацію закінчено. Я прошу, якщо є запитання, записатись. 10 хвилин будь ласка. Прошу висвітити на табло. Народний депутат Льовін, фракція СДПУ(о), будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:10:14">11:10:14</time></note>
            <note type="speaker">ЛЬОВІН А.І.</note>
            <u who="ЛЬОВІН А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u46.p1">Прошу предоставить слово Нечипоруку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u47.p1">Народний депутат Нечипорук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:10:23">11:10:23</time></note>
            <note type="speaker">НЕЧИПОРУК В.П.</note>
            <u who="НЕЧИПОРУК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u48.p1">Володимир Нечипорук, Хмельниччина, 194 виборчий округ. Шановний Михайло Васильовичу, дивлячись телебачення, а також слухаючи ваш виступ сьогодні, я як професіонал прийшов до такого висновку, що з боку і тих, хто був присутній на суді, а також народних депутатів, була чистої води провокація. І слава Богу, що працівники міліції не примінили зброю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u48.p2">Я хочу, щоб ви розказали, до чого можуть привести такі провокації з боку народних депутатів у дальнійшому? Дякую за відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u49.p1">Дякую. Нам думається, що слідство дасть відповіді на ці питання, але думається, що це, безумовно, була спланована акція, це видно по тих матеріалах, якими вже зараз розполагає дізнання і результати службової перевірки, але я повторюю, що на всі ці питання дасть відповідь слідство. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u50.p1">Анатолій Раханській, фракція партії "Промисловців і підприємців" "Трудової України".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:11:40">11:11:40</time></note>
            <note type="speaker">РАХАНСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="РАХАНСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u51.p1">Дякую. Шановний Михайло Васильовичу, знаючи вас як порядку людини, ви працювали довго у Криму і навели багато там порядку, я хотів би вам задати таке запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u51.p2">Скажіть, будь ласка, мабуть, ви перед тим, як, знаючи, що можуть бути такі інциденти, чи правильно ви поінформували чи ваші підлеглі ваших міліціонерів, які забезпечували там порядок, щоб вони витримували всі різні провокації. Якщо це так, так скажіть, що це так. І чи маєте ви якісь данні про те, що була провокація, не знаю звідки, чи з однієї сторони, чи з іншої сторони? Дякую за відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u52.p1">Безумовно, всі ті працівники, які задіювалися на охорону громадського порядку, а також на конвоювання, вони були проінструктовані. І на відеозйомці і в ході тих подій видно, що вони діяли відповідно до закону. Я думаю, що бажаючі можуть це подивитися, у нас є відеоматеріали з цього приводу. Ну, і я ще раз повторюю, слідство дасть всі відповіді на ці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u52.p2">Я вже сказав, що про те, який характер носила ця акція, буде встановлено в ході слідства і тоді можна буде дати відповідь на всі інші питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u53.p1">Народний депутат Сас, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:13:16">11:13:16</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u54.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u54.p2">Прошу слово передати депутату Хмарі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u55.p1">Степан Хмара, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:13:27">11:13:27</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u56.p1">Хмара, фракція Блоку Юлії Тимошенко, партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u56.p2">Пане генерале Корнієнко, скажіть, будь ласка, коли ви вже перестанете брехати і оббріхувати і порядних людей, в тому числі порядних народних депутатів. Я був свідком цих подій і хочу зазначити, що порушення йшло з самого початку, коли заздалегідь до зали були запущені перевдягнені в цивільне молоді працівники СБУ і вашого відомства, які зайняли майже всі місця, а не пропускали до зали, намагалися не пропустити навіть і родичів підсудних. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u56.p3">Друге. Ці нахаби ганебно, зневажливо поставилися до виконання Державного Гімну України, вони не встали навіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u56.p4">Друге. Коли міліція вихопила першого ліпшого молодого хлопця.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u57.p1">Питання, будь ласка, сформулюйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u58.p1">Так це до питання. Хлопця, який абсолютно був безневинний і цьому є десятки свідків, і тут же на очах присутніх в залі почали бити і волокти його за межі залу і це якраз проходило повз народного депутата Волинця, він намагався припинити це свавілля, тоді його побили. Ви ж сьогодні все перебріхуєте! Чому ви так поступаєте?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u59.p1">Будь ласка. Питання зрозуміле.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u60.p1">Так само як і пан Нечипорук бреше, який не був в залі і нічого не бачив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u61.p1">Питання зрозуміло, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u62.p1">Я думаю не зовсім, пане народний депутат, ставити так питання не зовсім етично. Я повторюю, що слідство дасть відповіді на ці питання. Але вже зараз можна сказати і це видно на відеоматеріали, що цей хлопчик-студент він кинув стілець - це встановлено. І те, що зал був маленький, це не наша вина, не ми вибирали цей зал, там всього 150 місць. 74 потерпілих, безумовно він не міг вмістити всіх працівників 74 працівника міліції, які є потерпілими, які визнані судом потерпілими. Тому і не вистачало цього залу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u62.p2">Що стосується побиття, то цього не було. Це видно на відеоматеріалі. Ми можемо продемонструвати народним депутатам, це видно, що ніхто і нікого там не бив. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u63.p1">Народний депутата Развадовський, депутатська група “Демократичні ініціативи”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:16:18">11:16:18</time></note>
            <note type="speaker">РАЗВАДОВСЬКИЙ В.Й.</note>
            <u who="РАЗВАДОВСЬКИЙ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u64.p1">Шановний доповідач! Шановний головуючий Володимир Михайлович! Шановні колеги! В першу чергу я звертаюся до вас і просив би, щоб ми відносилися один до одного з повагою, не ображали. Тому що люди, які приходять у вищий законодавчий орган заслуговують великої поваги. Це я звертаюсь до вас, покаже слідство, хто в цій справі і я просив би вас всіх набратися терпіння і дочекатися, де Генеральна прокуратура порушила кримінальну справу і дасть оцінку всім діям. А в мене є запитання до вас, Михайло Олексійович, скажіть, будь ласка, хто конкретно чинив опір, доставити того порушника, який намагався кинути стілець в суддів і ви повинні з цієї трибуни конкретно називати прізвища, якщо це народні депутати, то ми повинні знати, що це народні депутати. Якщо це інші люди, то теж про це сказати. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u65.p1">Стілець, який кинув студент, міліціонер перехопив його руку і стілець не полетів просто вбік суддів. Тому щаслива така випадковість, що він, цей стілець не впав і не попав ні на кого. Це дуже добре видно і на тих відеоплавках, які ми готові продемонструвати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u65.p2">Що стосується тих, хто чинив опір, це ще треба буде встановлювати. Це встановить слідство. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u66.p1">Народний депутат Манчуленко, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:17:54">11:17:54</time></note>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u67.p1">Георгій Мачуленко, 203 округ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u67.p2">Прошу передати слово колезі Луценко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u68.p1">Юрій Луценко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:18:00">11:18:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p1">Шановний Михайле Васильовичу! У мене до вас є декілька запитань, прошу помітити і відповісти на них детально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p2">Справа в тому, що я був на цьому суді до 5-ї година і бачив лише частину того, що відбувалося, але добре відчув атмосферу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p3">Перше. Хто давав наказ не впускати журналістів, в тому числі з відеокамерами до залу суду? Я особисто змушений був відтісняти лейтенанта міліції з тим, щоб виконати Закону України про право журналістів вільно заходити до залу суду. Ваші офіцери цього наказу не давали, і лише моє втручання допомогло журналістам потрапити на ретельно прихований від суспільства суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p4">Друге питання. Це по вашій інструкції більше 80 співробітників МВС з обличчями, які вже в екран не влазять, інваліди постраждали під час цих сутичок, не вставали під час виконання гімну України?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p5">Третє запитання. Чому знову ж таки всі оперативні зйомки, як це весь час проводиться на всіх акціях протесту, проводилися не згідно інструкції вашого відомства, тобто ті, хто знімав, був не у формі. Інструкція вимагає знімати оперативною камерою виключно у формі співробітників міліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p6">Ви знову маскуєтеся під нормальних вільних громадян, маскуєте своїх людей і цим порушуєте закони, а сьогодні цією незаконною зйомкою хочете посадити людей до тюрми, в даному випадку студентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u69.p7">Останнє запитання. Чи можете ви з цієї високої трибуни сьогодні, як я це зрозумів, стверджувати, що ніхто не бив Волинця, а винен лише стілець кінотеатру "Загреб"? Ви сьогодні візьмете на себе сміливість стверджувати, що ніхто із співробітників міліції не наносив йому ударів по голові і по іншим частинам тіла?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u70.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u70.p2">Що стосується наказу, щоб не пускали журналістів. Ми такого наказу не давали. Друге. Що стосується. Я. Дайте відповісти мені.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u71.p1">Шановні колеги, я прошу вас дайте можливість відповідати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u72.p1">Що стосується працівників, ви знаєте, що коли виконується Гімн у державній установі, коли виконується Гімн, який започаткований офіційно, тоді встають наші працівники. Гімна як такового в суді це неприпустимо. Тобто процедура суду не передбачає виконання гімну. Тому претензії до наших працівників вони, думається, зайві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u72.p2">Що стосується зйомок. Всі зйомки вели багато відеокамер і багато відеожурналістів. Ви бачили, я думаю, по телебаченню по різних каналах показ, демонстрацію цих відеоматеріалів. Ті, хто попав туди, нікому не заборонялося вести ці зйомки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u72.p3">І останнє, що стосується побиття Волинця, то я вже сказав, 20 опитаних чоловік не підтверджують його побиття. Слідство встановить, чи це так. І тоді можна буде дати відповідь на це питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u73.p1">Олега Гінзбург, будь ласка, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:21:20">11:21:20</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u74.p1">Шановний Михайло Васильович, Гунзбург, 161 округ, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u74.p2">У мене таке питання. Вчора і, мабуть, завтра продовжується робота слідчих ще по питанню перебування нас в Адміністрації Президента. І от вчора там у мене розмова була. І я собі задаю питання і слідчому, який цим займається. Чи могло цього не бути, причина, чи могло цього просто не бути, не бути такого інциденту в Адміністрації Президента, чи оцієї стички правоохоронних органів з цими молодими людьми? І хто винний у тому, що воно це єсть? Чому неможна по-людські просто, наприклад, було прийняти нас і вислухати наші пропозиції, розумні пропозиції? Чи можна було по-іншому цієї сутички уникнути?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u74.p3">І у мене таке питання. Ви сьогодні обслуговуєте цю систему влади. Мені дуже жалко вас, чесно, я з повагою відоношуся як до осіб до вас, але як до органу я, мені дуже. Ви самі задоволені цією системою влади чи ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u74.p4">І друге питання, чому ви не можете показати тут плівки? Це дуже складно? Щоб вам було зручно і нам було якось теж, довіра була. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u75.p1">Почну з того, що ми готові показати плівки тут. Якщо ви приймете таке рішення, ми готові їх показати зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u75.p2">І по-друге, що стосується цих ситуацій, про які ви казали, не міліція провокувала ці ситуації рівно, як і ту ситуацію, яка була позавчора. Тому ставлення моє до влади таке як по Конституції, тобто я владу поважаю і керуюся законом. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u76.p1">Час вичерпано, будь ласка, сідайте. Сідайте, Михайло Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОРНІЄНКО М.В.</note>
            <u who="КОРНІЄНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u77.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u78.p1">Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u78.p2">Будь ласка, заступник Генерального., виконуючий обов'язки. Репліку, Нечипорук, ваше прізвище згадувалось, будь ласка. Зараз з процедури, одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:23:28">11:23:28</time></note>
            <note type="speaker">НЕЧИПОРУК В.П.</note>
            <u who="НЕЧИПОРУК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u79.p1">Шановний Володимире Михайловичу, дякую. І хочу сказати, шановний Степане Ільковичу, я б на вашому місці просто підійшов би до мене і вибачився за те. Я запитав, я, дійсно, там не був, я бачив відеозйомку, яку показували по телевізору, і я слухав доповідь першого заступника міністра внутрішніх справ і як професіонал я дав запитання, в якому я бачив. Тому я нікого не хотів образити і не хочу, я хочу єдине, Степане Ільковичу, вас поважаючи, вашу сивину, я хочу, щоб ви справедливо вели себе і по відношенню до мене і справедливо до правоохоронних органів. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u80.p1">Дякую. Олександр Мороз з процедури, будь ласка. Шановні колеги, ми в розгляді питання знаходимося. Я прошу вас, сядьте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:24:22">11:24:22</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u81.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні депутати! Я звертаюся до Степана Ільковича Хмари. Нехай він не підходить до Нечипорука, бо я знаю, чим це закінчиться, закінчиться по справедливості щодо Нечипорука. Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u81.p2">Але з процедури. Я вважаю, не можна 10 хвилин обмежувати такі відповіді на запитання. Я хотів звернутися до заступника міністра Михайла Васильовича Корнієнка: чому 2 роки не можна встановити, хто бив по голові народного депутата Семенюк? Є фотографії, є кінокамери, є порядок, де стояли ваші службовці ну, працівники міліції, і не можна встановити, хто бив по голові! За 2 роки ви не встановили, а тут вам все стало ясно! Бачите, традиційно Волинець падає: з одного боку синяки, з другого боку синяки. Він, видно, справку таку приніс із лікарні, що це в нього звичка така чи як?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u82.p1">Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u82.p2">Степан Ількович, ваша репліка тепер. Не називайте прізвищ, я тільки прошу вас!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u82.p3">Відносно часу, я хочу сказати. Шановні колеги, була інформація керівника комітету. І ми домовилися, що буде такий час. Якщо бути точним, 43 хвилини. Всі підтвердили.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:25:24">11:25:24</time></note>
            <note type="speaker">ХМАРА С.І.</note>
            <u who="ХМАРА С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u83.p1">Шановні народні депутати, сьогодні така картина, як колись у відповідні часи було. Я творів Солженіцина не читав, але я його різко засуджую. Отак сьогодні і повівся пан Нечипорук, який і близько не був у залі суду, але дає оцінки, перебріхуючи факти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u83.p2">І мені дуже шкода і прикро, що його підтримує і інший генерал, народний депутат. Я хочу</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u83.p3">сказати ще раз, що сьогодні від початку до кінця, доповідаючи, генерал Корнієнко брехав, в тому числі, що вони поки що не знайшли свідків, які би засвідчили побиття Волинця. І я вам скажу чому. Тому що вони тільки опитували тих, хто, справді, бив - міліціонерів. Так само, як запустили до залу працівників міліції і СБУ, а людей не пускали, в чому грубо порушили Конституцію і закони України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u84.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u84.p2">Від Генеральної прокуратури виконуючий обов'язки Генерального прокурора України Олександр Іванович Медведько.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u84.p3">Нечипорук репліку. Тільки останню. Не називайте прізвищ, я вас прошу, благаю просто!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:26:48">11:26:48</time></note>
            <note type="speaker">НЕЧИПОРУК В.П.</note>
            <u who="НЕЧИПОРУК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u85.p1">Я тепер не буду називати прізвищ, щоб знову хтось репліку не взяв. Але ж скажу, що то з боку деяких депутатів перетворюється замість того, щоб думати головою і працювати в законодавство, вони вирішують це вирішувати силою, на вулиці, підбурюючи людей. Тим самим провокуючи правоохоронні органи на адекватні дії проти них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u85.p2">Я хотів в цій репліці призвати усіх народних депутатів. Від того, як ти себе поведеш, так будуть вести до вас і люди, в тому числі і правоохоронні органи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u86.p1">Будь ласка, все! Олександр Іванович Медведько, виконуючий обов'язки Генерального прокурора України. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u87.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати, в доповнення до інформації, яку я надав вчора, повідомляю, що за заявою народних депутатів України, проголошеною на засіданні Верховної Ради 26 грудня поточного року про події, які мали місце 25 грудня в кінотеатрі "Загреб" за дорученням Генеральної прокуратури України прокуратурою міста Києва завершено дослідчу перевірку. В результаті дослідчої перевірки зібрані протиречиві матеріали. Передусім, у Волинця встановлені слідуючі тілесні ушкодження: закрита травма грудей, забій грудної клітки справа, забій в області лівого плечового суглобу. Як повідомив Волинець у телефонному режимі, про що складено рапорт виконуючого обов'язки прокурора міста Києва Стеценка, зазначені тілесні ушкодження спричинив не відомий йому працівник міліції, завдавши удари рукою в область грудної клітки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u87.p2">Водночас, опитані працівники міліції стверджують, що тілесних ушкоджень Волинцю не спричиняли, інших протиправних насильницьких дій стосовно нього не застосовували. Пояснюють, що Волинець міг їх отримати, упавши на стільці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u87.p3">Враховуючи, що об'єктивно встановити обставини, в яких Волинець отримав тілесні ушкодження, можливо лише слідчим шляхом, 26 грудня поточного року прокуратурою міста Києва порушено кримінальну справу і в цей час проводиться досудове слідство прокуратурою міста Києва. Хід слідства взятий на контроль Генеральною прокуратурою, про результат слідства повідомимо додатково. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u88.p1">Будь ласка, запитання є? Запишіться, 10 хвилин. Прошу на табло дати перелік прізвищ. Народний депутат Гмиря, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:29:46">11:29:46</time></note>
            <note type="speaker">ГМИРЯ С.П.</note>
            <u who="ГМИРЯ С.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u89.p1">Спасибо большое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u89.p2">Я понял из вашего выступления, что пока что непонятно ничего. Может быть, Волынца ударили, может быть он упал на стул, может быть на него обвалился потолок или упал метеорит. Но тут говорили о съемке оперативной. Вы ее просматриваете и все-таки на съемке метеорит падает на Волинця или его бьют?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u90.p1">Дякую. На тих відеоплівках, які ми продивилися, немає даних про те, що б'ють Волинця. Про стіл також немає, є тільки те на відеоплівках, що дійсно було кинуто, летить стілець. Ми опитали. Ми опитали Гайсака Любомира-Василя Зиновича з цих питань і він пояснив, що дійсно він стілець кинув, але це зробив по необережності, оскільки його підштовхнули ззаду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u91.p1">Лілія Григорович, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:30:56">11:30:56</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u92.p1">Прошу передати слово колезі по фракції пану Рефату Чубарову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u93.p1">Рефат Чубаров.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:31:09">11:31:09</time></note>
            <note type="speaker">ЧУБАРОВ Р.А.</note>
            <u who="ЧУБАРОВ Р.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u94.p1">Дуже дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u94.p2">Шановний доповідачу, у мене. Ви знаєте, я хочу, по-перше, сказати одне, що кожний з народних депутатів має власний досвід взаємовідносин з правоохоронними органами. У мене теж є такі досвіди і, в тому числі такий, коли там більш як три роки тому, коли міліціонери побили двох селян, зробили їх інвалідами, потім налякалися і тільки-тільки справа доходить до суду. Але по-перше було таке, що "ми їх не били, більше того, ми їм хотіли допомогти доїхати до дому, відвезли в Джанкой на станцію, але потім вони пішли десь купити сигарет і якісь невідомі їх побіли", хоча їх били у відділі міліції. То я вас хочу запитати все-таки, я зараз не знаю чи стілець впав, чи до кого ці претензії, але, виходячи з того, що коли у нас є такі проблеми взаємовідносин з правоохоронцями і, як правило, перші відповіді завжди є брехливі, то тому таке відношення і в до вас, і до інших виступаючих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u94.p3">І сьогодні я теж думаю, що саме ці перші висновки вони є брехливі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u95.p1">Це питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u95.p2">Я ще раз наголошую про те.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u96.p1">Я прошу, ви поставили питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u97.p1">Я ще раз наголошую про те, що для того, що установити об'єктивні обставини цих подій і порушено кримінальну справу і створена слідча група, яка займається цим.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u98.p1">Будь ласка, Слабенко, позафракційний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:32:49">11:32:49</time></note>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u99.p1">Сергій Слабенко. В мене наступне питання, наскільки я зрозумів з відповідей на сьогоднішній день відпрацьовується одна версія. Є стілець, який чи то впав, чи то на нього впали і завдалися тілесні ушкодження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u99.p2">Питання перше. Чи відпрацьовуються інші версії з цього приводу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u99.p3">Питання друге. Якщо тільки що доповідали і казали, що 20 чоловік опитані. Хто ці 20 чоловік? Чи то є правоохоронці чи до її складу входять інші присутні там, які бачили цей інцидент. Тобто і саме головне - наскільки ця слідча група, будемо казати, неупереджено працює, виконуючи свої професійні обов'язки?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u100.p1">Дякую за питання. Відповідаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u100.p2">Справа кримінальна порушена, оскільки дослідчі матеріали суперечливі, а тому відпрацьовується не одна версія, відпрацьовується і версія та, що міг причинити тілесні ушкодження працівник міліції. Також відпрацьовується версія, що ці тілесні ушкодження були спричинені в результаті падіння і удар об стілець. А також в результаті фізичної боротьби, яка виникла в цьому залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u100.p3">Слідча група, я вас запевняю, вона не має ніякої заінтересованості працювати в ту чи іншу сторону, а тому до судового слідства буде проведено об'єктивно під контролем Генеральної прокуратури. Я ж не закінчив відповідь, шановний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u100.p4">Значить, крім того було наголошено Михайлом Васильовичем, що опитано 20 чоловік, які не підтверджують той факт, що було побиття. Я хочу доповісти, що опитано біля 50 чоловік. Згоден з тим, що в основному це опитані працівники правоохоронних органів. Але опитані і інші громадяни, які знаходилися у залі. Опитані працівники медичних установ, які пояснили, що їм казав Волинець, при яких він обставинах отримав тілесні ушкодження. Робота по перевірці продовжується.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u101.p1">Народний депутат Малиновський, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:35:17">11:35:17</time></note>
            <note type="speaker">МАЛИНОВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="МАЛИНОВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u102.p1">Дякую. Шановний доповідач, Олексій Малиновський, фракція соціалістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u102.p2">Ви знаєте, от ви вийшли на цю трибуну, мені вас шкода просто по-дружньому. Вибачте мені, але ви просто брешете. Неможливо так бути, що упав об стілець, там вже забився. Ну, ви ж професіонал-юрист, що ви робите, вибачте мені. Але питання я вам задавати не буду. Питання задасть Юрій Луценко. Прошу надати йому слово. Прошу передати слово Юрій Луценко. Володимире Михайловичу, Луценко слово прошу передати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u103.p1">Будь ласка, передайте слово Луценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:35:53">11:35:53</time></note>
            <note type="speaker">ЛУЦЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ЛУЦЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u104.p1">Шановний представник Генеральної прокуратури, я хотів би звернутися до вас і попросити щирості у відповідях, вам все рівно вже боятися нічого, СДПУ(о) збирає підписи за відставку Генерального прокурора. Хоч перед смертю скажіть народним депутатам, я маю на увазі політичною смертю, скажіть народним депутатам правду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u104.p2">Правду таку: а) коли буде завершена справа по побиттю народного депутата Семенюк. Пан Смірнов приходив до неї у лікарню і вибачався за дії його підлеглих. Питання: коли ці підлеглі будуть засуджені і будуть відповідати перед законом за побиття народного депутата. До цього ми вважаємо зневагою будь-які слова ваші на трибуні, якщо цього не відбудеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u104.p3">Друге питання. Яка міра покарання передбачена тим працівникам правоохоронних органів, які б'ють народних депутатів? Скажіть, будь ласка, це для всіх наших слухачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u104.p4">Третє питання. Є інформація про те, що у дорадчій кімнаті суддя, який не має права ні на які контакти, в тому числі і телефонні, дзвонив до СБУ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u104.p5">Прошу моє запитання вважати депутатським запитом і порушити кримінальну справу про невідповідність процедури суду, а, відповідно, нелегітимність вироку суду в цій справі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u105.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u105.p2">По кримінальній справі побиттю Семенюк. Досудове слідство продовжується. І тому. В теперішній час ще рішення не прийнято.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u106.p1">Я прошу, шановні колеги! Ну, я прошу: спокійно! Давайте будемо з повагою один до одного. Я прошу: ну спокійно! Давайте ми будемо демонструвати, що ми виховані, цивілізовані люди. Ми будемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u106.p2">Били. Я не вчу вас я просто прошу вас! Я прошу вас! Ну, ми ж криком нічого не зробимо! Шановні колеги, я прошу вас, заспокойтеся!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u107.p1">Рішення, яку міру застосували, покарання - це прерогатива суду, а не досудового слідства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u107.p2">Про те, що суддя спілкувався з працівниками Служби безпеки України, я такою інформацією не володію. Перевіримо тоді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u108.p1">Я даю по списку. Народний депутат Таран, Терен, правильно. (Ш у м у з а л і)</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:38:32">11:38:32</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u109.p1">У мене буквально одна хвилина. Я передам слово Юлії Володимирівні. А я хотів би просто дуже вас попросити. Володимире Михайловичу, до вас. Я передам слово Тимошенко, але я би вас дуже попросив би зробити. Ну, почекай! Набавите мені 10 секунд. Я би просив зробити повноцінне обговорення цього питання, бо серед побитих депутатів і Павловський, і мене в тому числі, при кореспондентові це було, і так далі. Це питання дуже серйозне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u109.p2">Юлії Тимошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u110.p1">Тимошенко, фракція Блоку Юлії Тимошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:39:23">11:39:23</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u111.p1">Володимире Михайловичу, я, безумовно, не зможу за сім секунд сказати те, що потрібно сказати. І я прошу як лідеру фракції надати мені декілька хвилин, слово після завершення інформування і відповіді на питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u112.p1">Народний депутат, Бондарчук, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:39:43">11:39:43</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u113.p1">Уважаемый исполняющий обязанности Генерального прокурора! Вы, наверное, уже обратили внимание, что в зале заседаний Верховного Совета мы все чаще рассматриваем вопросы избиения народных депутатов. Это ситуация, конечно, странная вообще-то. Хотя понятно, что вызывается она, наверное, причинами такого глабального, скажем, общего характера - это продолжение рыночных реформ, капитализация нашей экономики, большинство населения в которых чувствет себя униженным, оскорбленным, ограбленым.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u113.p2">Вчера или позавчера мы рассматривали вопрос по Валентине Семенюк, это было раньше. Потом Ельяшкевич, сегодня это Волынец. Мне вчера приходилось ездить в город Славутич. Это типовая ситуация. Не выплачивают людям зарплату. Это 8-10 тысяч гривен строителям в городе энергетиким "Славутичатомэнергострой". Ситуация какая? Закон полностью на их стороне, зарплата не выплачивается. Что приходится делать народному депутату? Помогать этим людям блокировать здание горисполкома. А на 16 января планирует перкрытие железной дороги на станцию Чернобыль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u113.p3">Здесь вот роль прокуратуры надо как-то усиливать, наверное. И вот ситуации, которые вызывают эти протесты, надо в самом начале как-то разрешать. Что вы можете сказать по этому вопросу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕДВЕДЬКО О.І.</note>
            <u who="МЕДВЕДЬКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u114.p1">Я дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u114.p2">Я хочу вам сказати, що по фактам , де не виплачується заробітна плата, допускаються інші порушення прав людей, Генеральною прокуратурою, прокуратурами проводяться перевірки і за їх наслідками порушено сотні кримінальних справ за невиплату заробітної плати, багато керівників засуджені. Тому прокуратура на ці питання реагує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u115.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u115.p2">Час вичерпано. Дякую, Олександре Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u115.p3">Мойсик Володимир Романович, голова комітету, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u115.p4">Ну я прошу заспокоїтися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:42:02">11:42:02</time></note>
            <note type="speaker">МОЙСИК В.Р.</note>
            <u who="МОЙСИК В.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u116.p1">Шановний Володимире Михайловичу. Шановні колеги народні депутати. Дійсно, дуже погано, що час від часу мають місце події, подібні тим, що сталися в кінотеатрі "Загреб", де засідав., - чи як він? "Загреб", так? - де засідав Голосіївський районний суд міста Києва. І Верховна Рада поступила сьогодні абсолютно правильно, заслухавши інформацію керівників правоохоронних органів про ці події.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u116.p2">Але разом з тим, погодьтеся, тим подіям 2 дні і ми маємо занадто мало інформації, щоб сьогодні зробити якісь висновки чи дати комусь якусь оцінку. То я просив би, вам щойно роздана постанова Верховної Ради України, де першим пунктом пропонується взяти до відома інформацію міністра і Генерального прокурора, а другим пунктом - повторно заслухати цю інформацію у січні 2003 року. То я просив би вас до цієї постанови між першим і другим пунктом додати ще один пункт: доручити Комітету з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності розглянути це питання на комітеті, де можна було б подивитися плівки, дати правову оцінку цим подіям, і я готовий буду з керівниками правоохоронних органів дати вам інформацію у строк, який буде вами визначений. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u117.p1">Так, прошу, сідайте, будь ласка. Так, є тут наполягання. Я думаю, щоб не загострювати ситуацію, 10 хвилин на обговорення. Будь ласка. Будь ласка, хто хоче виступити в обговоренні? 10 хвилин. Так, Тимошенко, будь ласка. Ну, Тимошенко! Я ж сказав. Тимошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:43:59">11:43:59</time></note>
            <note type="speaker">ТИМОШЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ТИМОШЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p1">Юлія Тимошенко, партія "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p2">Шановні друзі! Власне, я думаю, що знову люди, які слухають радіо, не розуміють, про що ми взагалі дебатуємо. А дебатуємо ми про те, що декілька днів тому 15 молодих хлопців, які приймали участь в акціях громадського протесту, які приймали участь в простій демонстрації серед десятків тисяч інших людей були 9 березня 2000 року вихоплені просто з натовпу і як приклад того, щоб люди не ходили на демонстрації, два роки їх протримали без суда під вартою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p3">Позавчора відбувся ганебний суд, який цим хлопцям абсолютно нізащо, за те, що вони є громадянами України, дав 4-5 років ув'язнення. Це - люди, які за дорученням Кучми і Медведчука позбавлені життя. Вони - найкращі молоді люди нашої нації будуть 4-5 років гнити по в'язницям, тому що вони знайшли в собі мужність і вийшли на площу сказати "Ні Кучмі!" і його оточенню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p4">Крім того, коли проходив цей суд, безумовно, це було судилище, безумовно, ці судді - це були запроданці, ці судді, які тільки виключно по телефонному праву працюють, інакше б вони не змогли цим хлопцям дати по 4-5 років ув'язнення. І коли народний депутат Волинець під час самоспалення одного з цих хлопців за гратами, якщо він захистив його, то весь цей натовп перевдягненої міліції навалився на Волинця, і зараз Волинець знаходиться в лікарні, і його зараз. в цю хвилину оперують, тому що нанесені пошкодження такі, що зачіпають внутрішні органи, і вони зараз призвели до того, що людина знаходиться на операційному столі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p5">І уявіть собі, запрошували більше двохсот депутатів, проголосували, що міністр внутрішніх справ мав бути тут, на трибуні, і давати відповіді, але ж прийшов заступник держсекретаря. Я хочу запитати у депутатів: чи готові ми до того, що в наступний раз до Верховної Ради, щоб відповідати за ці події, пришлють прибиральницю, яка взагалі не буде знати, про що казати депутатам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p6">І тому те, що ми, ну вустами там, одного з членів фракції Суркіса-Медведчука, який теж, до речі, є міліціонером, виправдовуємо ці дії, як народні депутати, ми даємо приклад тому, щоб і надалі знущалися і над людьми, і над народними депутатами в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p7">Я хочу ще раз вас закликати, щоб ми дали найсуворішу оцінку таким діям наших охоронних органів, від кого вони нас оберігають, вони себе оберігають від абсолютно чіткої відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p8">І я прошу, щоб ми сьогодні прийняли постанову. Дали їм термін до 15 січня, і щоб 15 січня не прибиральниця з Міністерства оборони сюди приходила, яка є нелегітимною, а приходив міністр оборони, Генеральний прокурор і давали чіткі пояснення, що відбувається в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p9">І хочу, щоб ми ще раз поставили себе на місце тих батьків, які виховали справжніх патріотів України і зараз спостерігають за байдужістю депутатів, що їх дітей кинули за грати абсолютно безпідставно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p10">Я прошу також заслухати і депутата Волинця, як свідка, а не тільки ваших представників охоронних органів, силових структур, які 20 свідків набрали. Звідки вам там стільки взялося? І навіщо там було перевдягати цих людей і тримати їх в залі суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p11">Я прошу народних депутатів. Ми будемо збирати підписи , звернення до Верховного Суду для того, щоб вони просто переглянули ці записи, як брутально себе поводив суд. Хлопців засудили по старому кримінальному кодексу. Була порушена таємниця нарадчої кімнати. Були абсолютно відторгнуті свідки захисту, жодного свідка захисту заслухано не було, а слухали тільки представників Міністерства внутрішніх справ, як свідків подій 9 березня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u118.p12">Я прошу не бути байдужими і стати на захист хоч раз тих людей, які є патріотами України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u119.p1">Слово надається Морозу Олександру Олександровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u119.p2">Будь ласка, дотримуйтеся регламенту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:48:57">11:48:57</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u120.p1">Шановні депутати, шановні радіослухачі, якщо трансляція йде. Ми є свідками агонії поліцейського режиму, який опирається тільки на правоохоронні структури, на міліцейські структури і таким способом хоче захистити сам себе. Всі ніби забули сьогодні з чогось почалася історія. 9 березня до стін Адміністрації Президента прийшли тисячі людей, в тому числі молоді люди, які протестували проти вбивства Георгія Гонгадзе. Ми ніби про це не говоримо, вони прийшли до того приміщення, де робилося замовлення на вбивство Георгія Гонгадзе. І тому, виходячи з цієї обставини, треба оцінювати все те, що відбувається, відбувалося пізніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u120.p2">Ви зверніть увагу з якою оперативністю працівники міліцію встановлюють вину тих, хто бореться за правду. Але мені не треба міліції і оперативних зйомок, я сам бачив, як підкидали гранати під палатку, під намет, де стояли соціалісти ось уже зовсім недавно в жовтні місяці. І продиратися через кордони щитоносців доводилося, обдираючи руки, і мене, знаючи в лице, старші офіцери не пропускали тому, що, бачите, була така вказівка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u120.p3">Сьогодні створена система нищення політичних опонентів режиму, в тому числі народних депутатів. І до тих пір, поки ті, хто порушує закон, не сяде на лавку підсудних, до тих пір ми будемо мати таке свавілля і буде творитися, зміцнюватися гнила поліцейська держава. Ми повинні як народні депутати боротися проти цього, бо інакше для наших людей немає ніякої перспективи. І саме тому ми повинні добиватися зміни системи влади і персонального, і за змістом, за функціями тих чи інших структур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u120.p4">Я підтримую пропозицію Юлії Тимошенко в цьому відношенні, бо ми обов'язково повинні крапку в цій історії поставити, але поставити так, щоб ті, хто винен у порушенні закону, відповідали за законом. Не можна терпіти дальше, коли беруться до уваги тільки оперативні зйомки людей, які у цивільній формі, я не знаю звідки вони, кого вони представляють на всіх зустрічах, на мітингах, на акціях протесту ведуть зйомки, а потім на основі цього робляться висновки, а це вважають незаконні операції. А тоді, як записана оригінальна, точна розмова в кабінеті Президента, - це вважаєте щось не таке, бо, бачите, з того приводу не було санкції Генеральної прокуратури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u120.p5">Я вважаю, що ми всі розуміємо, про що йдеться. І ще порадив би, не називаючи прізвищ. Для того, щоб депутат керувався власним глуздом, а не говорив на замовлення, йому треба вийти з фракції СДПУ(о). Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="narrative">Засідання веде ВАСИЛЬЄВ Г.А.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЄВ Г.А." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u121.p1">Слово надається Шкілю Андрію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:52:03">11:52:03</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p1">Шановні народні депутати, шановні радіослухачі. Я, дійсно, хотів би також відмітити послідовність процесів, які відбулися. Ми розглядаємо, ми заслухали тут представника Міністерства внутрішніх справ, представника прокуратури. Дійсно, я хотів би відмітити для керівництва Верховної Ради, що це персони не того рівня, щоб ми, народні депутати, їх слухали як представників міністерства. Ми запрошували сюди перших осіб, і вони мають сюди прибувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p2">Але вернемося до послідовності подій. В першу чергу, чому сталося побиття депутата Волинця, чому це сталося. Тому що в залі кінотеатру "Загреб" відбувалося судилище, несправедливе від самого початку, ганебне за своєю якістю і за повністю сфабрикованим обвинуваченням. І депутат Волинець від самого початку все це чув і слухав. Все це чули і слухали інші народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p3">І тому я думаю, для того щоб більше народні депутати на такі суди не приходили, і він був побитий. Ні з яких стільців він не падав, це я бачив на власні очі. Я на власні очі бачив, що відбувалося, і можу свідчити по цьому питанню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p4">Наступне. Цих хлопців посадили на такі тривалі і абсолютно безпідставні терміни, для того щоб залякати молодь перед наступною акцією 9 березня, яка має відбутися в наступному році. Це зроблено для того, щоб молодь перед тим, як іти на акцію, пам'ятала, що їх можуть безпідставно арештувати, посадити у в'язницю і засудити абсолютно несправедливим судом. Судом, який порушує право кожного на захист. Перше - порушує таємницю нарадчої кімнати, порушує усі можливі і неможливі норми нинішнього, навіть цього ганебного законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p5">І я звертаюся до всіх тут присутніх. Я розумію, що найбільше все це цікавить тих, хто тут зараз залишився в залі, але звертаюся до них. Що ми цього разу пропустимо і наступними невідомо хто буде, невідомо чи це буде хтось х фракції Блоку Юлії Тимошенко чи це буде хтось їз фракції СДПУ (о), по кому проїдеться каток прокуратури і нинішнього Міністерства внутрішніх справ. Ми знаємо, що несправедливість породжує несправедливість, несправедливість по відношенню до хлопців з УНА УНСО породить несправедливість по відношенню до людей з інших політичних партій і фракцій. І завтра, коли з цієї трибуни будуть виступати ви, ми також тоді будемо байдужі, як ви зараз, слухати те, що відбувається з нами, нашими побратимами, з нашими братами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p6">Я наголошую на тому, якщо цього разу ми пропустимо і 15 січня ми не почуємо чіткий докладний виступ Міністра Смірнова і прокурора Піскуна, такі випадки стануть правилом, такі випадки будуть постійними. І якщо ми цього разу не врятуємо демократію, не врятуємо справедливість, то більше вона в цій державі не буде існувати ніколи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u122.p7">Я звертаюся до кожного з тут присутніх, як батька, брата, якщо би ваших дітей абсолютно безпідставно засудили на такі терміни, тільки за право на протест, тільки за виявлення конституційних прав, як би ви себе почували? Давайте тут подивимося на цю ситуацію і з цієї точки зору. Я закликаю до вашої мудрості, до нашої далекогладності і вірю, що справедливість буде відновлена. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="narrative">Засідання веде ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p1">Шановні народні депутати! Вам роздано проект постанови 2589. Я ставлю на голосування про те, щоб включити цей проект постанови у порядок денний. Я ставлю на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T11:56:03">11:56:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p2">За-200</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p4">Я ставлю на голосування про включення у порядок денний проекту постанови Верховної Ради України за номером 2589.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T11:56:32">11:56:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p5">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p6">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p7">Шановні колеги, переходимо до наступного питання. Шановні колеги, 13 числа поставимо це питання і розглянемо, будуть люди у залі. Ну, що ви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p8">Я ще раз ставлю на голосування про включення у порядок денний проекту Постанови Верховної Ради України 2589.</seg>
               <note type="time"><time when="2002-12-27T11:57:16">11:57:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p9">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u123.p10">Шановні народні депутати, ми домовилися, що зараз ми привітаємо один одного. Я просив би, щоб. Володимир Яворівський хотів з цього приводу виступити. Будь ласка. Підготуватися Слабенко. Слабенко хотів своє слово сказати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T11:57:45">11:57:45</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u124.p1">Шановне товариство, шановні народні депутати, дорогі наші виборці, які проголосували за тих, хто сидить сьогодні в українському парламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u124.p2">Щойно ми торкалися дуже болючої теми, і я дуже хочу, щоб ви, наші виборці, нас правильно зрозуміли. Ми говоримо про те, щоб захистити народних депутатів від варварства того, яке ми маємо. Але не подумайте, що ми тут говоримо тільки про народних депутатів. Ми хочемо, щоб ви зрозуміли, якщо б’ють народних депутатів, то ми прекрасно розуміємо, що відбувається із вами, із рядовими виборцями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u124.p3">Але дозвольте сьогодні перейти на трішки іншу ноту, бо закінчується сьогодні останній робочий день українського парламенту. Нам всім в обличчя уже дихає і Новий рік, і Різдво. До речі, весь світ уже відзначає різдво. Через те цей настрій, ми дуже хочемо, щоби він сьогодні пішов по всій Україні. Я дуже хочу, щоби ви зрозуміли, що український парламент пережив важкий момент кризи і сьогодні, дякуючи розумним людям, дякуючи совісним людям у парламенті, ми сьогодні працюємо і, ви бачите, вчора скільки прийняли законів і сьогодні обговорили болючі питання. Я дуже хочу, щоби кожен українець, кожен громадянин, який живе на нашій землі, пам'ятав, що ми належимо до дуже древнього, до розумного, великотерпеливого народу - до народу українського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u124.p4">Дозвольте мені від імені народних депутатів, від імені української інтелігенції, від імені Спілки письменників обсипати всю нашу Україну із цих високих київських печерських пагорбів обсипати житом, пшеницею і щоби ця зернинка упала на кожну українську голову і щоби принесла вам 2 тисячі і 3 великих радості у наступному році. Добра і щастя в кожний український дім! Хай нашу Україну оберігає господь бог і хай над нею постійно усміхається добра українська доля! З Новим роком і з Різдвом Христовим! (О п л е с к и).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u125.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u125.p2">Петро Степанович Цибенко, з мотивів, будь ласка. Петро Степанович Цибенко, ввімкніть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T12:00:15">12:00:15</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u126.p1">Спасибі, Володимире Михайловичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u127.p1">Не тікайте, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T12:00:38">12:00:38</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u128.p1">Важко говорити тоді, коли вже почалися такі святкові виступи, але, шановні колеги, я прошу затриматись на одну хвилину в залі, я хочу звернутися до вас. В порядку денному на сьогодні є одне питання, яке нам обов'язково треба сьогодні проголосувати. Про що йде мова? Я пояснюю. Це проект постанови номер 2452. Мова іде про те, що, ви знаєте, зараз ідуть виплати в'язням концентраційних таборів і так званим ост-арбайтерам. За межами цієї виплатної ініціативи виявились діти віком до 12 років, а також сільгосппрацівники. 2 місяця тому відбувся круглий стіл громадських організацій, які представляють цих людей, і вони звернулись до німецького уряду з проханням відновити справедливість і відійти від подвійних стандартів, і звернулися, щоби це рішення та резолюція круглого столу була підписана Головою Верховної Ради. Я дуже прошу, щоб ми сьогодні проглосували цей документ для того, щоб дати можливість Володимиру Михайловичу підписати його і звернутись до німецької сторони.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u129.p1">Петро Степанович, ми її проголосуємо. Ну я дивлюся за комп'ютером. Так, народний депутат Слабенко, ви наполягали на своєму слові? Будете виступати? Ввімкніть мікрофон народного депутата Слабенка. Тільки дуже коротко, я прошу вас, щоб я ще встиг сказати декілька слів перед Новим роком народним депутатам. Ну давайте, тільки швидко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2002-12-27T12:01:50">12:01:50</time></note>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u130.p1">Шановні народні депутати, шановні виборці, мене спонукає до мого виступу все те, що відбувається в нашій державі, в цій сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u130.p2">Сьогодні ми піднімали питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u131.p1">Я прошу не розходитись усім, шановні ж колеги!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u132.p1">народного депутата, його побиття. Те саме - права народних депутатів порушуються постійно при роботі нашої особисто з різними органами державної влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u132.p2">Я приведу як приклад, це - питання, яке виникло у мене на виборчому окрузі номер 19, а саме в місті Нововолинськ. В квітні-місяці 99-го року там почалася будуватися єдина шахта, яка сьогодні повинна будуватися. Готовність цієї шахти складає понад 55 відсотків. Але стан її фінансування дає підстави сьогодні для сумних роздумів. Ну принаймні, коли відбувалася виборча кампанія, до нас на Волинь дуже часто зачастили різні представники гілок виконавчої влади, які пообіцяли, що ця шахта буде будуватися, що кошти, які повинні виділятися, вони надійдуть в Волинську область на цю шахту. З 25 млн. зменшили фінансування до 12 млн. З 12 млн. станом на сьогоднішній день виділили 7,5 млн. Це - шахта, яка будується і ведуться підземні роботи. Люди, які працюють там, сьогодні не мають виплаченої заробітної плати перед Новим роком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u132.p3">Я хотів би звернути увагу, що у грудні-місяці я звернувся безпосередньо вже до внов обраного уряду, який пообіцяв, що принаймні 1 млн. погашення заборгованості по виплатах по заробітних платах надійдуть в область на цю шахту. Ці гроші не надійшли. Я хотів би звернутись до уряду сьогодні, будь ласка, згадайте, що крім захищених статей, можливо, хтось вважає сьогодні є інші статті, які не захищені. Але люди хочуть святкувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u133.p1">Направити своє доручення, давайте зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЛАБЕНКО С.І.</note>
            <u who="СЛАБЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u134.p1">Володимир Михайлович! Ви направили відповідно доручення 13 грудня. Повірте, після 13 грудня я декілька раз передзвонив і подивився, як виконується ваше доручення. На жаль, воно так само виконується, як і ті прохання, на які звертаються народні депутати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p1">Шановні народні депутати! Тут наполягають, щоб я зробив оголошення. Відповідно до статті 13 Закону "Про статус народного депутата України" та статті 4.2.2 Регламенту Верховної Ради України інформую про входження народних депутатів України Майстришина Володимира Яковича та Стояна Олександра Миколайовича до складу депутатської фракції Регіони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p2">Шановні народні депутати! У 2002 році Верховна Рада, дозвольте декілька слів, я прошу вас. Я прошу уваги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p3">У 2002 році Верховна Рада України 4 скликання, яка розпочала свою роботу 14 травня 2002 року працювала в режимі пленарних засідань 67 днів. За цей час було проведено 98 ранкових і вечірніх пленарних засідань, на яких розглянуто понад 500 питань порядку денного. Всього за рік, що минає, Верховною Радою України 4 скликання прийнято рішення стосовно 403 законопроектів, з яких прийнято або підтверджено в цілому, як Закони України - 145. Ще 77 законопроектів прийнято за основу для їх підготовки на друге читання. Переважну більшість прийнятих законів, тобто 98, введено в дію, з них 13 в новій чи оновленій редакції. З 38 законопроектів, визначених Президентом України для невідкладного розгляду, Верховною Радою України розглянуто 28, з них схвалено в цілому як закони України 10, ще 6 направлені для підготовки на друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p4">Найбільше законопроектів, розглянутих Верховною Радою України, підготовлено в Комітетах з питань фінансів і банківської діяльності - 60, з питань економічної політики, управління народним господарством, власності та інвестицій - 36, з питань соціальної політики та праці - 32.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p5">За період другої сесії, робота якої ще не завершена, хотів би наголосити, прийнято 109 законів, з низ 49 - за проектами, які ініціював Кабінет Міністрів України, 34 - які ініціювали народні депутати України, 25 - Президент України, 1 - Національний банк, ухвалено Державний бюджет України на 2003 рік та Закон України "Про встановлення розміру мінімальної заробітної плати на 2003 рік".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p6">Шановні колеги, я сподіваюсь, що ви мене підтримаєте в тому, що попри ті складнощі і політичні збурення, які ми мали в парламенті, парламент дієздатний, парламент консолідований, парламент конструктивний і парламент відповідальний. Головне, що у нас є парламент, є парламентаризм. (О п л е с к и)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p7">Я хотів би привітати усіх вас, ваші сім'ї, а, користуючись нагодою, і від вашого імені весь український народ з Новим роком, який незабаром ми зустрінемо, з різдвом Христовим! Побажати всім нам, щоб 2003 рік був набагато кращим, ніж 2002-й, щоб врешті-решт ми відчули впевненість в собі, щоб ми стали краще жити, щоб ми були спокійнішими за наших дітей, онуків, за наших нащадків, щоб всі ми мали краще здоров'я! Я бажаю вам всім щастя, добробуту, всього найкращого, того, що бажає собі кожна пересічна людина!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p8">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Чергове пленарне засідання ми розпочнемо о 10 годині 14 січня. Але при цьому я хочу нагадати, шановні колеги, що в середу 25 грудня ми прийняли рішення про перенесення і проведення парламентських слухань про дотримання вимог природоохоронного законодавства на понеділок 13 січня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-12-27-m0.u135.p9">Вони відбудуться о 15 години в залі пленарних засідань. Прошу вас взяти участь. Дякую вам. Добрих сам свят.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
