<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="2">2</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1520.html</idno>
               <date when="2002-09-12">2002-09-12</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2002-09-12">2002-09-12</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 12 вересня 2002</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України.</note>
            <note type="comment">12 вересня 2002 року. 16 година.</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p1">Шановні колеги! Прошу займати робочі місця. Прошу запросити народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p2">Шановні колеги! Прошу підготуватися до реєстрації. Прошу,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p3">займіть робочі місця, зареєструємося, почнемо працювати, тоді будемо обговорювати всі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p4">Прошу ввімкнути систему "Рада". Прошу зареєструватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p5">У залі зареєструвалися 404 народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p6">Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p7">Шановні колеги! Продовжуємо розгляд питання - проект Постанови про інформацію Кабінету Міністрів України про здійснення державної політики щодо виконання законів України про природно-заповідний фонд України і про охорону культурної спадщини та про дотримання посадовими особами вимог чинного законодавства стосовно Національного заповідника "Хортиця" й інших історико-культурних заповідників і об'єктів природно-заповідного фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p8">Ми домовилися, що під час перерви буде доопрацьований проект з урахуванням пропозицій і зауважень. Прошу висловитися з мотивів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u1.p9">Народний депутат Толочко Петро Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОЛОЧКО П.П.</note>
            <u who="ТОЛОЧКО П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань науки і освіти (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Виборчий блок Юлії Тимошенко"). Спасибі,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p2">Володимире Михайловичу. Я не знаю, якою буде доопрацьована постанова, а свого часу я хотів звернути увагу на те, що в пункті 4 є рекомендації Генеральній прокуратурі зайнятися не лише історико-культурними, а й ландшафтно-природничими заповідниками,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p3">зокрема заповідником "Трахтемирів", де в руках певних приватних осіб зосередилося близько 15 тисяч гектарів. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p4">Друге. Косів рекомендував реанімувати товариство. Воно працює, шановний Михайле Васильовичу. Якщо ви там не працюєте, то це проблеми ваші. Якщо ми з вами не будемо працювати у Верховній Раді наступного скликання, то це не означає, що Верховної Ради не стане. Товариство працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p5">У Законі України про охорону культурної спадщини сказано:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p6">сприяти органам виконавчої влади, органам місцевого самоврядування і таке інше. Якщо є така потреба, я можу погодитися на те, щоб ми повторили цей пункт Закону про охорону культурної спадщини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u2.p7">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u3.p1">Дякую. Народний депутат Сухий. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u4.p1">секретар Комітету Верховної Ради України з питань соціальної політики та праці (виборчий округ 79, Запорізька область). Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! У зв'язку з тим, що в законопроекті 2168 враховані наші з народним депутатом України Пеклушенком поправки і робота Кабінету Міністрів визнана недостатньою, ми знімаємо свій проект за 2168-1. Я закликаю зал проголосувати за проект постанови 2168 як за постанову Верховної Ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u5.p1">Дякую. Народний депутат Косів, "Наша Україна". Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСІВ М.В.</note>
            <u who="КОСІВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань культури і духовності (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). Шановні колеги! Я, на жаль, не мав можливості обґрунтувати під час обговорення цього питання свої пропозиції,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p2">але вони абсолютно витікають із Закону України про охорону культурної спадщини, який я мав честь доповідати в цій залі в березні 2000 року і за який проголосували 310 народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p3">Отже, я хотів би, щоб ці пункти, які озвучив і депутат Сухий, і депутат Танюк, були проголосовані, бо що стосується історикокультурного заповідника у місті Львові, то він був створений ще у 1975 році. Я думаю, що депутат Володимир Пєхота дуже добре пам'ятає, він був тоді львів'янином і мером Львова,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p4">дуже добре пам'ятає і Мартинюк Адам Іванович. І я думаю, що ті фракції, до яких вони належать, підтримають це моє положення, воно абсолютно обґрунтоване. Так само із закону України виникає і створення державної служби охорони пам'яток, яка має працювати буквально з січня наступного року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p5">А що стосується товариства, Петре Петровичу, то ви прочитайте, я не кажу, що його немає, я кажу, що воно має координуватися, як і раніше. Це громадське товариство, але воно має координуватися Міністерством культури, ми говоримо, що міністерство має сприяти цьому товариству, і тут так і написано:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p6">активізувати роботу. Бо якщо ми говоримо про створення громадянського суспільства, то саме в існуванні таких об'єднань і є основна риса існування громадянського суспільства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u6.p7">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u7.p1">Дякую. Це вже у вас виступ. Народний депутат Соболєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u7.p2">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u8.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань правової політики (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). "Наша Україна". Шановні друзі! Я хотів би звернути вашу увагу на те, що в пункті четвертому постановляючої частини чомусь знову з'явилася Софія Київська. Я знаю, що по ній уся інформація є в народних депутатів, усі перевірки закінчені, Генеральна прокуратура вже надала свої висновки. Тому в мене є пропозиція вилучити Софію Київську з пункту четвертого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u8.p2">А стосовно пропозиції щодо Кам'яної Могили, з якою до обіду виступав Борис Ілліч Олійник, то її якраз і немає. Тому прохання додати Кам'яну Могилу до переліку тих заповідних місць, щодо яких необхідне реагування Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u8.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p1">Дякую. Шановні колеги! Пропозиції прозвучали, вони вам зрозумілі. Ми вже проголосували за основу. Пропозиції Петра Петровича Толочка враховані під час доопрацювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p2">Ставлю на голосування проект постанови, який роздано на заміну раніше поданого, в цілому за винятком пропозицій, які вніс народний депутат Соболєв. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p3">"За" - 341.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p5">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p6">Шановні колеги! Комітет з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради пропонує проголосувати проект постанови 2180. Прошу послухати уважно, я її зачитаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p7">"Постанова Верховної Ради України про обрання народного депутата України Шуфрича членом Комітету Верховної Ради України з питань бюджету". Прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p8">"За" - 208.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p9">Рішення не прийнято (Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p10">Шановні колеги! Я прошу зосередитися. На вашу вимогу я ще раз ставлю на голосування проект Постанови про обрання народного депутата Шуфрича членом Комітету Верховної Ради з питань бюджету,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p11">2180. Прошу визначитися, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p12">"За" - 200.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p13">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p14">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p15">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про кооперацію. Пропозиція комітету - прийняти за основу. Немає заперечень? Ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради за</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p16">1141/П про прийняття за основу проекту Закону України про кооперацію. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p17">"За" - 299.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p19">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p20">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про споживчу кооперацію. Профільний комітет пропонує прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u9.p21">З мотивів - народний депутат Рудьковський. За ним -народний депутат Жовтяк.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u10.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань паливноенергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки (багатомандатний загально-державний виборчий округ, СПУ).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u10.p2">Соціалістична партія України. Шановні народні депутати! Під час обговорення цього питання в середу було кілька виступаючих, які мотивували, що цей законопроект приймати не можна, бо його прийняття позбавить 1 мільйон 200 членів споживчої кооперації права реально захищати свої інтереси і призведе до того, що кілька чоловік - керівництво української споживчої кооперації - будуть контролювати всю власність української споживчої кооперації. Не можна цього законопроекту приймати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u10.p3">Кількома народними депутатами було запропоновано створити тимчасову спеціальну або слідчу комісію, яка б розглянула ситуацію в українській споживчій кооперації і запропонувала відповідний законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u10.p4">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u11.p1">Дякую. Народний депутат Жовтяк. За ним - народний депутат Чорновіл. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЖОВТЯК Є.Д.</note>
            <u who="ЖОВТЯК Є.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань бюджету (виборчий округ 95, Київська область). Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12.p2">Нам, справді, потрібен Закон про споживчу кооперацію. Той проект закону, який внесений від імені Кабінету Міністрів самою Укоопспілкою, є проектом закону не про споживчу кооперацію, а про Укоопспілку, тобто про заморожування тієї системи, яка існує сьогодні, про надання надзвичайних повноважень тій споживчій кооперації, яка займається розграбуванням колись створеного. Це робить структура, очолювана Бабенком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12.p3">Існує в нас і альтернативна споживспілка, наприклад споживспілка "Відродження", яка займається нарощуванням виробництва і збільшенням товарообігу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12.p4">Але чомусь не представник Кабінету Міністрів доповідав законопроект від Кабінету Міністрів, а представник господарської структури, що взагалі є нонсенсом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12.p5">Мною поданий проект Закону про споживчу кооперацію. Але чомусь цей проект закону не внесений на розгляд Верховної Ради,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u12.p6">чим порушено моє право, як суб'єкта законодавчої ініціативи. Тому я закликаю колег голосувати проти закону, який увіковічує Укоопспілку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u13.p1">Дякую. Народний депутат Чорновіл. За ним - народний депутат Гуренко Станіслав Іванович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u14.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування (виборчий округ 116, Львівська область). Згідно з Конституцією України ми не маємо права приймати законодавчі акти,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u14.p2">які погіршують законодавчу базу щодо прав наших громадян, громадян України. Ці положення фактично позбавляють майнових прав велетенську верству населення України - пайовиків споживчої кооперації. Внаслідок цього, мені здається, цей закон навіть не мав права вноситися в сесійний зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u14.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u15.p1">Народний депутат Гуренко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань економічної політики, управління народним господарством, власності та інвестицій (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p2">КПУ). Голова Комітету з економічної політики. Я хочу сказати у зв'язку з виступом колеги Рудьковського. Ніхто не забороняє створювати слідчу комісію. Треба подати певний проект, його немає й досі, і можна розглядати. Я, чесно кажучи, не дуже пов'язую створення слідчої комісії з прийняттям закону. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p3">Друге. Депутат Жовтяк, дійсно, подав альтернативний проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p4">Ми вже двічі розглядали на комітеті цей проект, і я особисто запрошував депутата Жовтяка на засідання комітету. Він не знайшов часу з'явитися на засідання. У нас такий порядок, що за відсутності автора законопроекту законопроект не розглядається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p5">Цей законопроект опрацьований робочою групою комітету. Він пропонується до розгляду в першому читанні. Далі можна вносити будь-які поправки, в тому числі й ті, які знімуть, якщо є така,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p6">дискримінаційну спробу в цьому законопроекті. Я просив би підтримати пропозицію комітету - прийняти цей законопроект у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u16.p7">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u17.p1">Народний депутат Зварич. За ним - народний депутат Гладкіх. І будемо голосувати. Вже обговорення у нас виходить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u17.p2">Шановні колеги! Ну, з другого питання буде виступати. У нас уже обговорення. Я прошу зрозуміти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань Європейської інтеграції (виборчий округ</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18.p2">90, Івано-Франківська область). Шановний Володимире Михайловичу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18.p3">Шановні колеги! Я не оспорюю самої потреби такого законопроекту,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18.p4">такого закону взагалі. Але я би дуже хотів, щоб ми застосовували якусь більш акуратну юридичну процедуру в прийнятті наших законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18.p5">Я звертаю вашу увагу на те, що законопроект про споживчу кооперацію має прямі посилання на так званий Закон про кооперацію,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u18.p6">який поки що існує як проект. Тому не можна приймати навіть у першому читанні законопроект, в якому є прямі посилання на неіснуючий закон. Насамперед потрібно прийняти базовий закон, а потім можна розглядати і цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u19.p1">Дякую. Народний депутат Гладкіх. І будемо визначатися голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГЛАДКІХ В.І.</note>
            <u who="ГЛАДКІХ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u20.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань будівництва, транспорту і зв'язку (виборчий округ 179, Харківська область). Уважаемые коллеги! Уважаемый Владимир Михайлович! Я считаю, что девять лет никто не обращал внимания на потребкооперацию, а теперь, когда в селе началось возрождение кооперации в сфере торговли, нужно поддержать этот законопроект в первом чтении, а потом можно, конечно, вносить изменения. Сейчас у меня в округе два самых отсталых района - Барвинковский и Близнюковский. Так вот в каждом селе Барвинковского района начали работать магазины кооперации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u20.p2">Поэтому я считаю, что в первом чтении нужно поддержать этот законопроект, и я прошу коллег сделать это.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u20.p3">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u21.p1">Репліка народного депутата Гуренка. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u22.p1">Я хотів висловитися з приводу виступу шановного колеги Зварича. Шановний колего! Закон є, тільки він прийнятий ще в радянські часи. І законопроект, який зараз запропонований вашій увазі, якраз відповідає чинному, тому говорити про посилання на неіснуючий закон не дуже коректно. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u22.p2">Друге. Ми в комітеті саме такий порядок і запропонували, і пропонували це при обговоренні законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u22.p3">Щодо другого законопроекту, то поправки будуть внесені тільки в тому випадку, коли буде прийнято рамковий закон -Закон про кооперацію у запропонованій редакції. Так що тут усе нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u22.p4">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u23.p1">Народний депутат Яворівський. За ним - народний депутат Баранівський. І все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань свободи слова та інформації (виборчий округ</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p2">123, Львівська область). "Наша Україна". Шановні колеги! Давайте розставимо якісь останні акценти, тому що зараз нам потрібно буде голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p3">По-перше, Закон про кооперацію вже існує. Я виступав, і ви знаєте про це, він прийнятий на початку 90-х років. Тобто він функціонує. Тут наводили аргументи про те, що почали працювати сільські магазини. Нехай собі на здоров'я ті магазини працюють, і дай, Боже, щоб вони добре працювали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p4">Законопроект, який нам сьогодні пропонується, небезпечний тим, що коли ви проголосуєте за нього, то проголосуєте проти своїх виборців. І я поясню чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p5">Тому, що цей законопроект узаконює раз і назавжди те, що цим майном практично буде розпоряджатися верхівка Укоопспілки, а не самі люди, які до неї входять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p6">Тому це питання принципове. І я вас дуже прошу так само принципово проголосувати проти нього. Я вам дякую і переконаний,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p7">що ви так і зробите, бо ви всі мудрі люди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u24.p8">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u25.p1">Народний депутат Баранівський, фракція Соціалістичної партії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u26.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань бюджету (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, СПУ). Дякую. Шановні колеги! Я хочу звернути вашу увагу на те, що буквально п'ять-сім років тому членами Укоопспілки були 13 мільйонів чоловік. Сьогодні - 1 мільйон 300 тисяч. Я оперую, може, не зовсім точними цифрами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u26.p2">Якщо ми приймемо цей закон, через рік буде 50 чоловік і власність вся залишиться в них. Ми з вами просто узаконимо все це.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u26.p3">Сьогодні, по суті, відбувається, вибачте на слові, відстріл членів Укоопспілки, тотальне скорочення, і в цьому законопроекті навіть розроблено механізм, як їх позбуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u26.p4">Не можна приймати цей законопроект навіть у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u26.p5">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27.p1">Дякую. Шановні колеги! Прошу уваги. Ставлю на голосування проект Закону про внесення змін до Закону України про споживчу кооперацію за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27.p2">"За" - 117.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27.p4">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27.p5">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо створення та функціонування спеціальних (вільних) економічних зон і запровадження спеціальних режимів інвестиційної діяльності на територіях пріоритетного розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u27.p6">З мотивів? Народний депутат Задорожній. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАДОРОЖНІЙ О.В.</note>
            <u who="ЗАДОРОЖНІЙ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u28.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань правової політики (виборчий округ 213, м.Київ). Дякую,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u28.p2">шановний Володимире Михайловичу. Шановні колеги! Вчора на засіданні координаційної ради дев'яти фракцій всі фракції погодилися звернутися до Верховної Ради з проханням відкласти голосування по цьому законопроекту. Оскільки автором законопроекту є Президент України, я, як представник Президента, звернувся о 18 годині до Президента, тому що склалася ситуація неузгодженості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u28.p3">Президент уповноважив мене просити Верховну Раду відкласти голосування по цьому законопроекту до узгодженості і внесення пропозицій, які мають змогу пройти в цьому залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u28.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u29.p1">Народний депутат Поліщук. За ним - народні депутати Семенюк і Матвєєв. Народний депутат Поліщук, фракція "Наша Україна". Увімкніть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОЛІЩУК М.Є.</note>
            <u who="ПОЛІЩУК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u30.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань охорони здоров'я, материнства та дитинства (виборчий округ 214,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u30.p2">м.Київ). Шановні народні депутати! У сектор реєстрації законопроектів надійшов проект Постанови Верховної Ради про створення Тимчасової слідчої комісії по факту смерті народного депутата України Олексенка Олега Івановича, 2185.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u30.p3">Я хотів би сказати, що.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u31.p1">Шановний колего! Ми не розглядаємо цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u31.p2">Давайте ми завершимо, а тоді я надам вам слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОЛІЩУК М.Є.</note>
            <u who="ПОЛІЩУК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u32.p1">Ні, про створення тимчасової слідчої комісії не обов'язково вносити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u33.p1">Ні, ми завершимо розгляд одного питання, а потім вам дамо слово. Не заперечуєте? Народний депутат Семенюк. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34.p1">голова Спеціальної контрольної комісії Верховної Ради України з питань приватизації (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, СПУ). Фракція Соціалістичної партії. Шановні колеги народні депутати і шановний Володимире Михайловичу! Як депутат з 1994 року, я дуже добре пам'ятаю декрети Кабінету Міністрів про режим іноземного інвестування, де звільнялися від оподаткування всі іноземні фірми, які ввозили сюди відповідний товар та ще й не сплачували податки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34.p2">Той декрет ми скасували в 1995 році. Сьогодні створена вже інша дірка у правовому полі - вільні економічні зони. За тими відомостями, які сьогодні надає нам Мінстат, ми маємо реальні втрати бюджету в 6 мільярдів гривень. Сьогодні не проголосували за прийняття закону про повернення заощаджень громадян. Я розумію, що банкіри зацікавлені в тому, щоб отримувати прибутки для себе, а не повертати заощадження громадянам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34.p3">Сьогодні, не приймаючи цей закон, ми ще раз втрачаємо 6 мільярдів гривень до бюджету. Чим ми будемо повертати пенсії,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34.p4">зарплати, чим ми будемо платити вчителям?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34.p5">Тому я прошу, Володимире Михайловичу, не знімати це питання з розгляду, ставити на голосування те, що вніс сьогодні Комітет з економічної політики. Усі вільні економічні зони, пільги повинні бути скасовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u34.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u35.p1">Дякую. Народний депутат Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u36.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u36.p2">КПУ). Дякую. Фракція комуністів. Я перш за все звертаюся до шановного колеги Задорожнього. Відповідно до Регламенту Верховної Ради зазначений проект закону був розглянутий Комітетом з питань економічної політики і внесений на розгляд Верховної Ради. Більше того. Він включений до порядку денного сьогоднішнього пленарного засідання. І я хочу наголосити, шановні колеги, якщо ми станемо на той шлях, що хтось колись якось, навіть дев'ять керівників дев'яти фракцій, вносить пропозицію зняти проект закону, який, до речі,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u36.p3">внесений Президентом, то ми підемо занадто далеко. Існує Регламент, і його необхідно виконувати - розглядати зазначений проект закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u36.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u37.p1">Дякую. Шановні колеги! Тут пропозиції відомі. Якщо є якісь нові пропозиції, давайте будемо обговорювати. Народний депутат Кармазін. За ним - народні депутати Чорновіл, Пинзеник. І будемо голосувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u38.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань правової політики (багатомандатний загально-державний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). Я дякую, Володимире Михайловичу. "Наша Україна", Партія захисників Вітчизни. Шановні народні депутати! Абсолютно правильна і слушна пропозиція голови регламентного комітету Матвєєва, що треба розглядати. Ми його розглядали, згадайте, будь ласка,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u38.p2">доповідав його міністр економіки Шлапак. Я вносив тоді пропозицію:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u38.p3">як він і комітет подивляться на те, щоб прийняти цей законопроект у першому і в другому читаннях? І ви пам'ятаєте, що вони відповіли схвально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u38.p4">Справа в тому, що дати можливість підготувати сьогодні для виводу всіх цих потужностей неможливо, треба припинити розкрадання України під виглядом імпорту, фактично, який закидається в Україну без мита і без акцизу. Тому треба приймати і в першому, і в другому читаннях. Така моя пропозиція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u39.p1">Дякую. Шановні колеги! Пропозиції повторюються. Я вас прошу, давайте будемо голосувати. Народний депутат Тарас Чорновіл.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u40.p1">Я не буду вносити якихось пропозицій. Щодо суті закону. Мова йде про процедурний момент. Президент вніс законопроект, він пройшов відповідні інстанції Верховної Ради, і в нас немає документа Президента про відкликання. Слова, сказані Олександром Задорожнім, ми їх шануємо, але, вибачте, це не є документ від Президента. Автор законодавчої ініціативи не висловив своєї позиції щодо відкликання законопроекту. Тому всі інші розгляди питання не можуть стояти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u41.p1">Дякую. Народний депутат Пинзеник, фракція "Наша Україна". Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u42.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). Шановні колеги! Я прошу вас підтримати цей законопроект. Це хоча й маленький, але правильний крок у напрямі усунення дискримінації національних товаровиробників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u42.p2">Прийнято його тільки в першому читанні. Ми його доопрацюємо до другого читання з тим, щоб проблеми, про які говорила Валентина Семенюк, були врегульовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u42.p3">Моє прохання: голосувати і підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u43.p1">Народний депутат Клюєв Андрій Петрович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЄВ А.П.</note>
            <u who="КЛЮЄВ А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u44.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань паливноенергетичного комплексу, ядерної політики та ядерної безпеки (виборчий округ 46, Донецька область). Уважаемые коллеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u44.p2">Три года существуют специальные экономические зоны и территории приоритетного развития. Эти законы действуют фактически в большинстве депрессивных городов Украины. Они направлены на создание новых рабочих мест.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u44.p3">В течение более чем трех лет ежеквартально предпринимаются попытки снять прерогативы на этих территориях приоритетного развития и в специальных экономических зонах. Инвесторы нам поверили, начали вкладывать деньги, начали создаваться новые рабочие места в депрессивных районах. И кто нас посчитает серьезными людьми, если мы даем, потом сразу же и забираем?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u44.p4">Поэтому есть предложение Задорожного о том, чтобы снять этот вопрос с рассмотрения. Я просил бы зал поддержать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u44.p5">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p1">Шановні колеги! Ставлю на голосування відповідно надходження. Проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо створення та функціонування спеціальних (вільних)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p2">економічних зон і запровадження спеціальних режимів інвестиційної діяльності на територіях пріоритетного розвитку прийняти за основу. Прошу визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p3">"За" - 205.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p4">По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p5">Шановні колеги! Тоді, може, направити на повторне перше читання? (Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p7">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p8">Шановні колеги! Колега Поліщук вніс пропозицію. Я зачитаю,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p9">думаю, що колега Поліщук не буде ображатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p10">Проголосувати зараз за проект Постанови Верховної Ради України про створення Тимчасової слідчої комісії по факту смерті народного депутата України Олексенка Олега Івановича, 2185. Цей проект вам роздано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p11">Шановні колеги! Прошу проголосувати за те, щоб включити зараз це питання до розгляду. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p12">"За" - 345.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p13">Шановні колеги! Я думаю, немає зауважень щодо цього проекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p14">Я ставлю його на голосування в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p15">"За" - 357.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p16">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p17">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p18">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування (щодо працівників льотного складу).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p19">Профільний комітет пропонує прийняти за основу цей проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p20">Немає заперечень? Ставлю на голосування пропозицію прийняти за основу проект Закону про внесення змін до Закону України про збір на обов'язкове державне пенсійне страхування (щодо працівників льотного складу), 1194/П. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p21">"За" - 306.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p22">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p23">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p24">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо спеціального фонду Державного бюджету України). Комітет пропонує прийняти в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p25">З мотивів голосування наполягає народний депутат Мироненко,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u45.p26">фракція комуністів. За ним - народний депутат Матвієнков. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МИРОНЕНКО В.А.</note>
            <u who="МИРОНЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p1">член Комітету Верховної Ради України у закордонних справах (виборчий округ 5, Автономна Республіка Крим).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p2">Уважаемые коллеги! От имени депутатов разных фракций прошу проголосовать против законопроекта 1318, так как в нем есть существенные недостатки, в частности это касается портовых сборов,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p3">которые в соответствии с этим законом будут забираться у портов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p4">Порты являются государственной собственностью, ибо они имеют большое значение для государства, для экономики Украины. Сейчас портовые сборы, будучи средствами целевого назначения,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p5">направляются на поддержание в порядке и ремонт причалов, буев,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p6">вех, маяков и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p7">Если закон будет принят, то повысится аварийность, ухудшится работа портов, уменьшатся поступления в государственный бюджет и местные бюджеты, будет нанесен ущерб государственным интересам,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p8">экономике Украины. Учитывая все это, просим голосовать против данного законопроекта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u46.p9">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u47.p1">Спасибо. Народний депутат Матвієнков. За ним -</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u47.p2">депутати Пустовойтенко, Порошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань промислової політики і підприємництва (виборчий округ 55, Донецька область). Мариуполь. Уважаемые друзья! Украина,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p2">действительно, является государством, имеющим портовое хозяйство,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p3">которое нужно беречь для того, чтобы оно пополняло бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p4">Если мы проголосуем за этот законопроект, то мы,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p5">действительно, похороним все наше портовое хозяйство. Мы уже один раз сделали глупость с экологией. Хватит того, что мы все средства собираем централизованно в один источник, а потом с протянутой рукой ходим, чтобы взять, разрешить какие-то проблемы на местах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p6">Это не налоги. Это плата за элементарные услуги, которые оказывают порты. Это их кровно заработанные деньги, которые они направляют на развитие, на реконструкцию, на содержание своего хозяйства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p7">Поэтому я попрошу за данный законопроект не голосовать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u48.p8">Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u49.p1">Дякую. Народний депутат Пустовойтенко. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u50.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань будівництва, транспорту і зв'язку (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, виборчий блок "За Єдину Україну!"). Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Я більш широко підійду до проекту закону, який вноситься.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u51.p1">Валерію Павловичу, в межах хвилини, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u52.p1">Петре Порошенко, хочу зразу сказати, що тут є декілька проблем. Ми на засіданні комітету розглядали це питання, і всі одноголосно просять не підтримувати зміни до статті 22 Закону України про оподаткування прибутку підприємств, залишити пункт 22.3 у чинній редакції. Це для розв'язання житлової проблеми наших військовослужбовців. Ми будемо за, якщо ця проблема буде вирішена в бюджеті, а потім можна відмінити цю норму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u52.p2">Щодо авіаційних і морських портів. Таке рішення приймати не можна, тому що Україна підписала угоду з ІКАО. У нас кілька тижнів тому був президент ІКАО - міжнародної організації авіаційного і морського транспорту. Це єдина можливість сьогодні направляти кошти на забезпечення авіаційної і морської безпеки. Я просив би не голосувати за внесення змін і до торговельного, і до авіаційного кодексів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u53.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u54.p1">Володимире Михайловичу, щоб не виступати по наступних законопроектах, хочу сказати, що аналогічно хочуть ліквідувати спеціальний дорожній фонд, який іде на фінансування доріг. Я можу навести приклад, до чого у нас дійшло. У 1998 році дорожньому фонду було виділено 650 мільйонів доларів, зараз - до 100 мільйонів доларів! Знімати це не потрібно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u55.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u56.p1">Можна одну хвилину щодо двох законопроектів? Я дванадцять років зберігаю такі слова з указу Петра І о дорожном деле: "Если кто впредь будет чинить какую помеху дорожному делу, вешай того без рассмотрения персон". Я передам Петру Порошенку (Сміх, оплески).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u57.p1">Шановні колеги! Ми це не будемо розглядати як загрозу народному депутату Порошенку. Порошенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОРОШЕНКО П.О.</note>
            <u who="ПОРОШЕНКО П.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u58.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань бюджету (виборчий округ 12, Вінницька область). Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Цей проект пройшов всебічний розгляд на засіданні бюджетного комітету, і після цього розгляду до нас надійшли численні звернення від керівників груп і фракцій стосовно портового і авіаційного збору. Я прошу, коли будете ставити на голосування, проголосувати у першому читанні, а у другому читанні зняти позиції щодо портового і авіаційного зборів. Прошу проголосувати у цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u58.p2">Стосовно зауважень щодо Закону про оподаткування прибутку підприємств. На сьогодні ми маємо численні випадки корупції, і Комітет з питань бюджету пропонує і бере на себе зобов'язання, щоб у бюджеті поточного року було заплановане відповідне фінансування будівництва житла для військовослужбовців. Зробити це можна за рахунок збільшення надходжень від податку на прибуток. Ми маємо джерело видатків, і на будівництво житла для військовослужбовців буде виділено приблизно 500 мільйонів гривень.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u59.p1">Дякую. Народний депутат Ващук. Після неї - народний депутат Климпуш. Наступний - народний депутат Соболєв. Після нього</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u59.p2">- народний депутат Терьохін, і будемо завершувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60.p2">(багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, виборчий блок</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60.p3">"За Єдину Україну!"). "Аграрники України". Шановні колеги! Ми солідарні з тими колегами, які вважають, що цей законопроект приймати зараз не можна. По-перше, ліквідовується більшість спеціальних фондів, призначених для підтримки різних напрямів,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60.p4">певних галузей. Коли це включити до зведеного бюджету і навіть залишити фінансування на тому рівні, скажімо, як воно було в минулому чи в нинішньому році, то немає ніякої гарантії, що його отримають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60.p5">У цьому році чотири бюджетні статті для аграріїв були не профінансовані або профінансовані на 1 відсоток. Великі вагові кондиції не фінансуються зовсім, соціальне будівництво на селі не фінансується зовсім. На 10-20 процентів фінансуються останні статті. Тому так само буде з дорогами, портами, житлом для військових. Є збори, треба їх залишити, і те саме буде і з розвитком садівництва, виноградарства і хмелярства. Це спеціальний збір. Ми всетаки проти. Якщо цей законопроект буде прийнято у першому читанні, якщо буде закладена ця ідеологія, то до другого читання змінити щось буде важко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u60.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u61.p1">Шановні колеги, ми переходимо до виступів. Народний депутат Климпуш. З мотивів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛИМПУШ О.Д.</note>
            <u who="КЛИМПУШ О.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань будівництва, транспорту і зв'язку (виборчий округ 75, Закарпатська область). Дякую, шановний Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62.p2">Шановні колеги народні депутати! Переважна більшість із вас,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62.p3">напевно, добре знає, чому сьогодні в державному бюджеті існують спеціальні фонди. Справа в тому, що в них є потреба. Я не хочу повторювати те, що сказали тут мої колеги, але в цьому є потреба,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62.p4">і їх потрібно зберегти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62.p5">У Законі України про джерела фінансування дорожнього господарства України передбачено, що ці фонди фінансуються за рахунок податкових надходжень, акцизного збору, мита і нафтопродуктів, транспортних засобів і тому подібне. І це єдине на сьогодні джерело фінансування і без того бідних, злиденних наших доріг. Роль доріг у житті суспільства усім вам відома. Тому, я думаю, що ми не повинні цього робити, не повинні ми йти цим напрямом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u62.p6">Шановний Петро Олексійович вчора сказав, що є різні фонди для садівників, шляховиків і так далі. І хоча шляховиків немає у цьому переліку, але Петро Олексійович не сказав про те, що у другому читанні ми виключимо звідси дорожній фонд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u63.p1">Дякую, Оресте Дмитровичу. Ви переконливі, дякую, у нас йде час. Народний депутате Соболєв, я вже назвав ваше прізвище. Я прошу лаконічно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u64.p1">"Наша Україна". Шановні друзі! Я хотів би, щоб ми звернули увагу на протиріччя, які виникли при голосуванні за цей проект закону. Давайте розберемося, загальні і спеціальні фонди - це нормальне явище чи ні? Всі розуміють, що ненормальне явище. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u64.p2">Друге. Як можуть взагалі портовий і авіаційний збори входити до бюджету? Тому в мене є така пропозиція. Врахувавши пропозиції Порошенка, проголосувати даний законопроект у першому читанні з виключенням одразу портового і авіаційного зборів. Те що стосується всіх інших спеціальних фондів, якщо ми залишимо цю практику, нам треба тоді створювати спеціальний фонд заробітної плати вчителів, лікарів, аграрників, і це буде нескінченний процес. Це треба зупиняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u64.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u65.p1">Дякую. Народний депутат Терьохін, і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань фінансів і банківської діяльності (виборчий округ 216, м.Київ). Дуже дякую. Шановні народні депутати! Принцип, який закладено у цей законопроект, вірний. Дійсно, не можуть витрати пов'язуватися з окремими доходами бюджету, це провал у нормальній бюджетній політиці. Усі витрати мають бути пропорційними. Дійсно,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p2">у цьому законопроекті нічого не говориться про неоподатковані надходження, такі, як портові збори. Їх немає в системі оподаткування, і вони взагалі не мають централізуватися. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p3">Друге. Пункт 22.3 статті 22. Я б дуже просив пана Порошенка,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p4">коли йдеться про оподаткування, звертатися до фінансового комітету, а не маючи інформації, не починати приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p5">Пункт 22.3 статті 22 - це пільги для будівництва житла військовослужбовців. Давайте їх заберемо, але тільки після того,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p6">як фінансування почне йти з державного бюджету, а не навпаки, як пропонується зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u66.p7">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u67.p1">Дякую. Шановні колеги, я ставлю на голосування. Уже досить обговорювати. Репліка Порошенка, будь ласка. Я думаю, що ми так працювати далі не зможемо. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПОРОШЕНКО П.О.</note>
            <u who="ПОРОШЕНКО П.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u68.p1">Дякую. Шановні колеги! Я хотів би усім вам нагадати, що численні зловживання при розгляді звіту про виконання бюджету за 2000-2001 роки та першу половину 2002 року були пов'язані саме із зловживаннями щодо спеціального фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u68.p2">Спеціальні фонди були запроваджені в 2000 році саме для того, щоб витягнути з тіні на світло ті позабюджетні кошти, які обертаються і без участі державного бюджету. Я просив би, щоб, враховуючи те,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u68.p3">що сьогодні було сказано з боку численних фракцій (Валерію Павловичу, з вашого боку також були висловлені численні зауваження, я беру до уваги слова Петра І), ми зараз проголосували у першому читанні законопроект за вилученням портових і авіаційних зборів, і до другого читання намагалися б врахувати позицію більшості депутатських груп і фракцій, у тому числі аграрної, НДП та інших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u68.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p1">Шановні колеги! Я хочу вам сказати, що, коли ми розглядали питання, у нас була можливість обговорювати, зараз у нас іде процес голосування. Я ставлю на голосування пропозицію комітету прийняти проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо спеціального Фонду державного бюджету України) за основу, з урахуванням пропозицій комітету про вилучення позицій, які стосуються портів, а також авіації. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p2">"За" - 175.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p4">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p5">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p6">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України з питань державних цільових фондів. Комітет пропонує прийняти цей документ у цілому. Ставлю на голосування про прийняття цього проекту закону за номером 1319 за основу. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p7">"За" - 132.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p9">По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p10">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p11">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до статті 22 Бюджетного кодексу України за номером 1165. Шановні колеги! Комітет пропонує відхилити. Таким чином, нам потрібно спочатку проголосувати пропозицію народного депутата, а потім, якщо не буде набрано голосів, законопроект автоматично буде відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p12">Будь ласка, хто буде виступати від комітету? Порошенко Петро Олексійович? Немає потреби виступати? Немає. Будь ласка, з мотивів</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u69.p13">- народний депутат Ніколаєнко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u70.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань науки і освіти (виборчий округ 187, Херсонська область).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u70.p2">Фракція Соціалістичної партії. Я зараз звертаюся до всіх народних депутатів, незалежно від їх партійної приналежності. Справа у тому, що мова йде про шість державних академій, які сьогодні фінансуються через відповідні міністерства і відомства. Скажімо,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u70.p3">зараз президент Юридичної академії підійшов до мене і каже: "Ми фінансуємося через Міністерство юстиції, але ж Юридична академія відноситься і до прокуратури, і до СБУ, і до інших силових міністерств".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u70.p4">Таким чином, президенту академії потрібно йти на поклон до міністра, дочекатися, поки йому попадуть кошти, і лише після цього він буде здійснювати свою діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u70.p5">Я ще раз звертаюся: не буде науки в Україні - не буде України. Нам потрібно встановити, що ніяких додаткових витрат академіям не потрібно. Потрібно просто унормувати порядок фінансування Національної академії наук.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u71.p1">Дякую. Шановні колеги! Наш колега Ніколаєнко був переконливим. Я прошу вас підтримати цей законопроект і проголосувати за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u71.p2">"За" - 239.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u71.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u71.p4">Будь ласка, з мотивів - народний депутат Пинзеник.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u72.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Я прошу повернутися до законопроекту 1203, внесеного Президентом. Цей законопроект набрав 205 голосів, і прошу його поставити на повторне перше читання, визначивши в якості профільного комітету Комітет з питань фінансів. Прошу підтримати цю пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u73.p1">Шановні колеги, як бути у цій ситуації? Підтримати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u73.p2">(Шум у залі). Шановні колеги! Оскільки у залі немає, як кажуть,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u73.p3">консенсусу, йдемо далі. Шановні колеги, я прошу уваги! З мотивів -</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u73.p4">народний депутат Ключковський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p2">"Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). Фракція блоку Віктора Ющенка</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p3">"Наша Україна", Народний рух України. Я хочу звернути вашу увагу на тільки що проголосований у першому читанні законопроект 1165,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p4">за яким головними розпорядниками коштів ми хочемо зробити цілий ряд академій. У нашому комітеті на розгляді перебуває законопроект про статус національного закладу або установи. Є цілий ряд національних установ, чи навчальних закладів, які мають загальнодержавне значення. Однак ми теж розглядали питання про те,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p5">щоб зробити їх головними розпорядниками коштів державного бюджету,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p6">що відповідало б їх національному статусу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p7">Тому ми повинні визначитися принципово:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p8">або ми змінюємо взагалі статтю 22, яка обмежує кількість головних розпорядників коштів (це лише центральні органи влади), або ми тоді вносимо до цього переліку такі заклади, як Київський національний університет, Харківська юридична академія, чи,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u74.p9">скажімо, національні заповідники. І мені здається, що ми зараз поступили непринципово, включивши до цього переліку лише шість академій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u75.p1">Народний депутат Асадчев. Будь ласка, колеги, давайте далі працювати. Народний депутат Асадчев, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u76.p1">заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань бюджету (виборчий округ 220, м.Київ). Дякую. Я зроблю тільки одну маленьку репліку, і ви усі переконаєтеся в голосуванні щодо цих законопроектів і подивитесь, чи ви праві, чи не праві. Коли головними розпорядниками державних коштів будуть шість академій, то вони почнуть сперечатися між собою, і повірте,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u76.p2">що вони отримають набагато менше коштів, ніж коли вони були у складі солідних міністерств - головних розпорядників. І там їх захистити було б більше можливостей, ніж коли кожна академія буде сама себе захищати. Від Міністерства фінансів вони взагалі нічого не отримають, і я не знаю, чи зможе Верховна Рада їм теж допомогти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u76.p3">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u76.p4">-----------</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u77.p1">Дякую. Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про статус народного депутата України. Ми вчора обговорювали цей законопроект. Пропозиція комітету - прийняти за основу. Ставлю на голосування. Прошу проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u77.p2">"За" - 332.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u77.p3">Є пропозиція проголосувати цей документ у цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u77.p4">Народний депутат Беспалий. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p1">секретар Комітету Верховної Ради України з питань державного будівництва та місцевого самоврядування</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p2">(виборчий округ 223, м.Київ). "Наша Україна". Шановні колеги! Така майже одностайність свідчить про те, що цей законопроект, дійсно,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p3">потрібний і нікуди він від нас не втече через два тижні. Але в ньому, дійсно, є такі юридичні моменти, які варто було б ще раз уважно продивитися, щоб потім не виникало колізій. І я думаю, ми зробимо дуже мудро, якщо ще раз його уважно прочитаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p4">Тому я, користуючись своїм правом народного депутата,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p5">відповідно до Регламенту прошу надати мені можливість внести пропозиції до другого читання і зараз не голосувати законопроект у другому читанні остаточно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p6">Нагадую, що згідно з Регламентом для голосування у цілому потрібна згода всіх народних депутатів України. Ми не розв'яжемо колізії, а тільки поглибимо її, якщо проголосуємо зразу в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p7">Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u78.p8">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u79.p1">Народний депутат Комар. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОМАР М.С.</note>
            <u who="КОМАР М.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України (виборчий округ</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80.p2">51, Донецька область). Дякую. Цей законопроект ми готували всю відпустку, без цих поправок ми не можемо нічого зробити, і ви знаєте, що після прийняття закону в минулому році (це стаття 35)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80.p3">жоден депутат не отримав ні відшкодування, ні житла. Депутати минулого скликання зробили під себе закон. Цей закон зараз не діє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80.p4">Цей закон зроблений, як кажуть, "на всю оставшуюся жизнь".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80.p5">Працювали над законопроектом Головне юридичне управління Верховної Ради, є висновки Головного науково-експертного управління, висновки головного бухгалтера. Максимум документів є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u80.p6">Я вважаю, що треба голосувати як закон, бо закінчиться рік і ті 19 мільйонів просто не будуть використані.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p1">Дякую. Шановні колеги! Була пропозиція проголосувати проект закону в цілому як закон. Я ставлю на голосування. Прошу підтримати, редакційно врахувавши поправки народного депутата Беспалого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p2">"За" - 336.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p4">Шановні колеги! Йдемо далі. Я хотів би вас знову ж таки попросити попрацювати оперативно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p5">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p6">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про судоустрій України (щодо строків створення нових інституцій). Учора ми цей документ обговорювали, позиція вам відома. Є пропозиція комітету відхилити, і є проект Кабінету Міністрів. Я ставлю на голосування проект закону за основу. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p7">"За" - 97.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p8">Проект закону відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p9">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p10">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до статей 2435, 24315 Цивільного процесуального кодексу України. Пропозиція комітету - прийняти за основу. Прошу визначитися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p11">"За" - 181.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p12">Рішення не прийнято. По фракціях покажіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p13">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p14">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про електронний цифровий підпис.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p15">Профільний Комітет з питань науки і освіти пропонує прийняти за основу. Вчора ми мали можливість побачити, як це на практиці відбувається. Я прошу підтримати і проголосувати за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p16">"За" - 346.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p17">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p18">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p19">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Закону України про закупівлю товарів, робіт і послуг за державні кошти. Вчора ми його розглядали, доповідав народний депутат Черняк. Є пропозиція проголосувати цей законопроект за основу. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p20">"За" - 272.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p21">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p22">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u81.p23">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься Закон України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо оскарження нормативно-правових актів органів виконавчої влади, органів місцевого самоврядування та їх посадових осіб з пропозиціями Президента України від 4 січня 2002 року. Комітет пропонує подолати вето Президента. Ставлю на голосування пропозицію про подолання вето Президента. Прошу визначитися. Прошу відмінити голосування. З процедури - народний депутат Зварич.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u82.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Відповідно до рішення Конституційного Суду з цього приводу я не можу назвати номери рішення і дати це рішення, то ставляться на голосування самі пропозиції Президента. Але до того, поки ви будете ставити на розгляд Верховної Ради України пропозиції Президента щодо цього закону, він має обговоритися. У разі якщо пропозиції Президента відхиляються Верховною Радою України, тобто не набирають необхідної кількості голосів (226 голосів), тоді ви ставите на голосування питання про подолання вето, що вимагає відповідно до Конституції 300 голосів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u83.p1">Народний депутат Кармазін. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p1">Шановні народні депутати! Я уповноважений від комітету довести до вас, чому комітет запропонував саме таке рішення, розглянувши це на своєму засіданні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p2">Стаття 55 Конституції без будь-яких обмежень закріпила право людини і громадянина на судовий захист своїх прав і свобод і гарантувала кожному право на оскарження в суді рішень, дій чи бездіяльності органів державної влади, органів місцевого самоврядування і посадових осіб.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p3">У рішенні Конституційного Суду від 1 жовтня 1998 року у справі про підсудність спорів у Вищому арбітражному суді зазначається, що встановлені у пункті 16 частини 1 статті 106 Конституції України повноваження Президента України скасовувати акти Кабінету Міністрів не поширюються на межі юрисдикції арбітражних судів, і зокрема Вищого арбітражного суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p4">Таким чином, у Президента є самостійне право.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p5">Конституційне повноваження Президента щодо скасування актів Кабінету Міністрів і повноваження Вищого арбітражного суду щодо визначення таких актів недійсними з підстав, зазначених у законодавстві, є самостійними гарантіями забезпечення законності у діяльності Кабінету Міністрів, які не виключають одна одну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p6">До повноважень Конституційного Суду належить вирішення питань про відповідність Конституції, конституційність актів Кабміну, а не їх законність. Зазначена позиція Конституційного Суду стосується всієї судової системи, складовою якої є господарські суди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p7">Таким чином, пропозиція Президента щодо неправомірності покладання на суди загальної юрисдикції оцінки законності актів Кабінету Міністрів України є неприйнятною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p8">Друга позиція. Президент України наголошує на тому, що згідно зі статтею 55 Конституції кожному надається можливість звернення до суду зі скаргою на рішення, дії чи бездіяльність органів державної влади, органів місцевого самоврядування та їх посадових осіб. Це стосується виключно прав, свобод, обов'язків громадянина,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p9">а не обов'язків громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p10">Ми доводимо, що це не так. І саме тому комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді подолати вето Президента щодо Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів щодо оскарження нормативно-правових актів. Таблиця вам була роздана,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p11">але тут просто непорозуміння. Мені здається, що я навів достатньо аргументів, є ще аргументи, які потребують сьогодні консолідації зусиль для того, щоб діяти в межах, визначених Конституцією України. Я довів думку комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u84.p12">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u85.p1">Дякую. Шановні колеги! Я дещо поспішив, мабуть. У цьому залі присутня представник Президента, заступник державного секретаря Міністерства юстиції України Павліковська Лада Анатоліївна. Будь ласка, Ладо Анатоліївно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛІКОВСЬКА Л.А.</note>
            <u who="ПАВЛІКОВСЬКА Л.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86.p1">заступник державного секретаря Міністерства юстиції України. Дякую за надане мені слово. Я хотіла би сказати, що, дійсно, пропозиції Президента щодо відхилення обговорюваного Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо оскарження нормативно-правових актів органів виконавчої влади, органів місцевого самоврядування та їх посадових осіб містять дві позиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86.p2">Перша позиція - це включення до закону, що розглядається,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86.p3">норм, які надають можливість оскарження в судах загальної юрисдикції нормативно-правових актів Кабінету Міністрів. На думку Президента, ця норма суперечить статтям 106, 150, 152 Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86.p4">Друга позиція, з якою, до речі, погоджується і Головне науково-експертне управління Верховної Ради. У законі пропонується доповнити Цивільний процесуальний кодекс України новою главою 31-Д. Нею передбачено право громадян, об'єднань громадян, у тому числі політичних партій, їх місцевих осередків, що є юридичними особами, звертатися до суду із скаргами про визнання незаконним нормативно-правового акта органу виконавчої влади, органу місцевого самоврядування або їх посадових осіб, а також порядок розгляду судами цих скарг. Це не узгоджується з відповідними нормами Конституції України і чинного Цивільного процесуального кодексу України та інших законів. Справа у тому, що право на звернення до суду зі скаргою надано законодавством, у тому числі і Конституцією, тільки громадянам. Запропонованою редакцією таке право надається і об'єднанням громадян. Це суперечить статті 55 Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86.p5">Що стосується врегулювання питань відносно громадян, то вони врегульовані вже в існуючій на сьогоді главі 31-А зазначеного кодексу. Тому Президент вносить пропозицію відхилити зазначений закон, і з цим погоджується Головне науково-експертне управління секретаріату Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u86.p6">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u87.p1">Народний депутат Ключковський, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p1">Фракція Віктора Ющенка "Наша Україна",</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p2">Український народний рух. Насамперед я хочу звернути увагу на те,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p3">що в листі Президента до Верховної Ради вказано, що доповідачем за дорученням Президента має бути державний секретар Міністерства юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p4">Отже, я не розумію, хто змінив рішення Президента, хто має на це право? Чи треба цю зміну рішення Президента оскаржувати в суді?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p5">При всій повазі до заступника державного секретаря пані Павліковської, я хотів би, щоб все-таки Президента шанували при здійсненні його повноважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p6">А тепер по суті заперечень. Глава 31-А стосується звернень до суду, коли порушені конституційні права громадян, а не набуті права громадян. Тому набуті права громадян не захищені главою 31-А і тому треба говорити про те, що заперечення Президента суперечать частині другій статті 124 Конституції України, за якою юрисдикція судів в Україні поширюється на всі правовідносини, що виникають у державі. У той же час у статті 150, яка стосується компетенції Конституційного Суду, говориться тільки про відповідність рішень Конституційного Суду Конституції України, а не законам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p7">Залишається невирішеним питання про компетенційні суперечки при прийнятті рішень вищими органами державної влади. Повноваження Президента - це скасування рішень Кабінету Міністрів в адміністративному порядку, а не в судовому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u88.p8">Отже, всі ці зауваження не є обґрунтованими і не відповідають Конституції України. Тому абсолютно правильною, на мою думку, є пропозиція комітету. Ми повинні підтримати цей закон, тому що саме він реалізує статтю 124 Конституції України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p1">Дякую. Шановні колеги! Я повинен був поінформувати вас, що був лист Кабінету Міністрів з пропозицією, щоб сьогодні у зв'язку з відсутністю держсекретаря його представляла заступник держсекретаря Павліковська. Шановні колеги, вам зрозумілі позиції?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p2">Нам треба проголосувати зараз пропозиції Президента. Ми будемо голосувати кожну окремо?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p3">Шановні колеги, я прошу, візьміть таблицю. Я ставлю на голосування першу пропозицію Президента України. Він пропонує виключити главу, яка стосується права громадян або об'єднань громадян звертатися до суду зі скаргами про визнання незаконними нормативно-правових актів органів виконавчої влади, органів місцевого самоврядування та їх посадових осіб. Ставлю на голосування пропозицію Президента. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p4">"За" - 99.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p5">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p6">Ставлю на голосування другу пропозицію Президента, яка у вас є в таблиці. Прошу визначитися. У вас вона є, шановні колеги, от друга таблиця, дивіться, будь ласка, і голосуйте за неї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p7">"За" - 130.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p8">Ставлю на голосування наступну пропозицію Президента. Він пропонує у статті 248-27 слова "об'єднання громадян, у тому числі політична партія, їх місцеві осередки, що є юридичними особами"</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p9">виключити. Ставлю пропозицію Президента на голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p10">"За" - 166.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p11">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p12">Ставлю на голосування четверту пропозицію Президента. Прошу голосувати. Шановні колеги, у вас є цей документ. Прошу голосувати. Я не буду вам довго читати. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p13">"За" - 176.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p14">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p15">Ставлю на голосування п'яту пропозицію Президента, де він пропонує виключити абзац. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p16">"За" - 180.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p17">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p18">Прошу проголосувати останню, шосту, пропозицію Президента,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p19">який пропонує закон відхилити як такий, що суперечить Конституції та іншим законам України, дублює норми інших законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p20">"За" - 181.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p21">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p22">Шановні колеги, я ставлю на голосування пропозицію комітету про подолання вето Президента України. Прошу визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p23">"За" - 196.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p24">Рішення не прийнято. По фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p25">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u89.p26">Шановні колеги, на ваш розгляд пропонується проект Закону України про внесення змін до Закону України про державні гарантії відновлення заощаджень громадян України з пропозиціями Президента України від 25 липня 2002 року. Доповідач від Міністерства фінансів - Яременко Олександр Степанович, заступник державного секретаря (з тих же причин і через відсутність міністра фінансів Юшка Ігоря Олеговича).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯРЕМЕНКО О.С.</note>
            <u who="ЯРЕМЕНКО О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p1">заступник державного секретаря Міністерства фінансів України. Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Законопроект, який розглядається сьогодні, повернуто з пропозиціями Президента України для повторного розгляду Верховною Радою України. Основними причинами відхилення були його невідповідність нормам Конституції та відсутність фінансових ресурсів для його реалізації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p2">Редакція, подана на сьогоднішнє засідання, не враховує пропозицій Президента України і не може бути підтримана. У законі запропонована норма, згідно з якою у державному бюджеті України повинні передбачатися кошти на здійснення компенсаційних виплат зі знецінених грошових заощаджень в обсязі не менше одного відсотка валового внутрішнього продукту, тобто близько двох з половиною мільярдів гривень. При цьому законом не визначено, за рахунок яких доходів державного бюджету мають фінансуватися компенсаційні виплати в обсязі одного відсотка від валового внутрішнього продукту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p3">Виходячи з прогнозу доходів бюджету на 2003 рік, обсяги доходів по загальному фонду державного бюджету зменшуються. Формування проекту Державного бюджету на 2003 рік здійснюється в умовах, коли в податково-бюджетній сфері накопичилося чимало системних проблем, що не дає змоги суттєво збільшити надходження до державного бюджету, а відповідно і збільшити видатки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p4">Виходячи з цього, передбачити додаткові асигнування в обсязі двох мільярдів гривень на здійснення компенсаційних виплат із знецінених грошових заощаджень порівняно з передбаченими у Державному бюджеті на цей рік 500 мільйонів гривень немає можливості. Крім того, відповідно до статті 95 Конституції України держава прагне до збалансованості бюджету України, виключно Законом про Державний бюджет визначаються будь-які видатки держави на загальносуспільні потреби. Реалізація ж закону за відсутності реального джерела фінансування компенсаційних виплат не дасть змоги розв'язати проблеми відновлення грошових заощаджень громадян та призведе до незбалансованості державного бюджету, що матиме негативні економічні та соціальні наслідки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p5">Прийняття Закону про внесення змін до Закону України про державні гарантії відновлення заощаджень громадян України у запропонованій редакції не створює реального механізму компенсації громадянам втрат від знецінених грошових заощаджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p6">Враховуючи викладене, Президент України пропонує Закон про внесення змін до Закону України про державні гарантії відновлення заощаджень громадян України зняти з розгляду в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u90.p7">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u91.p1">Шановні колеги, пропозиція вам зрозуміла. Президент пропонує зняти проект з розгляду, комітет рекомендує - подолати вето. Народний депутате Рудьковський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u92.p1">Соціалістична партія України. Шановний Володимире Михайловичу, сьогодні міністр фінансів був у залі Верховної Ради. Володимире Михайловичу, Верховна Рада не може себе не поважати, коли міністр фінансів у Києві, навіть не у відрядженні і сюди присилають заступників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u92.p2">Шановні народні депутати, я вас прошу, це неповага до Верховної Ради. Скоро вас не будуть пускати в Кабінет Міністрів з посвідченням народного депутата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u92.p3">І наступне. Я закликаю вас, народні депутати, подолати вето Президента. Зрозуміло, що Президент не хоче повертати заощадження громадянам. Ви всі зустрічаєтеся з виборцями. Якщо люди отримають ці два мільярди гривень, вони з ними прийдуть у магазини, куплять необхідне. Зросте рівень життя, і це реальний шлях боротьби з бідністю. Ми повинні подолати вето, незважаючи на позицію тих, хто переконує Президента гроші з бюджету не виділяти на повернення заощаджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u92.p4">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u93.p1">Шановні колеги, я хочу ще раз поінформувати. Ось офіційний документ. Оскільки о 16 годині зараз розглядається питання бюджету, міністр повинен бути. Ми часто неритмічно працюємо, ми смикаємо міністрів, а розглянути питання у визначені нами терміни не можемо, і також ми не можемо прив'язувати міністрів до зали. Будемо взаємно намагатися дотримуватися того підходу, щоб доповідали перші особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u93.p2">Народний депутат Бондарчук, від комітету. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань соціальної політики та праці (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ). Фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p2">Уважаемый Председатель! Уважаемые народные депутаты! Кто помнит содержание Закона "Про державні гарантії і відновлення заощаджень громадян", те подтвердят, что в общем-то никаких гарантий этот закон ограбленным вкладчикам не дает. Собственно, весь смысл ныне действующего закона заключается в том, что ежегодно в бюджете отдельной строкой предусматриваются средства для погашения государственного долга. Какие суммы, сколько там записывается,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p3">никому непонятно, каждый год по-разному решаются эти проблемы. В связи с этим на протяжении последних пяти лет уже рассмотрено около двух десятков законопроектов, направленных на совершенствование этого механизма. Причем эти законопроекты готовились представителями разных фракций. И сейчас в нашем Комитете по вопросам социальной политики и труда находится несколько законопроектов. Все они направлены на урегулирование этой проблемы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p4">Закон, который мы проголосовали 5 июля этого года этим составом Верховной Рады, тоже направлен на это. Мы привязали сумму к валовому внутреннему продукту. Президент высказывает замечание,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p5">что мы не указали источников. Указали источник - это бюджетное финансирование. Согласились со всеми его предложениями. Имеется в виду, что это идет без открытия отдельных счетов, выплачивается независимо от сумм, возраста вкладчиков. Выплачивается всем поровну и по мере того, как погашаются долги, решается эта проблема. То есть здесь просматривается нежелание решать эту проблему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p6">В этом году вкладчикам возвращают по 50 гривен. Такими темпами 250 лет будет решаться эта проблема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p7">Законом, который мы проголосовали, предусматривается возвращать в год по 200 гривен - это в принципе не так много, но это хотя бы какая-то подвижка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p8">Я считаю, что, для того чтобы выплачивать эти суммы, средства есть. Поэтому наш комитет рассматривал это замечание Президента и предлагает Верховной Раде преодолеть вето.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p9">Еще раз напоминаю, товарищи, что все вы, со всех фракций,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u94.p10">вносили примерно одинаковые законопроекты. Прошу поддержать и преодолеть вето Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u95.p1">Народний депутат Гінзбург, фракція комуністів. Потім</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u95.p2">- народний депутат Зварич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u95.p3">Шановні колеги, давайте оперативно працювати, бо нікому буде вето долати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u96.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань промислової політики і підприємництва (виборчий округ 161, Сумська область). Уважаемые товарищи, принятие этого закона понятно, но не понятно его непринятие. Все в зале понимают, что этот закон должен быть принят. Не такой он, пусть Президент предлагает свой. Я попросила слово, чтобы озвучить такую проблему. 50 гривен, которые сегодня выдают вкладчикам и за которыми они стоят в очередях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u96.p2">Здесь путешествуют должностные лица, которые за это отвечают.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u96.p3">Почему они не могут навести порядок, чтобы хотя бы по-человечески выдать эти деньги, чтобы люди не стояли за ними по трое суток.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u96.p4">Можно же пригласить карточкой по почте или иным способом уведомить людей, чтобы так не унижать. Скажем, от Президента могли бы быть сегодня озвучены условия, по которым возмещаются эти 50 гривен, но почеловечески, завтра - по 100, а затем все остальное. Вот такое мое предложение.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u97.p1">Дякую. Народний депутат Зварич, потім -народний депутат Павловський, і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98.p1">Шановний Володимире Михайловичу, я-таки змушений взяти слово після вашої репліки на виступ депутата Рудьковського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98.p2">Річ у тому, що Конституція України наділяє одну посадову особу виключним правом накладати вето, тобто вносити пропозиції до схвалених Верховною Радою України законів. Це виключне право надано Президентові України. Для здійснення цього повноваження він уповноважує відповідну посадову особу представити на засіданні Верховної Ради України, коли розглядатимуть його пропозиції до схваленого Верховною Радою України закону, посадову особу. Ніде в Конституції не надано це право ані міністру, ані, тим більше,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98.p3">державному секретарю. Стаття 19 Конституції України чітко визначає, що посадові та службові особи можуть виконувати чи зобов'язані виконувати свої повноваження в межах та у спосіб,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98.p4">передбачені Конституцією України та законами України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98.p5">Мене не цікавлять причини, з яких уповноважена Президентом особа представляти його пропозиції до схваленого Верховною Радою України закону не буде присутня на засіданні Верховної Ради України. Цей законопроект має бути знятий на той день з розгляду,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u98.p6">бо інакше ми грубо порушуємо не лише Регламент нашого законодавчого органу, а й Конституцію України, гарантом якої є сам Президент.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u99.p1">Дякую. Шановні колеги, дуже правильна позиція. Якщо у вас не буде заперечень, я дам доручення підготувати проект постанови про те, ми її приймемо, що питання не розглядається за відсутності уповноваженої особи, і ми приймемо таку постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u99.p2">Домовились?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u99.p3">Народний депутат Павловський, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ М.А.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u100.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Виборчий блок Юлії Тимошенко"). Я дякую,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u100.p2">Володимире Михайловичу. Шановні колеги, в цьому законі ми заклали дуже добру логіку, де взяти кошти - один відсоток від ВВП. Ми кожен день чуємо, що сьогодні зростання ВВП вже 6 відсотків. Тобто беремо одну шосту частину від того, що наросло, і вирішуємо цю проблему. Або тоді немає економічного зростання зовсім, або немає доброї волі вирішувати потреби людей, тому немає підстав підтримувати пропозицію Президента. Якщо є економічне зростання,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u100.p3">то є можливості задовольняти потреби людей і тому, я думаю, треба підтримувати рішення комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u100.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію Президента України про відхилення цього закону. Прошу народних депутатів визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p2">"За" - 186.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p3">Шановні колеги, ставлю на голосування пропозицію комітету про подолання вето Президента України на цей закон. Прошу народних депутатів визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p4">"За" - 157.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p6">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p7">Шановні колеги, на ваш розгляд вноситься Закон України про внесення змін до Закону України про боротьбу з корупцією з пропозиціями Президента України від 8 жовтня 2001 року. Комітет пропонує прийняти цей закон у новій редакції. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p8">Я ставлю на голосування пропозицію прийняти цей закон у новій редакції. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p9">"За" - 361.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p11">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p12">Шановні колеги, на ваш розгляд вноситься проект Закону про ратифікацію Міжнародної конвенції про боротьбу з фінансуванням тероризму. Комітет пропонує ратифікувати. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p13">"За" - 358.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p15">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p16">Вношу на ваш розгляд проект Закону про ратифікацію Конвенції держав - учасниць ГУУАМ про взаємне надання допомоги з консульських питань. Комітет рекомендує ратифікувати. Ставлю на голосування. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p17">"За" - 322.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u101.p19">Народний депутате Мусіяка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МУСІЯКА В.Л.</note>
            <u who="МУСІЯКА В.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань правової політики (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). Шановний Володимире Михайловичу! Шановні народні депутати! Два закони, які ми вже проголосували, та інші 11 проектів законів, які зараз запропоновані, суперечать Конституції України. Я зараз скажу, про що йдеться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102.p2">Пункт 32 статті 85 визначає повноваження Верховної Ради надавати згоду на обов'язковість міжнародних договорів. Стаття 9 встановлює, що міжнародні договори, згоду на обов'язковість яких надала Верховна Рада, стають складовою частиною національного законодавства. Стаття 151 визначає, що Конституційний Суд може давати за поданням Президента і Кабінету Міністрів висновки щодо конституційності міжнародних договорів, які діють, і тих договорів, що подані на предмет надання згоди, на їх обов'язковість до Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102.p3">Я пропоную, по-перше, в кожному з поданих проектів законів замінити слово "ратифікація" (уже нема ратифікації) на "надання згоди".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102.p4">По-друге, я прошу, Володимире Михайловичу, направити в Кабінет Міністрів листа, щоб вони відповідно формулювали закони -</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102.p5">про надання згоди відповідно до Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u102.p6">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103.p1">Шановні колеги, я думаю, що треба взяти до уваги і відповідним чином відреагувати. Ми це зробимо. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103.p2">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103.p3">Шановні колеги, ставлю на ваш розгляд проект Закону про ратифікацію Угоди про безпеку між Урядом України і Організацією Північноатлантичного договору. Комітет пропонує ратифікувати,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103.p4">відзначивши в законі про ратифікацію, що ця угода повинна застосовуватись із дотриманням вимог законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103.p5">Ставлю на голосування, прошу підтримати (Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u103.p6">З процедури, будь ласка, народний депутате Манчуленко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p1">секретар Комітету Верховної Ради України з питань національної безпеки і оборони (виборчий округ 203,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p2">Чернівецька область). Фракція "Наша Україна". Шановний Голово!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p3">Шановні колеги! На жаль, я тоді не зміг узяти участі у засіданні комітету, коли розглядалося це питання. І комітет прийняв таке застереження. Але хочу звернути вашу увагу на те, що це двостороння угода, яка була підписана уповноваженими особами від України і від альянсу, від якого її підписував генеральний секретар альянсу Клаас. Згідно з нормами міжнародного права до двосторонніх угод ніякі застереження не додаються. Ця угода або схвалюється, або не схвалюється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p4">Ми повинні чітко визначити свою позицію. Президент її висловив, більшість парламенту підтримує розширення співробітництва між альянсом і Україною, незабаром празький саміт,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p5">і тому нам ця угода дуже потрібна, відповідно ратифікована до норм міжнародного права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p6">Тому я просив би, щоб ми ратифікували цю угоду і поставили на голосування проект закону, який вніс Кабінет Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u104.p7">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u105.p1">Народний депутат Зварич. Після нього народні депутати Асадчев і Крючков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p2">Я якраз хочу додати до слів, які прозвучали з вуст народного депутата Манчуленка, і звернути вашу увагу на те, що відповідно до Конституції міжнародний договір, який нами ратифікується, тобто,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p3">як записано в Конституції, на який ми надаємо згоду на його обов'язковість, стає складовою національного законодавства України. І він фактично має пріоритетне значення. Не може бути так, щоб внутрішні закони мали пріоритет над міжнародними договорами. Це суперечить Закону України про міжнародні договори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p4">Для того щоб цей проект закону був прийнятий у тому вигляді,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p5">в якому він поданий профільним комітетом, потрібно скасувати Закон про міжнародні договори. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p6">Друге. Виключне право не Верховної Ради, а якраз глави держави або ним уповноважених осіб - вносити законопроект про ратифікацію. Аж нічим не обумовлено в Конституції якесь право народних депутатів замінювати законопроект, який поданий у даному разі Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u106.p7">Тому я пропоную, Володимире Михайловичу, проголосувати варіант законопроекту, який був поданий Кабінетом Міністрів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u107.p1">Дякую. Народний депутате Асадчев, будь ласка. Потім -</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u107.p2">народний депутат Крючков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u108.p1">Дякую. Володимире Михайловичу, я якраз завжди виступаю виключно з процедури. І тепер також. У нас не прийнято включати законопроекти про ратифікацію до порядку розгляду. Тобто ми їх не розглядаємо, ми тільки за них голосуємо. І в нас уже склалася така сумна практика. Гадаю, потрібно надати вже офіційні цифри, щоб ратифікувати договори, які уклали наші головні розпорядники на кредити, а гарантом цих кредитів потім виступив Державний бюджет України. Я пропоную, щоб усе-таки по кожному договору хоча б уже в день голосування надавалася коротенька інформація чи доповідалось про сутність цього договору, тому що ми не розглядаємо цих питань, як розглядаємо законопроекти. Або давайте включати до порядку денного ці питання і їх розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u108.p2">Тому що так просто голосувати, не знаючи про що, цю складову частину нашого законодавства, яка збільшується з кожним днем, я вважаю не зовсім правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u108.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u109.p1">Дякую. Шановні колеги, я прошу тоді вашої згоди на те, щоб було доручення секретаріату до кожного такого документа докладати відповідну довідку, щоб народний депутат міг ознайомитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u109.p2">Будь ласка, Георгію Корнійовичу Крючков.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРЮЧКОВ Г.К.</note>
            <u who="КРЮЧКОВ Г.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p1">голова Комітету Верховної Ради України з питань національної безпеки і оборони (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ). Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! По-перше, ніхто не позбавляв законодавчий орган при розгляді й вирішенні таких питань робити застереження. Це перше. І це Верховна Рада робила весь час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p2">Щодо даного законопроекту. Володимире Михайловичу, у народних депутатів є грунтовна довідка з цього питання, і якщо потрібно, я міг би її прокоментувати. Все тут зрозуміло. Сама угода має назву</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p3">- про безпеку, хоча йдеться про зовсім інше - про збереження конфіденційної інформації. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p4">Друге. Комітет наш двічі розглядав, думаю, що і Комітет у закордонних справах розглядав двічі. Ми радилися і як вийти з ситуації. Ми звернули увагу на те, що угода підписана у березні 1995 року, а законопроект внесено через сім років. Це ненормальна практика, і я хотів на цьому наголосити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p5">Далі. Ні в кого не викликало ніякого зауваження, що ця угода складена англійською і французькою мовами і обидва тексти є аутентичними. З яких це пір ми перестали поважати свою рідну українську мову і не записувати в угоді, що і наша мова є такою? Я хотів би, щоб на це зважили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p6">І стосовно самої угоди. Комітети дійшли висновку, що угоду потрібно ратифікувати. Застереження в даному разі робити не потрібно. Але комітети запропонували дати другим пунктом таке:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p7">"Взяти до відома, що відповідно до статті 4 згаданої Угоди Сторонами узгоджені стандарти і процедури взаємного гарантування безпеки інформації з обмеженим доступом, здійснення яких забезпечує дотримання встановлених чинним законодавством України вимог стосовно поводження з таємною та конфіденційною інформацією та її охорони".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u110.p8">Для того щоб домогтися узгодження таких стандартів, Службі безпеки України потрібно було два роки напруженої роботи. І Служба безпеки домоглася цього. З урахуванням цього ми пропонуємо ратифікувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u111.p1">Дякую, Георгію Корнійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u111.p2">Народний депутат Матвєєв Валентин Григорович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u112.p1">Фракція комуністів. Шановні колеги, по-перше, на жаль, і прошу вибачення одразу, але, справді, більшість народних депутатів не ознайомлена і навіть не знає суті проекту закону про ратифікацію, за який ми зараз голосуватимемо, і в цьому має рацію колега Асадчев. Такій практиці слід покласти край.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u112.p2">По-друге. В цьому проекті закону йдеться, шановні колеги,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u112.p3">вдумайтесь! - не про безпеку, про що Георгій Корнійович уже сказав з трибуни, а практично про обмін таємною інформацією. Тобто доступ до таємної інформації нашої держави. Тому він сім років і лежав десь, а сьогодні під якийсь саміт, навіть той, що буде в Празі, ми вносимо і хочемо приймати закон. Цього робити не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u113.p1">Дякую. Одну хвилинку. Шановні колеги! Це на обговорення перетворюється. Народний депутат Зарубінський. Після нього - Манчуленко. Потім з мотивів - народний депутат Черняк. Я прошу, шановні колеги, дотримуватися регламенту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u114.p1">перший заступник голови Комітету Верховної Ради України з питань Європейської інтеграції (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, виборчий блок "За Єдину Україну!"). Шановний Володимире Михайловичу! Шановні колеги! Якось дивно чути, що не можна зараз угоду ратифікувати тому, що не надані матеріали. Я хочу нагадати, що всі інші ратифікації успішно проходили і за них голосували представники фракції, яка зараз незадоволена. Очевидно, просто йдеться про те, що тут є така абревіатура, як НАТО, то і треба про це відверто говорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u114.p2">І в ході нашої дискусії вичленилися дві позиції. Перша -</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u114.p3">ратифікувати з застереженнями, що є просто порушенням законодавства, бо двосторонні угоди, правильно зауважив Манчуленко, застережень не передбачають. Це тільки багатосторонні договори - одна з сторін може. І друга, яка пропонується більшістю народних депутатів, - ратифікувати у тому вигляді, в якому запропоновано нам альянсом і тими, хто підписував.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u114.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u115.p1">Дякую. Народний депутат Манчуленко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u116.p1">Фракція "Наша Україна". Шановний Голово!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u116.p2">Шановні колеги! Щодо мови. В НАТО є дві робочі мови: англійська і французька. І те, що угода написана саме так, це є абсолютно нормальна міжнародна практика. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u116.p3">Друге. Національним органом в Україні, який відповідатиме за виконання цієї угоди в галузі безпеки, є Служба безпеки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u116.p4">Я просив би дуже уважно читати документ, пояснювальну записку, яку написала Служба безпеки України. Які юридичні наслідки? Прийняття угоди не зумовить прийняття нових або коригування існуючих законодавчих актів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u117.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАНЧУЛЕНКО Г.М.</note>
            <u who="МАНЧУЛЕНКО Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u118.p1">Тому я просив би поставити на голосування урядовий проект, у порядку надходження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u118.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u119.p1">Дякую. Народний депутат Черняк. Репліка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЧЕРНЯК В.К.</note>
            <u who="ЧЕРНЯК В.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань економічної політики, управління народним господарством, власності та інвестицій (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, "Блок Віктора Ющенка "Наша Україна"). Шановні народні депутати, я хочу попросити вас не перекручувати суті питань - не тільки даного, а взагалі в цьому залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p2">Що торкається безпосередньо проектів законів про ратифікацію,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p3">то всі вони розглядаються на засіданнях профільних комітетів. Ще не було випадку, щоб профільний комітет не розглянув таке питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p4">І профільний комітет вносить свою пропозицію до сесійного залу. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p5">По-друге, при цьому додається доповідна записка, інформація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p6">Там є все необхідне, і кожен депутат при бажанні зможе свідомо, зі знанням справи голосувати. Але тоді треба працювати з документами,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u120.p7">як казав один герой, а не перекладати вину на когось.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u121.p1">Дякую. Народний депутат Мішура - і будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u121.p2">Шановні колеги, досить, усе! Переходимо до голосування! Це вже обговорення. Народний депутат Мішура.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МІШУРА В.Д.</note>
            <u who="МІШУРА В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u122.p1">голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань свободи слова та інформації (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ, КПУ). Фракція комуністів. Я підтримую, скажімо, пропозицію Черняка. Він каже, що депутат має все знати, щоб голосувати свідомо. От я хочу задати запитання, не знаю тільки кому. Хто підписав цей документ і чому він сім років не подавався на ратифікацію? Хто в цьому винен? Дайте мені відповідь, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p1">Шановні колеги, дякую. Я ставлю на голосування. Дві пропозиції надійшло. Я ставлю ці пропозиції в порядку надходження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p2">Ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Угоди про безпеку між Урядом України і Організацією Північноатлантичного договору відповідно до подання Кабінету Міністрів України. Прошу голосувати. Прошу голосувати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p3">"За" - 254.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p5">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p6">Шановні колеги, на ваш розгляд вноситься проект Закону про ратифікацію Угоди між Україною і Туркменистаном про довгострокове торговельно-економічне співробітництво на 2002-2010 роки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p7">Профільний комітет рекомендує угоду ратифікувати. Ставлю законопроект на голосування. Прошу голосувати. Прошу ввімкнути систему.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p8">"За" - 365.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p10">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p11">Шановні колеги, вношу на ваш розгляд проект Закону про приєднання України до Картахенського протоколу про біобезпеку до Конвенції про біологічне різноманіття. Комітет цей документ підтримує. Прошу проголосувати за приєднання України до цього протоколу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p12">"За" - 390.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p13">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p14">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p15">На ваш розгляд вноситься проект Закону про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України та Урядом Грецької Республіки про співробітництво в галузі попередження промислових аварій,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p16">стихійних лих та ліквідації їх наслідків. Комітет рекомендує угоду ратифікувати. Ставлю проект на голосування. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p17">"За" - 389.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p19">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p20">Шановні колеги, вношу на ваш розгляд проект Закону про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України та Урядом Республіки Вірменія про співробітництво в галузі попередження надзвичайних ситуацій і ліквідації їх наслідків. Комітет рекомендує угоду ратифікувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p21">Ставлю проект на голосування. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p22">"За" - 388.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p23">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p24">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p25">Я прошу секретаріат працювати в пленарному режимі, а не ставити оголошення. Будь ласка, дотримуйтеся порядку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p26">Вношу на ваш розгляд проект Закону про ратифікацію Договору про дружні відносини і співробітництво між Україною і Республікою Еквадор. Комітет рекомендує договір ратифікувати. Прошу підтримати. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p27">"За" - 389.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p28">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p29">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p30">Шановні колеги, на ваш розгляд вноситься проект Закону про ратифікацію Договору про дружні відносини і співробітництво між Україною і Боліварською Республікою Венесуела. Комітет рекомендує договір ратифікувати. Прошу, шановні колеги, голосувати. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p31">Я ще раз прошу секретаріат - тільки голосування! Не висвічуйте номер документа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p32">Ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Договору про дружні відносини і співробітництво між Україною і Боліварською Республікою Венесуела. Комітет рекомендує договір ратифікувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p33">Прошу підтримати. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p34">"За" - 380.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p35">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p36">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p37">Вноситься на розгляд проект Закону про ратифікацію Угоди (у формі обміну нотами) між Україною та Республікою Болгарія про порядок та умови транзитного перетину території Республіки Болгарія підрозділами Збройних Сил України, які входять до складу міжнародних сил безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p38">Комітет рекомендує ратифікувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p39">Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p40">"За" - 377.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p41">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p42">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p43">Вноситься на розгляд проект Закону про ратифікацію Угоди між Кабінетом Міністрів України і Урядом Республіки Польща про співробітництво під час здійснення контролю осіб, товарів і транспортних засобів, які перетинають українсько-польський державний кордон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p44">Комітет рекомендує ратифікувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p45">Ставлю на голосування. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p46">"За" - 391.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p47">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p48">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p49">Вноситься на ваш розгляд проект Закону про ратифікацію Угоди між Урядом України та Урядом Російської Федерації про організацію військових міждержавних перевезень та розрахунки за них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p50">Комітет підтримує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p51">Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u123.p52">Шановні колеги, одну хвилину, з процедури народний депутат Ключковський. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u124.p1">Фракція Віктора Ющенка "Наша Україна",</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u124.p2">Народний рух України. Шановний пане Голово і шановні колеги депутати! У матеріалах, розданих нам разом із проектом закону, є лист Міністерства закордонних справ, в якому ми читаємо таке: ця угода була підписана в 1995 році з терміном чинності п'ять років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u124.p3">Оскільки вона не була ратифікована, то застосовувалася на тимчасових підставах. Від часу її підписання минуло вже сім років,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u124.p4">а вона й досі застосовується. Якщо ми її сьогодні ратифікуємо, то автоматично подовжимо її дію без договору ще на п'ять років. Таким чином, вона буде чинна 12 років замість тих п'яти, на які вона була підписана з самого початку. То я питаю, чим ми займаємося?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u125.p1">Дякую. Народний депутат Крючков, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u125.p2">Будь ласка. Потім - народний депутат Зварич. Будь ласка, увімкніть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КРЮЧКОВ Г.К.</note>
            <u who="КРЮЧКОВ Г.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u126.p1">Шановні колеги! Тут ситуація така сама, як і з попередньою угодою. Попередня угода теж була укладена в 1995 році і фактично застосовувалася. НАТО надіслало 290 конфіденційних документів, Україна направила чотири. Отже, тут аналогічна ситуація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u126.p2">Ми теж не за один раз дійшли рішення з цього питання. Ми запросили Міністерство закордонних справ, і Міністерство закордонних справ нам офіційно повідомило, що, оскільки ратифікації не відбулося, ця угода буде діяти законно, легально після ратифікації. Тому комітет дійшов одностайного висновку, що треба ратифікувати цю угоду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u126.p3">Я розумію, що на когось слово "Росія" впливає так, як червона ганчірка на відомо кого, але це не підстава для обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u126.p4">(Шум у залі).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u127.p1">Народний депутат Зварич. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u128.p1">Шановні колеги! Якраз тому, що я підтримую необхідність дотримання стратегічного партнерства із Російською Федерацією, я би хотів, щоб ми ратифікували угоду відповідно до чинного законодавства. Угода про порядок допуску та умови перебування підрозділів збройних сил інших держав регламентується відповідним законом, він вважається базовим, тобто визначає порядок складання таких договорів. У цьому законі, який уже набрав чинності і був поданий до цього залу Комітетом з питань національної безпеки і оборони (очолюваний моїм на той час шановним колегою Крючковим), дуже чітко визначається, що має бути викладено в такій угоді. Зокрема, там має бути викладено склад і структуру підрозділів збройних сил іншої держави, а також кількість озброєння та військової техніки, яка буде переходити через нашу територію. В угоді відповідно до цього закону має бути чітка заборона перевезення ядерної зброї. У цьому договорі нічого цього немає. Тому, виходячи з необхідності дотримання стратегічного партнерства з Російською Федерацією, я пропоную Кабінету Міністрів звернути увагу на цю обставину і скласти нову угоду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p1">Дякую. Шановні колеги! Ставлю на голосування проект Закону про ратифікацію Угоди між Урядом України та Урядом Російської Федерації про організацію військових міждержавних перевезень та розрахунки за них.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p2">Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p4">"За" - 282.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p6">Шановні колеги! Хочу повідомити вам приємну інформацію,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p7">зробити оголошення. Ми продовжуємо робочий день на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p8">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p9">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення зміни до Цивільного процесуального кодексу України у зв'язку з прийняттям Закону України про визнання та виконання в Україні рішень іноземних судів. Профільний Комітет з питань правової політики пропонує прийняти його за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p10">Прошу проголосувати, якщо немає заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u129.p11">Народний депутате Мартинюк, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u130.p1">член Комітету Верховної Ради України з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради України (багатомандатний загальнодержавний виборчий округ,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u130.p2">КПУ). Дякую, Володимире Михайловичу. Фракція комуністів. Я приношу вибачення перед вами і депутатами. Я все-таки прошу слова з процедури щодо питання, розгляд якого ми завершили. Суть ось до чого зводиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u130.p3">Володимире Михайловичу! Колеги депутати, дійсно, внесли чимало пропозицій щодо того, як розглядати питання ратифікації. На превеликий жаль (не з вашої вини, звичайно, так було і у попередників), сталося так, що такі важливі питання, як ратифікація, ми не обговорюємо, не заслуховуємо, а просто голосуємо, нічого не знаючи. Давайте ми все-таки будемо дотримуватися регламентних норм, щоб питання ратифікації обов'язково, як і будь-яке інше питання, яке вноситься на розгляд Верховної Ради, обговорювалося. Тобто я просив би, щоб ми повернулися до таких процедур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u130.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u131.p1">Народний депутат Павловський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ М.А.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u132.p1">Дякую. Володимире Михайловичу, я пропоную дати протокольне доручення Кабінету Міністрів зобов'язати Міністерство закордонних справ вчасно подавати відповідні документи на ратифікацію. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u132.p2">Друге. Треба дотримуватися законодавства і Конституції, і в разі укладання двосторонніх угод один з примірників повинен складатися українською мовою. Хай собі в НАТО застосовують англійську чи французьку, а в Україні ми повинні працювати українською мовою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u132.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u133.p1">Шановні колеги, немає заперечень? Немає. Отже, таке протокольне доручення буде направлено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u133.p2">Народний депутате Яворівський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u134.p1">Шановні колеги! Я з приводу мотивів голосування законопроекту</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u134.p2">0007. Ми його проголосували. Хай уже буде, так воно вже є. Але я хотів би просто звернути вашу увагу: не треба цього питання політизувати, казати, що при слові "Росія" хтось там здригається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u134.p3">Це нормальні стосунки. Проте якщо ми сьогодні всліпу проголосували цей законопроект і в ньому немає, скажімо, заборони на перевезення ядерної зброї тощо, то що ж ми за держава?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u134.p4">Я за те, щоб Кабінет Міністрів усе-таки цю угоду переробив і подав її на затвердження.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p1">Дякую. Шановні колеги! Ставлю на голосування за основу проект Закону про внесення зміни до Цивільного процесуального кодексу України у зв'язку з прийняттям Закону України про визнання та виконання в Україні рішень іноземних судів. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p2">"За" - 368.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p4">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p5">На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до Декрету Кабінету Міністрів України про державний нагляд за додержанням стандартів, норм і правил та відповідальність за їх порушення (у зв'язку з прийняттям Закону України про страховий фонд документації України). Комітет пропонує прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p6">Ставлю на голосування. Прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p7">"За" - 375.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p8">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p9">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u135.p10">Шановні колеги, на розгляд вноситься проект Закону про внесення зміни до деяких законів України у зв'язку з прийняттям Закону України про фізичний захист ядерних установок, ядерних матеріалів, радіоактивних відходів, інших джерел іонізуючого випромінювання за номером 118. Комітет пропонує прийняти за основу. Прошу підтримати (Шум у залі).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u136.p1">Ми ж зовсім не обговорювали ці законопроекти. До яких законів вносяться ці зміни? Треба хоч слово сказати, їх же в очі ніхто не бачив!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137.p1">Комітет вважає, що не потрібно цього обговорювати,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137.p2">такі закони є. Шановні колеги, народний депутат Ключковський пропонує обговорити проекти. Є потреба обговорювати? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137.p3">Ставлю на голосування прийняття за основу проекту Закону про внесення зміни до деяких законів України у зв'язку з прийняттям Закону України про фізичний захист ядерних установок, ядерних матеріалів, радіоактивних відходів, інших джерел іонізуючого випромінювання. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137.p4">Шановні колеги, техніка відпочине, зараз проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137.p5">Шановні колеги, поки систему підключать, наступним ми будемо розглядати проект Закону про внесення змін до деяких законів України у зв'язку з прийняттям Закону України про поштовий зв'язок. Якщо потрібно обговорення, давайте будемо зараз голосувати за скороченою процедурою. Немає? Що з системою? Шановні колеги, система о 18 годині автоматично вимикається, зараз її налагодять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u137.p6">Народний депутат Рудьковський з процедури. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u138.p1">Соціалістична партія України. Шановний Володимире Михайловичу! Користуючись нагодою, що ми обговорюємо питання про зв'язок, я хочу привернути увагу всіх народних депутатів до того, що зараз у багатьох районах України закриваються головпоштампи. Вважаю, що Верховній Раді потрібно дати протокольне доручення Кабінету Міністрів поінформувати Верховну Раду про неможливість таких дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u138.p2">Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u139.p1">Дякую. Народний депутат Ключковський. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б.</note>
            <u who="КЛЮЧКОВСЬКИЙ Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u140.p1">Фракція Віктора Ющенка "Наша Україна",</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u140.p2">Народний рух України. Шановні колеги! Я прекрасно розумію, що ці законопроекти можуть бути дуже прості і не викликати потреби повноцінного обговорення, розумію, що саме тому ми їх не обговорювали ні у вівторок, ні в середу, а ставимо сьогодні на голосування за скороченою процедурою. Я навіть згоден з тим, якщо з назви закону чітко зрозуміло, що ми голосуємо, то, мабуть, і не треба виходити нікому на трибуну. Але коли в нас підряд ідуть чотири законопроекти про внесення змін до деяких законів України,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u140.p3">то потрібно вийти на трибуну і сказати, до яких законів ми вносимо зміни. Адже не можна зовсім нічого не знати, не обговорювати і голосувати! Давайте хоч трошки дотримуватися якоїсь елементарної процедури.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p1">Шановні колеги! Цілком слушне зауваження. Думаю, нам потрібно його врахувати. Я ставлю на голосування проект Закону про внесення зміни до деяких Законів України у зв'язку з прийняттям Закону України про фізичний захист ядерних установок, ядерних матеріалів, радіоактивних відходів, інших джерел іонізуючого випромінювання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p2">Комітет пропонує прийняти за основу. Ставлю на голосування за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p3">"За" - 363.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p5">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p6">Шановні колеги! На ваш розгляд вноситься проект Закону про внесення змін до деяких законів України в зв'язку з прийняттям Закону України про поштовий зв'язок. Комітет пропонує прийняти його за основу. Давайте будемо довіряти комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u141.p7">З мотивів - народний депутат Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u142.p1">Фракція комуністів. Дякую, Володимире Михайловичу. Шановні колеги! Я абсолютно солідарний з колегою Ключковським, який каже, що, дійсно, ми повинні думати, за що в цьому законі голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u142.p2">Хочу зараз вас поінформувати (якщо не інформують ті, хто мав би поінформувати), якщо ми зараз приймемо цей законопроект, то таким чином ми позбавимо пошту права видавати пенсії. Ось давайте ми і подумаємо, що ми зробимо для абсолютної більшості наших трударів, які постійно одержують пенсії на пошті? Деякі банки хочуть, щоб пенсію одержували тільки через банки, щоб мати прибуток. Вони хочуть позбавити роботи поштарів, які також мають якусь копійку на тому, що приносять цю пенсію. Тому я дуже і дуже закликаю вас: будьте обережні при голосуванні цього законопроекту!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u142.p3">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u143.p1">Шановні колеги! Що будемо робити? Може, ми відкладемо його голосування?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u143.p2">Народний депутат Зварич з процедури. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u144.p1">Фракція "Наша Україна", Народний рух України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u144.p2">Оскільки ми вже виявляємо таку солідарність, зокрема рухівці з комуністами, я би хотів посилити цю солідарність і звернути вашу увагу, шановний Володимире Михайловичу, на ту обставину, що ці законопроекти внесені до порядку денного у розділі "За скороченою процедурою". Оскільки вони не обговорювалися на попередніх засіданнях Верховної Ради України, то відповідно до Регламенту Верховної Ради України ви повинні запропонувати Верховній Раді України скорочену процедуру розгляду цього законопроекту, тобто два - за, два - проти, і також, звичайно, виступ від профільного комітету або уповноваженої особи від уряду, щоб провести цей законопроект через Верховну Раду України. Тому я би просив, щоб ми все-таки застосовували цю процедуру відповідно до Регламенту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u145.p1">Дякую. Шановні колеги! У нас чотири таких питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u145.p2">Навіть якщо ми підемо зараз за скороченою процедурою, ми їх не розглянемо. Пропоную, щоб нам зберегти нормальний робочий ритм,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u145.p3">перенести їх голосування на наступний раз, щоб ми могли за скороченою процедурою їх обговорити і потім прийняти (Шум у залі).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u145.p4">Народний депутате Семенюк, будь ласка, ваша пропозиція.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u146.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Оскільки як засідання не закрили і працюємо на 15 хвилин довше, давайте ми цей проект поставимо на голосування, як це і передбачено Регламентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u146.p2">Депутати Верховної Ради зрозуміли, що не можна сьогодні поштарів позбавляти роботи, потрібно, щоб пенсія доносилася до кожного громадянина. Ми проголосуємо так, як підказує совість, і знімемо напругу між тими банкірами, які сьогодні лобують питання привласнення пенсійних оборотів для прибутків своїх банків, і поштарями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u146.p3">Ставте проект на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u146.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p1">Шановні колеги! Прозвучало дві пропозиції. Перша пропозиція - відкласти голосування, і друга пропозиція -</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p2">голосувати. Давайте ми зараз визначимося голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p3">Ставлю на голосування пропозицію комітету прийняти проект за основу. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p4">"За" - 64.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p5">Покажіть по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p6">Проект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p7">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p8">Шановні колеги, одну хвилинку, зачекайте! Шановні колеги, ми будемо розглядати наступні три законопроекти за скороченою процедурою?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u147.p9">Народний депутат Шуфрич, ви з процедури? Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u148.p1">народний депутат України (виборчий округ 201,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u148.p2">Черкаська область). Шановні колеги! Шановний Володимире Михайловичу! Я хочу звернутися до вас з проханням все ж таки надати мені можливість працювати в комітеті, в якому я працював уже чотири роки, і повернутися до проекту постанови за номером 2180 і ще раз поставити його на голосування. Адже чотири роки я працював у цьому комітеті! Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p1">Шановні колеги! Прошу уваги. Давайте ми будемо взаємно толерантні. Ставлю на голосування проект постанови за номером 2180 про обрання народного депутата України Шуфрича членом Комітету Верховної Ради України з питань бюджету. Людина хоче там працювати, давайте дамо їй таку можливість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p2">"За" - 220.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p3">Шановні колеги! Ідемо далі. Я прошу вас, класики з цього приводу говорили: "Давайте почекаємо, переконаємо людей,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p4">проголосуємо".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p5">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p6">Проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Закону України про охорону атмосферного повітря. Комітет пропонує прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u149.p7">Народний депутат Беспалий. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БЕСПАЛИЙ Б.Я.</note>
            <u who="БЕСПАЛИЙ Б.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u150.p1">Місто Київ, "Наша Україна". Шановні колеги! Тут уже багато було сказано, що за скороченою процедурою не означає зовсім без ніякої процедури. Поняття скороченої процедури чітко і ясно виписано в Регламенті Верховної Ради. Зрештою, йдеться про авторитет єдиного вищого законодавчого органу України - парламенту України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u150.p2">Тому я зараз пропоную не розглядати надалі всі ці проекти законів, а розглянути їх, дійсно, за скороченою процедурою, але в належному порядку. Давайте поважати себе, своїх виборців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u150.p3">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151.p1">Шановні колеги, у нас залишилося п'ять хвилин, а потрібно розглянути три документи. Ми їх не розглянемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151.p2">-----------</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151.p3">У нас є один проект постанови - про відзначення 60-річчя підпільної молодіжної організації "Молода гвардія". Шановні колеги, якщо не буде заперечень, я пропоную проголосувати цей проект постанови в цілому без обговорення. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151.p4">"За" - 271.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2002-09-12-m1.u151.p6">Шановні колеги! Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Щиро вдячний вам за плідну спільну роботу.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
