<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="1">1</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/4115.html</idno>
               <date when="2012-12-12">2012-12-12</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2012-12-12">2012-12-12</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 12 грудня 2012</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДРУГЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">12 грудня 2012 року, 16 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання О.С.ЄФРЕМОВ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p1" xml:lang="uk">Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. І колег запрошую зайняти місця в президії. Прошу увімкнути систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2012-12-12T16:00:05">16:00:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p2" xml:lang="uk">Зареєструвалося 382 депутата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p3" xml:lang="uk">Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, Апарат Верховної Ради України згідно з вимогами Регламенту Верховної Ради України опрацював подані представниками політичних партій та народними депутатами матеріали щодо формування депутатських фракцій і груп у Верховній Раді України на предмет їх відповідності і Регламенту і подав Верховній Раді інформацію про реєстрацію депутатських фракцій і груп. Відповідні інформаційні матеріали вам роздано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p5" xml:lang="uk">Згідно з вимогами статті. Я прошу секретаріат виконати те, що мені тут записали. Прошу роздати матеріали відповідні. Згідно із вимогами статті 60 Регламенту Верховної Ради дозвольте вас поінформувати про реєстрацію депутатських фракцій і груп у Верховній Раді України сьомого скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p6" xml:lang="uk">Відповідно статті 13 Закону України "Про статус народного депутата України" та статті 57, 58, 59, 60 Регламенту Верховної Ради оголошую про сформування та реєстрацію у Верховній Ражі України сьомого скликання таких депутатських фракцій:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p7" xml:lang="uk">Депутатська фракція Партії регіонів Верховній Раді України сьомого скликання. Скорочена назва – фракція Партії регіонів. Кількісний склад фракції становить 210 народних депутатів України. Головою фракції обрано Єфремова Олександра Сергійовича, першим заступником голови обрано Чечетова Михайла Васильовича, заступниками голови обрано: Бандурова Володимира Володимировича, Воропаєва Юрія Миколайовича, Клюєва Сергія Петровича, Кунченко Олексія Петровича, Мироненка Михайла Івановича, Самойленко Юрія Павловича, Тігіпка Сергія Леонідовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p8" xml:lang="uk">Депутатська фракція Всеукраїнського об?єднання "Батьківщина". Скорочена назва – депутатська фракція "Батьківщина". Кількісний склад фракції становить 99 народних депутатів України. Головою фракції обрано Яценюка Арсенія Петровича, заступниками голови фракції обрано: Соболева Сергія Владиславовича, Шлемка Дмитра Васильовича, Кириленка В'ячеслава Анатолійовича, Тарасюка Бориса Івановича, Саса Сергія Володимировича, Іванчука Андрія Володимировича, Пашинського Сергія Володимировича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p9" xml:lang="uk">Депутатська фракція Політичної партії "УДАР" (Український демократичний альянс за реформи) Віталія Кличка. Скорочена назва – депутатська фракція "Політична партія "УДАР" Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p10" xml:lang="uk">Кількісний склад фракції становить 42 народних депутати України. Головою фракції обрано Кличка Віталія Володимировича. Заступниками голови фракції обрано Ковальчука Віталія Анатолійовича, Пинзеника Віктора Михайловича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p11" xml:lang="uk">Фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода". Скорочена назва - фракція ВО "Свобода. Кількісний склад фракції становить 37 народних депутатів України. Головою фракції обрано Тягнибока Олега Ярославовича. Заступниками голови фракції обрано: Мохника Андрія Володимировича, Кошулинського Руслана Володимировича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p12" xml:lang="uk">Фракція Комуністичної партії України. Скорочена назва.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p13" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Я звик до того, що треба працювати згідно з законом. Для нас і для вас всіх законом в Раді є Закон про Регламент Верховної Ради України. Я дозволю вас поінформувати, що згідно статті 58 в частині другої Регламенту, цей закон надає право політичній партії, яка подолала 5-відсотковий бар'єр, сформувати у Верховній Раді свою фракцію. Я прошу всіх ознайомитися з цим пунктом закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p14" xml:lang="uk">Фракція Комуністичної партії України. Скорочена назва – фракція Компартії України. Кількісний склад фракції становить 32 народних депутата України. Головою фракції обрано Симоненка Петра Миколайовича. Першим заступником голови фракції обрано Мартинюка Адама Івановича, заступником голови фракції обрано Матвєєва Валентина Григоровича.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p15" xml:lang="uk">Є уточнення, кількісний склад – 32, 33. Мармазов ще не подав заяву, тому що він знаходиться на лікарняному. Він ще не депутат, він не прийняв присягу, він знаходиться на лікарняному.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u1.p16" xml:lang="uk">Будь ласка, по одній хвилині з процедури кожна фракція. Хто хоче з процедури виступити? Будь ласка, від фракції "Свобода" Олег Махніцький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:08:28">16:08:28</time></note>
            <note type="speaker">МАХНІЦЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="МАХНІЦЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u2.p1" xml:lang="uk">Олег Махніцький, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u2.p2" xml:lang="uk">Я ще раз наголошую, що це є порушення закону. Оскільки я можу зацитувати чітко статтю 58 Закону про Регламент, яка говорить про те, що депутатські фракції формуються із числа народних депутатів, обраних за виборчими списками політичних партій та народних депутатів, які були висунуті політичною партією в одномандатних округах. Тобто закон говорить про дві безумовні підстави для формування фракції у Верховній Раді. І ми не можемо сьогодні починати роботу новообраного парламенту з грубого порушення закону і Конституції України.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u3.p1" xml:lang="uk">Дякую. Тлумачення законів – це відповідна діяльність Конституційного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u3.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, від "УДАРу" Карпунцов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:09:28">16:09:28</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУНЦОВ В.В.</note>
            <u who="КАРПУНЦОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u4.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександре Сергійовичу, колеги! Я хочу зауважити, повністю ми поділяємо позицію всіх наших колег по опозиції. Стаття 57 чітко говорить. Олександре Сергійовичу, я прошу вас не йти на злочин, тому що чорним по білому написано, як формується склад фракції. Питання, чи може і групу сформувати фракція комуністів, не тільки за рахунок фракції. Ви свідомо порушуєте норму закону. І ви персонально це робите. Ви – поміркована людина, ви – освічена людина, я б вас закликав би все ж таки за результатом процедурного обговорення виступити з цього питання і не приймати, не освячувати цим ділом беззаконня у Верховній Раді. Тому що ніякий Конституційний Суд зараз тут недоречний. Це вчиняється злочин. І фракція комуністів не має права, чи партія комуністів не має права на фракцію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u5.p1" xml:lang="uk">Колеги, я як. Я маю вас тільки проінформувати про те, що сформовані фракції. У мене других якихось повноважень немає. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u5.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, від "Батьківщини" Яценюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:10:42">16:10:42</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u6.p1" xml:lang="uk">Шановні члени парламенту, у мене запитання до головуючого. 58 стаття передбачає, що фракція комуністів може бути сформована у тому випадку, якщо є кандидат-мажоритарник, який висунутий фракцією комуністів і виграв округ. Назвіть прізвище такого кандидата-мажоритарника? Такого немає. Тому комуністів як фракції немає. Дасть Бог, і партії такої не буде.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u7.p1" xml:lang="uk">Колеги, я не хотів би вдаватися в дискусію з цього питання. Будь ласка, я думав, ви завершили. Дайте 30 секунд.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:11:26">16:11:26</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u8.p1" xml:lang="uk">І друге. Шановний пане головуючий, в опозиції запитання. Хто щойно викликав до приміщення Верховної Ради України спеціальні підрозділи міліції: "Беркут", ОМОН, які всупереч законів і Конституції України почали бити народних депутатів України і заважати їм виконувати їх прямий конституційний обов'язок? А це: допуск народу України до приміщення Верховної Ради. Хто за це відповідальний?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u9.p1" xml:lang="uk">Шановний колего, ми можемо запросити тих людей, які займалися цим питанням, щоб вони нам дали відповідну справку. Але ні ви, ні я, ні колеги, які знаходяться в президії, цим питанням не займалися. Ви це знаєте. Тому я перепрошую, дайте мені виконати ті обов'язки, які мені надано викладати, а потім будемо всі питання обговорювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u9.p2" xml:lang="uk">Від Партії регіонів, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:12:33">16:12:33</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u10.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Александр Сергеевич, уважаемые коллеги, я призываю всех успокоиться. Сегодня первое заседание, я понимаю, у всех много эмоций. И телевиденье работает, каждому хочется в телекамеру, что-то сказать, что-то выкрикнуть, что-то поломать. Ну, давайте перейдем к конструктивной работе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u10.p2" xml:lang="ru">Никогда не бывает в зале, у нас вы помните, был Виктор Андреевич Ющенко, были вожди помаранчевой революции – Юлия Тимошенко, они по-разному трактовали, бывало Закон и Конституцию на весь мир, весь мир смеялся. А у них две позиции разные были, хотя один народ их избирал. И в парламенте бывает, по-разному диктуют, трактуют депутаты. Ну, если есть сомнения, Александр Сергеевич озвучил то, что есть, а если есть сомнения, пожалуйста, подписи в Конституционный Суд и он четко протрактует. Другого решения просто нет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u10.p3" xml:lang="ru">Я предлагаю всем успокоиться, и конструктивно начать работу. Спасибо.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u11.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, від фракції Компартії буде виступ? Мартинюк Адам Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:13:36">16:13:36</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u12.p1" xml:lang="uk">Шановна тимчасова Президія, шановні колеги, особливо, спеціалісти по "ганьбі"! Від того, що ви будете кричати "Ганьба!" процес не зрушиться, ви вже 21 рік ганьбите все, що можна, а віз і нині там.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u12.p2" xml:lang="uk">З приводу того, хто як читає, мені шкода, що нібито юристи коментують те, що вони виступають. Читайте правильно. Там є слово написано: ".та обов'язково із мажоритарників". Немає там такого слова. Тому читайте так. як треба читати, якщо знаєте всі літери.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u12.p3" xml:lang="uk">Друге. Я хотів би одного із народних депутатів колег, який тут просить Господа Бога і сподівається на те, що перестануть існувати комуністи, хотів би аби він звернувся до свого батька, який свою політичну кар'єру і свого сина виростив, будучи доцентом кафедри історії КПРС. Чи він також так думає як його отприск?</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u13.p1" xml:lang="uk">Слово надається Кожем'якіну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЖЕМ’ЯКІН А.А.</note>
            <u who="КОЖЕМ’ЯКІН А.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u14.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотів би звернутися до всіх присутніх і нагадати, що, дійсно, на робочій групі представники опозиційних партій неодноразово нагадували про те, що є стаття 58Закону про Регламент. На жаль, представництво від більшості не дослухалось нас і не обговорили це питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u14.p2" xml:lang="uk">Друге. Сьогодні ви бачили, що два народних депутати, які не присутні були в залі, порушення 79 статті Конституції, не прийняли її і не мають права сьогодні бути народними депутатами. Тому, я пропоную Президії і всім присутнім для того, щоб врегулювати це питання зробити перерву, для того, щоб узгодити. В будь-якому випадку освячувати це питання тут в Президії я особисто і мої колеги не збираємося. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u15.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, у мене немає таких повноважень об'являти з цього питання перерву. Ми ще ніякі органи з вами не сформували.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u15.p2" xml:lang="uk">Наступним питанням є Доповідь Голови Верховної Ради України попереднього скликання про стан законодавчої роботи в парламенті. Письмова Доповідь Голови Верховної Ради України шостого скликання вам роздана. Відповідно до Регламенту з цього питання рішення не приймається, а доповідь береться до відома.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u15.p3" xml:lang="uk">Давайте ми подякуємо Володимиру Михайловичу за роботу, яку він провів, і скажемо.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u16.p1" xml:lang="uk">Колеги! Я не спікер парламенту і не Голова, у мене є функції, які виписані для того, щоб я їх озвучив, я такий же як ви. І коли ми з вами оберемо керівні органи парламенту, тоді їм будемо диктувати ті вимоги, які є в Регламенті. А мені чого диктувати – я такий, як ви. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u16.p2" xml:lang="uk">Для забезпечення організаційних питань, пов’язаних з голосуванням, нам необхідно обрати Лічильну комісію. Слово для пропозиції від Підготовчої депутатської групи надається народному депутату України Руслану Володимировичу Кошулинському.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Перерва! Перерва!</desc>
            </vocal>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u17.p1" xml:lang="ru">Коллеги, у меня нет полномочия оглашать перерыв.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Ви головуючий – оголошуйте перерву.</desc>
            </vocal>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u18.p1" xml:lang="uk">Колеги, ми домовилися, я Кошулинському надав слово для оголошення Лічильної комісії. Якщо згідно Регламенту ми розглядаємо питання, коли ми почали розглядати питання, перерва не оголошується. Це вже не регламентна норма.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Оголошуйте 30 хвилин перерву.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u19.p1" xml:lang="uk">Колеги, це не моє право. Будь ласка, хай ваш колега бере і оголошує перерву тут, я перерву оголошувати не буду. Це не норма Регламенту.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u19.p2" xml:lang="uk">Колеги, у вас є члени Президії, нехай ваші члени Президії оголошують перерву, якщо вони бажають це. Я перерву оголошувати не буду. Ми домовилися.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u20.p1" xml:lang="uk">Шановне товариство! На прохання двох фракцій – Всеукраїнського об'єднання "Батьківщина" і Всеукраїнського об'єднання "Свобода" – оголошується перерва на 30 хвилин.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u20.p2" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u21.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, я предлагаю для того, чтобы выйти из этой ситуации, по одной минуте выступить от каждой фракции. Спасибо.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u21.p2" xml:lang="ru">Пожалуйста, есть выступающие от фракции? Прошу выступающих от фракции записаться.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u22.p1" xml:lang="ru">Ну, это ваше право, Арсений Петрович, это не моя обязанность. Совершенно не моя обязанность. <vocal type="noise"><desc xml:lang="uk">(Шум у залі)</desc></vocal> Есть записавшиеся на выступления от фракций? Прошу вывести на табло.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u22.p2" xml:lang="uk">Я еще раз предлагаю фракциям по минуте записаться на выступления. Прошу включить систему "Рада". <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> У меня нет таких полномочий, коллеги! Ну, нету! Ну, немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u22.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:21:43">16:21:43</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u23.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, дайте слово Олегу Махніцькому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u24.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, передайте слово Махніцькому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u24.p2" xml:lang="uk">Я прошу передати слово Махніцькому.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:22:14">16:22:14</time></note>
            <note type="speaker">МАХНІЦЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="МАХНІЦЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u25.p1" xml:lang="uk">Олег Махніцький, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u25.p2" xml:lang="uk">Згідно закону члени Тимчасової президії мають однакове право. Якщо один член президії оголосив перерву, інший член президії не може щось міняти. Тим більше ви самі сказали, хай хтось з членів президії оголосить перерву. Не трактуйте Регламент так, як вам вигідно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u26.p1" xml:lang="uk">Дякую. Наступний виступає хто в нас? Прошу вивести систему "Рада". Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:22:41">16:22:41</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u27.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Александр Сергеевич, уважаемые коллеги! Я еще раз обращаюсь ко всем народным депутатам. Народ избрал нас для того, чтобы мы конструктивно работали над законотворчеством, для того, чтобы приступить нам к главной нашей обязанности – разработке законов, мы должны очень быстро пройти организационные процедурные вопросы.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u27.p2" xml:lang="ru">На сию минуту никаких предпосылок для того, чтобы делать перерывы, для того, чтобы затягивать работу Верховной Рады и для того, чтобы нам прийти к конструктивному завершению организационных вопросов, нет. Я предлагаю всем успокоиться, дать возможность Александру Сергеевичу вести заседание Верховной Рады, избрать руководство парламента и заниматься конкретной законодательной работой. Спасибо большое.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u28.p1" xml:lang="uk">На сколько перерву? Перерва на скільки?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u29.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, якщо ми працювати не можемо, я оголошую перерву. Але я оголошую перерву на вашу вимогу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u29.p2" xml:lang="uk">Но, но я не маю на це право.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u29.p3" xml:lang="ru">Колеги, та игра, которую вы затеяли, она же известна. Перерыв, переходят после перерыва к другому, дальше, чтобы не избрать спикера парламента, и так далее. Мы воспользуемся своим правом – и тоже будем брать перерывы. Ну, это неконструктивная работа, это неконструктивная работа в парламенте.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u29.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, черга виступати Турчинову. Нехай виступає. Дайте слово Турчинову з трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T16:26:37">16:26:37</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u30.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я звертаюся до всіх, хто обраний народними депутатами, а не до тих, хто вкрав свої мандати. Відповідно до Закону "Про Регламент роботи Верховної Ради" ні Голова, ні Заступник Голови Верховної Ради, а головуючий на сесійному засіданні оголошує перерву на вимогу двох фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u30.p2" xml:lang="uk">Зараз пан Єфремов тимчасово виконує обов'язки головуючого і він зобова?язаний оголосити перерву. Він не спромігся розібратися у Регламенті, хоча очолював регламентний комітет. І його колега по президії, представник Партії "Свобода", який має такі самі права, виконав свій обов?язок і оголосив перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u30.p3" xml:lang="uk">Я прошу, щоб Верховна Рада з перших своїх годин роботи не порушувала закон, не порушувала Регламент, а працювала виключно до Конституції і законодавства України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u31.p1" xml:lang="uk">Я до цього оголосив, що ми розглядаємо питання про Лічильну комісію. Вы в нарушение всякого Регламента взяли, заблокировали работу парламента и не обращаете ни на что внимание.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u31.p2" xml:lang="ru">Теперь вы говорите, уважаемый коллега, о том, что наш коллега по президиуму объявил перерыв. Объявил перерыв, идите, я же не возражаю. Если вы считаете согласно Регламента это правильно, идите на перерыв.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u31.p3" xml:lang="ru">Правильно, но если головуючий на заседании объявил рассмотрение вопроса, вы посредине рассмотрения вопроса прерываете его рассмотрение и говорите, что мы будем действовать так, то вы действуете не согласно Регламента, вы руководствуетесь совершенно другими вещами, и закон здесь не при чем.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u31.p4" xml:lang="uk">А хто буде проводити засідання, хто? Нікому.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u31.p5" xml:lang="ru">Нет, вы говорите, что кто-то звонит, я просто поднял трубку, думал, может приемная звонит.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Оголошуйте перерву!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u32.p1" xml:lang="uk">Арсеній Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u32.p2" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги! Учитывая то, что мне Секретариат поставил в известность: для того, чтобы переформатировать систему "Рада" необходимо время, и мы все равно сейчас не сможем принять никакое решение, объявляется технический перерыв.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u33.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, я членов президиума прошу занять места в президиуме.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u33.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу заспокоїтися. Секретаріат я прошу перевірити систему "Рада".</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u33.p3" xml:lang="uk">У нас була перерва. Є бажаючі, які замовляли перерву, виступити з трибуни? Є бажаючі чи ні?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u33.p4" xml:lang="uk">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:12:21">17:12:21</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u34.p1" xml:lang="uk">Дорогі друзі! Хочу єдине нагадати, що перерва була оголошена не на вимогу двох фракцій, а була оголошена технічна перерва, тому, відповідно до Регламенту, ми далі маємо право на перерву, і ми обов'язково ним скористаємося. Це перше.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u34.p2" xml:lang="uk">Друге. Ми вважаємо, що відповідно до Закону "Про Регламент" треба провести процедуру призначення членів Лічильної комісії. Лічильна комісія повинна бути обрана. Лічильна комісія, відповідно до частини 3 статті 17 Регламенту, повинна провести своє засідання, обрати голову, заступників та членів Лічильної комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u34.p3" xml:lang="uk">І найважливіше. Лічильна комісія повинна нам доповісти про стан функціонування системи "Рада". Чи є можливість голосувати електронною системою, чи електронна система не відповідає вимогам закону. Це означає, що після обрання Лічильної комісії вона повинна провести процедуру технічної інспекції системи "Рада". І після цього доповісти парламенту. Зрозуміло, що на це піде багато часу і тому абсолютно зрозуміло, що протягом сьогоднішнього дня нам навряд чи вдасться отримати звіт Лічильної комісії</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u34.p4" xml:lang="uk">Нагадаю, що відповідно до Регламенту Верховної Ради України засідання повинно бути закрито сьогодні о 18-ій годині, так як парламент не голосував за продовження засідання в першій частині. Головуючий на засіданні пан Єфремов має можливість продовжити таке засідання не більше, ніж на 15 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u34.p5" xml:lang="uk">І останнє. Голосування за Прем’єр-міністра України можливо тільки у тому випадку, коли буде виконаний Закон "Про Кабінет Міністрів" і Закон "Про Регламент", а саме: після формування комітетів і проходження кандидатури Прем'єр-міністра через всі комітети і відповідних подань парламент має право розглядати це питання. Неконституційного голосування за прем'єра не буде. Формуємо комітети, виконуємо закон. А після цього будемо розглядати Прем'єр-міністра.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u35.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я не хотів би вступати в дискусію, але це не так. Згідно зі статтею 205 Регламенту Верховної Ради пункт 8, він трактується так: "в обговоренні кандидатур на посаду Прем'єр-міністра України беруть участь представники депутатських фракцій, депутатських груп, представники комітетів, у разі їх створення, підкреслюю, та народні депутати". Тому не потрібно вводити в оману людей того, чого нема в Регламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u35.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, для забезпечення, слово для пропозицій від Підготовчої депутатської групи було надано народному депутату Руслану Володимировичу Кошулинському. Ви готові доповідати по Лічильній комісії? Ми закінчимо питання, тоді з процедури будемо. Будь ласка, Кошулинський, готовий доповідати? Будь ласка, з процедури, хто? Тягнибок.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:15:53">17:15:53</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u36.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u36.p2" xml:lang="uk">Шановний пане головуючий, шановні народні депутати! Ми хочемо тільки одного, щоб чітко дотримувалося українське законодавство. Щоб розпочавши роботу нового скликання українського парламенту, ми були стовідсотково впевнені, що ми дотримуємося усіх норм народовладдя, а відповідно дотримуємося усіх постулатів, які зафіксовані в Регламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u36.p3" xml:lang="uk">Фракція комуністів тут піднімає крик, що, мовляв, що вони можуть претендувати на фракцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u36.p4" xml:lang="uk">Але ж саме вони голосували, до речі, за поданням того ж таки Адама Мартинюка, не давше як 6 листопада цього року, за зміни до Регламенту, які зараз чітко зафіксовані, і в які ви ж, шановні представники комуністів, не шановні, попали в пастку. Це є перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u36.p5" xml:lang="uk">Друге. Стаття 16 нашого Регламенту чітко каже перелік питань. Чому не було Доповіді Голови Верховної Ради Литвина? Чому тільки нам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u37.p1" xml:lang="uk">10 секунд, добавте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:17:06">17:17:06</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u38.p1" xml:lang="uk">Дякую. Тобто для того, щоби чітко зафіксувати виконання норм Конституції, ми б зараз мали повернутися до третього питання, яке стоїть перед обранням Лічильної комісії, і пан Литвин мав би нам прозвітувати.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u39.p1" xml:lang="uk">Дякую. Колеги, ми з вами з цього питання домовилися на Підготовчій групі і вам повинні були докласти з цього питання. Дозвольте мені далі виконувати свої обов’язки, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u39.p2" xml:lang="uk">Карпунцов, з питань процедури.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:17:48">17:17:48</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУНЦОВ В.В.</note>
            <u who="КАРПУНЦОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u40.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександре Сергійовичу, шановні колеги! Фракція партії "УДАР" наголошує, що наша робота як парламенту, як вищого законодавчого органу повинна лежати в межах і діяти у спосіб. Конституції і законів України. Якщо Закон "Про Регламент" стаття 16 встановлює чітку послідовність наших дій, треба йти по статті 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u40.p2" xml:lang="uk">Я вам нагадаю, що викликало збурення у парламенті. Збурення викликало ваше оголошення про фракції. Шановний Олександр Сергійович, парламент, велика частина, хоче дізнатися, на якій підставі було зареєстровано фракцію Комуністичної партії, хто увійшов і хто вчинив злочин. Олександр Сергійович, мінімальна фракція, якщо вони хочуть групу – 37 чоловік, якщо фракція – покажіть. Все суспільство знає, що відповідно до Регламенту не може бути фракції Комуністичної партії. Відповідно і представників Лічильної комісії теж не може бути. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u41.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Сас, процедура.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:18:48">17:18:48</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u42.p1" xml:lang="uk">Дякую. Депутат Сас, "Батьківщина". Шановний головуючий, я вимагаю від вас забезпечити виконання статті 18 Регламенту, де в Президії повинен сидіти голова Підготовчої групи. Де він зник, невідомо. Це перше. Президії потрібен Литвин. Посадіть його на місце. Шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u43.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:19:22">17:19:22</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u44.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити. Що стосується процедури призначення дачи згоду на призначення Прем'єр-міністра, Олександре Сергійовичу, ви читайте в 205-й ще третю частину. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u44.p2" xml:lang="uk">А, по-друге, і в Законі про Кабінет Міністрів, і в Регламенті Верховної Ради є право фракцій на зустріч з кандидатом на посаду прем’єр-міністра. І це право, і ви не можете позбавити такого права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u44.p3" xml:lang="uk">Що стосується статті 16, там спеціально чітко визначено перелік питань, які повинні бути розглянуті. І не треба посилатися ні на яку Підготовчу групу. Підготовча група може рекомендувати, а не приймати рішення. Всі рішення повинна приймати Верховна Рада, якщо якісь є зміни в тому переліку питань, які розглядаються відповідно до статті 16. Прошу не починати роботу Верховної Ради з порушення Конституції і Регламенту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u45.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Партія регіонів, Чечетов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:20:28">17:20:28</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u46.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Александр Сергеевич! Уважаемые коллеги! За.ать конечно можно, что угодно. Я думаю, дискуссия состоялась. Я прошу поставить, Александр Сергеевич, на голосование утверждение состава Счетной комиссии. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u47.p1" xml:lang="uk">От фракции коммунистов будет кто? По процедуре? Нет. Спасибо. Будь ласка, Адам Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:20:55">17:20:55</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u48.p1" xml:lang="uk">Шановна Тимчасова президія! Шановні колеги! Я звертаюся особливо до тих моїх попередників, які постійно наголошували на необхідності дотримання Конституції, законів і передусім Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u48.p2" xml:lang="uk">Так ось я наголошую на Регламенті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u48.p3" xml:lang="uk">Перше. Ті, хто зараз виступає і просить слово з процедури, вони порушують Регламент, бо в Регламенті немає такої норми, як надання слова з процедури. Тому я просив би головуючого дотримуватися Регламенту, і на будь-який викрик з того, що я хочу з процедури, не надавати такого слова, бо Регламент такого права головуючому і, відповідно, народним депутатам не надає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u48.p4" xml:lang="uk">Друге. Якщо ми вже оголосили розгляд питання про створення Лічильної комісії, то нам треба розглядати питання про створення Лічильної комісії, а не говорити про Рим, Крим і мідні труби, про Кабінетом Міністрів, про Прем'єр-міністра, про те, що буде завтра, післязавтра.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u49.p1" xml:lang="uk">Дякую. Колеги, я буду виконувати свої обов'язки. Слово надається Руслану Володимировичу Кошулинському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:22:27">17:22:27</time></note>
            <note type="speaker">КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p1" xml:lang="uk">Руслан Кошулинський, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p2" xml:lang="uk">Відповідно до статті 17 Регламенту Верховної Ради України Верховна Рада України постановляє обрати до складу Лічильної комісії Верховної Ради України сьомого скликання таких народних депутатів України:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p3" xml:lang="uk">від Партії регіонів – Демидка Володимира Миколайовича, Зарубінського Олега Олександровича, Калюжного Віталія Анатолійовича, Наконечного Володимира Леонтійовича, Олійника Володимира Миколайовича, Пінчука Андрія Павловича, Скубашевського Станіслава Валер'яновича, Стояна Олександра Миколайовича, Сухого Ярослава Михайловича, Чечетова Михайла Васильовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p4" xml:lang="uk">від депутатської фракції Всеукраїнське об'єднання "Батьківщина" – Зубко Геннадія Григоровича, Канівця Олега Леонідовича, Кужель Олександру Володимирівну, Купрейчик Ірину Валеріївну, Павловського Андрія Михайловича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p5" xml:lang="uk">від депутатської фракції політичної партії "УДАР" (Український демократичний альянс за реформи) Віталія Кличка – Гінку Ярослава Ярославовича, Чугуннікова Віталія Семеновича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p6" xml:lang="uk">від депутатської фракції Всеукраїнського об'єднання "Свобода" – Гелевея Олега Івановича, Швайку Ігоря Олександровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p7" xml:lang="uk">від Комуністичної партії України – Гордієнка Сергія Володимировича, Зубчевського Олександра Петровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u50.p8" xml:lang="uk">У відповідності до статті 17 Лічильна комісія обирає зі свого складу голову, заступника та секретаря. ЗасіданняЛічильної комісії проводиться гласно і відкрито. Наголошую, у роботі Лічильної комісії не можуть брати участь народні депутати, яких не внесено до цього списку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u51.p1" xml:lang="uk">Є запитання до доповідача? Будь ласка, прошу записатися від фракцій, від самовисуванців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u51.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:25:16">17:25:16</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u52.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u52.p2" xml:lang="uk">Шановні члени тимчасової президії нашої Верховної Ради, ми розуміємо, що всі представляєте певні партії, за які голосувала частина людей. Але я хочу наголосити, що в українському парламенті сьомого скликання є понад 50 людей, як пройшли, чи самовисуванці, чи від партії як від Радикальної – від інших партій і ви не маєте права обмежувати права народних депутатів цих, які не входять до складу ваших фракцій. Адже відповідно до Конституції України, усі народні депутати мають рівні права і обов'язки. Тому я наполягаю і я сподіваюсь, що всі люди, колеги, які не входять до фракцій, підтримають, по-перше, щоб до складу лічильної комісії були включені депутати від позафракційних. По-друге, ми наполягаємо на внесенні змін до Регламенту Верховної Ради, щоб депутатам, які не є членами фракцій, надали всі ті ж права, які є в депутатів – членів фракцій. Ви не маєте права обмежувати повноваження народних депутатів, за яких проголосували.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u53.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u53.p2" xml:lang="uk">Слово надається Кириленку Івану Григоровичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:26:31">17:26:31</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u54.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово колезі Соболєву Сергію.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:26:37">17:26:37</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u55.p1" xml:lang="uk">Соболєв, фракція "Батьківщина". У мене запитання до того, хто був доповідачем з цього питання. Я хотів би, щоб він послухав запитання. Увага!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u55.p2" xml:lang="uk">Скажіть, будь ласка, на підставі чого в цьому проекті рішення Верховної Ради є таке поняття, як "фракція комуністів"? Читайте Регламент. Згідно з Регламентом вони мають право на депутатську групу, яка налічує найменшу чисельність фракції, тобто 37 чоловік. Скажіть, будь ласка, на якій підставі ви внесли таку пропозицію? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u56.p1" xml:lang="uk">Будь ласка. У нас не вечір запитань і відповідей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u56.p2" xml:lang="uk">Наступний - Катеринчук. Будь ласка, Катеринчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:27:37">17:27:37</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u57.p1" xml:lang="uk">Микола Катеринчук, фракція "Батьківщина", Європейська партія України. Я просив би мій виступ вважати як запит до Генерального прокурора України у зв'язку з тим, що невідомі вчинили злочин і сфальсифікували документи, пов'язані з реєстрацією фракції комуністів. Юридичних підстав для формування цієї фракції і прийняття її участі в статусі фракції в роботі пленарного засідання першого дня сесії не існує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u57.p2" xml:lang="uk">Друге. У мене питання до представників в тимчасовій президії "Свободи". На якій підставі оголосили присутність членів Комуністичної партії як фракції в Лічильній комісії? Дякую за відповідь. Давайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u58.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:28:46">17:28:46</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u59.p1" xml:lang="uk">Володимир Бондаренко, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u59.p2" xml:lang="uk">Шановні наші колеги, які сьогодні представляють тимчасову президію! Я хотів би, щоб ви між собою хоч би розібралися, як далі себе вести, щоби не перетворювати наші засідання в оту сутолоку й оті бійки. Нема тут уже тих, хто раніше тут стільцями голови дробив депутатам і ребра, і руки, але багато є сьогодні нових людей, тому ми хотіли би, щоб ви керувалися Регламентом, законами України. І отам не може бути комуністів, це вже зрозуміло. Не може Петро Миколайович вести засідання, це також зрозуміло. І ви дотримуйтесь цього і все буде в порядку, будемо розглядати питання. У вас є можливість голосувати. Може у вас буде більшість, а може ні, але давати нас цього разу у вас не вийде. Ви вже бачите, розклад трошки інший у залі, тому фізично тут не передавлюйте нікого – нічого не вийде. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u60.p1" xml:lang="uk">Дякую. Слово надається Павловському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2012-12-12T17:29:51">17:29:51</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u61.p1" xml:lang="uk">Андрій Павловський, фракція "Батьківщина" політично-ув'язненої Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u61.p2" xml:lang="uk">Хотів би зазначити, що раз згідно Закону "Про Регламент" комуністи не мають права утворити фракцію, то тоді питання до Петра Симоненка. Може тимчасово йому звільнити місце в президії тимчасовій?</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u61.p3" xml:lang="uk">Хай там сідає такий потрібний Україні пан Литвин може бути. Тим більше, що Литвин не звітував за попередню роботу Верховної Ради. Ми наполягаємо, щоб він це зробив згідно Регламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u61.p4" xml:lang="uk">І я прошу відповідати керівника Лічильної комісії на питання народних депутатів, тому що Верховна Рада – це місце для дискусій і відповідей на питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u62.p1" xml:lang="uk">Кошулинський відповість. І на цьому закінчимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В.</note>
            <u who="КОШУЛИНСЬКИЙ Р.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u63.p1" xml:lang="uk">Руслан Кошулинський, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u63.p2" xml:lang="uk">Щиро вдячний за запитання. Ото ж для стенограми. Я хочу наголосити, що було зачитано не фракції Комуністичної партії, а було зачитано: "від Комуністичної партії".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u63.p3" xml:lang="uk">Враховуючи те, що на Підготовчій групі ми обговорювали тему: один представник від 20 депутатів – власне, це і малося на увазі. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u63.p4" xml:lang="uk">Я прошу, товариство, враховуючи те, що я сьогодні ще маю можливість говорити з цього мікрофону, насправді, ми домовлялися на підготовчій групі, що буде звіт керівника, тобто голови підготовчої групи за ту роботу. На, превеликий жаль, ми зараз знову ж таки не бачимо цього. Це знято з порядку денного, але це питання було. Я не плутаю, напевно. Володимире Михайловичу?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u63.p5" xml:lang="uk">Перевірити систему "Рада" Лічильній комісії. Ми просили б зараз надати можливість представникам Лічильної комісії зібратися і перевірити роботу системи "Рада" і по тій темі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p1" xml:lang="uk">Дякую. Ставлю на голосування проект Постанови про обрання Лічильної комісії.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-12-12T17:32:26">17:32:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p2" xml:lang="uk">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас є одне питання, є позафракційні депутати, але ми не знаємо яка їх кількість буде кінечна. Тому ми можемо сьогодні погодитись з тим, щоб одного народного депутата від самовисуванців обрати сьогодні у Лічильну комісію. Прошу надати пропозицію, і секретаріату прошу показати по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p5" xml:lang="uk">Колеги, мені тут підказують, що самовисуванці не мають, тільки депутатські групи або фракції. Тому рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p6" xml:lang="uk">Переходимо до розгляду питання про обрання Голови Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p7" xml:lang="uk">Колеги, я можу оголосити перерву при одній умові. Я ставлю на голосування, хто за те, щоб працювати до повного розгляду питань. Прошу проголосувати. Сьогодні. Прошу включити систему.</seg>
               <note type="time"><time when="2012-12-12T17:33:52">17:33:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p8" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p10" xml:lang="uk">Я оголошую перерву на 30 хвилин. Через 30 хвилин будемо працювати далі. По фракціях покажіть.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u64.p11" xml:lang="uk">Лічильну комісію прошу зібратися на третьому поверсі і приступити, працювати.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2012-12-12-m2.u65.p1" xml:lang="uk">Добрий вечір, шановні колеги! У нас закінчила роботу Погоджувальна рада вже в новому форматі. Переговори пройшли плідно. Ми домовилися до того, що будемо домовлятися далі. Тому сьогодні наше засідання ми не закінчуємо, а переносимо його на завтра о 10-й годині. Всім найкращого. До побачення.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
