<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5234.html</idno>
               <date when="2014-04-10">2014-04-10</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2014-04-10">2014-04-10</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 10 квітня 2014</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ЧЕТВЕРТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">10 квітня 2014 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України О.В.ТУРЧИНОВ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні народні депутати! Прошу сідати на свої робочі місця. Ми починаємо важкий день, тому що порядок денний дуже насичений, багато важливих складних питань, які нам необхідно сьогодні розглянути і прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Прошу включити систему "Рада" і провести реєстрацію.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T10:11:37">10:11:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u1.p3" xml:lang="uk">В залі зареєструвалося 308 народних депутатів. Верховна Рада розпочинає свою роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u1.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу руки, які підняли народні депутати. У нас не передбачено сьогодні виступів. Єдине, я отримав заяву від фракції Партії регіонів і фракції комуністів. Вони хочуть оголосити перерву. Але я так розумію, що перерва для оголошення заяви. Я прошу тоді оголосити заяву без перерви. Будь ласка, хто готовий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u1.p5" xml:lang="uk">По дві хвилини від Партії регіонів і від Комуністичної партії. Будь ласка, секретаріат по 2 хвилини від кожної фракції.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:12:51">10:12:51</time></note>
            <note type="speaker">БАНДУРОВ В.В.</note>
            <u who="БАНДУРОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Председатель, уважаемые народные депутаты! Сегодняшняя ситуация в стране – крайне взрывоопасна. И мы, здесь сидящие, как никто, понимаем последствия тех событий, которые сегодня происходят в стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2.p2" xml:lang="ru">Сегодня на Юго-Востоке нашей страны происходят события, которые не дай Бог, если мы здесь не найдем общего языка, если мы не будем мудрыми, в этом случае мы получим не мирный исход событий. На сегодня заблокированы здания обладминистрации в Донецкой области и здание СБУ в Луганской области. Наша с вами задача как ответственных политиков не допустить кровопролития. Для этого единственно возможным выходом из сложившейся ситуации является принятие Закона об амнистии, зеркального тому, который был принят в ходе февральских событий в стране.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2.p3" xml:lang="ru">Дорогие коллеги, и на западе и на востоке страны это наши дети, это сыны Украины и нам не надо лепить к ним ярлыки. Поэтому единственно возможным мирным выходом из этой ситуации является принятие Закона об амнистии. От нас с вами зависит будет ли мир в нашей стране. Наши избиратели, проживающие на юго-востоке страны, они любят Украину не меньше чем люди, проживающие в Черновцах или в Ивано-Франковске. Поэтому их права тоже надо уважать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2.p4" xml:lang="ru">И на сегодня мы как партия, представляющая интересы наших избирателей, заявляем следующее. Пока не будет принят в повестку дня Закон об амнистии, наша фракция не голосует ни за один из законопроектов, который включен в повестку дня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2.p5" xml:lang="ru">Следующее требование нашей фракции – это проведение в максимально краткие сроки конституционной реформы, которая предусматривала бы максимальную децентрализацию власти и максимальную широкую бюджетную автономию для местных советов. Сегодня это вопрос созрел, сегодня мы говорим не о федерализации, а о децентрализации. Потому что именно сегодня нужна власть на местах, именно сегодня нужны деньги для решения тех проблем, которые сегодня существуют в местных советах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u2.p6" xml:lang="ru">Следующий шаг, на котором настаивает наша фракция, – это голосование во втором чтении Закона о местных референдумах (№ 0867), который.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити. Дайте завершити, єдине – за рахунок комуністів. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">БАНДУРОВ В.В.</note>
            <u who="БАНДУРОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u4.p1" xml:lang="ru">который был проголосован в первом чтении.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u4.p2" xml:lang="ru">Следующий шаг – это закрепление конституционного статуса русского языка, как второго государственного. Мы также заинтересованы в том, чтобы провести расследование по событиям, которые происходили в период февральских событий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u4.p3" xml:lang="ru">Поэтому мы настаиваем на ТСК по снайперам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u4.p4" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, сегодня счет идет не на дни, а на часы. Проявите свою политическую и гражданскую ответственность. Сегодня в повестку дня должен быть внесен Закон об амнистии. Это единственный мирный выход из ситуации. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Симоненко, Компартія.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:16:34">10:16:34</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u6.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, уважаемые избиратели! Симоненко, фракция Компартии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u6.p2" xml:lang="ru">Я информирую вас о том, что сегодня ночью совершено очередное преступление и уничтожено здание центрального комитета партии. Вместо того, чтобы решить вопрос об освобождении тех, кто по средствам массовой информации, а участниками этого преступления являются политические партии, входящие в исполнительную структуру власти Украины, коалицию большинства Верховной Рады Украины. И все то, что связано сегодня с событиями происшедшими ночью, свидетельствуют только об одном – фашистскими методами уничтожаются следы преступлений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u6.p3" xml:lang="ru">Я еще раз хочу подчеркнуть, что там действовали мародеры и просто воры. Они повывозили технику, уничтожили помещения внутри, мебель, они жгли книги, жгли атрибутику знамена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u6.p4" xml:lang="ru">Я обращаюсь к вам, уважаемые наши избиратели, дело не только и не столько в том, что уничтожено здание центрального комитета Компартии – партии, за которую проголосовало более 3 миллионов граждан нашей Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u6.p5" xml:lang="ru">Мы с вами являемся свидетелями того, что факельные шествия, костры из книг, поджег Ригсдага – все это уже было. Именно те события как раз и подтверждает то, что в огне Второй мировой войны погибло более 50 миллионов человек. Мы обращаемся сегодня и к той же Европе, которая должна понимать, что национал-фашистский режим сегодня в Украине – это угроза для мирового сообщества. Жгли флаги, жги знамена и самое еще страшное, что они сжигали знамена Победы, то есть величие подвига уничтожали наших дедов и прадедов возле зданий Центрального комитета партии. Там они через тот же ж, так скажем, механизм, как и всегда ни действовали, совершая преступления, скрывали эти преступления. Я обращаюсь к правоохранительным органам и требую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити півхвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u8.p1" xml:lang="ru">Я обращаюсь к правоохранительным органам и требую провести расследование совершенного преступления, и персонально привлечь к ответственности тех, кто был участником. Все они известны, об этом неоднократно заявляли. И фракция Компартии, до того момента, пока не будет установлено лицо преступников и ответственность за совершенное преступление, принимать участия в работе этого парламента, который как раз и закрепляет власть национал-фашистскую, не собирается и не будет. Благодарю.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу декілька рук народних депутатів. Олег Тягнибок, репліку, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:19:26">10:19:26</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Шановний. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Шановний пане Голово, шановне товариство! Я пропоную сьогодні ще раз повернутися до питання, проголосувати на розгляд порядку денного законопроектів про люстрацію. До цього часу, поки ми не вирішимо цього питання, ми не зможемо реалізувати всі ті проблеми, які у нас є в економці, в соціальній політиці, і стабілізувати ситуацію, яка зараз є в Україні, в тому числі перемогти отих негідників сепаратистів, яких тут в цьому залі, замість того, що засуджувати, захищають комуністи і Партія регіонів, які самі це організовують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Товариство, пропоную, проголосуймо за внесення в порядок денний Закон про люстрацію. Це вимога народу сьогодні, це є потреба українського суспільства. Буде люстрація – будуть реформи. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте ще три репліки, і почнемо працювати. Будь ласка, народний депутат Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:20:44">10:20:44</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Шановні парламентарі, шановні наші виборці! Ви щойно почули цей парад. Мабуть, кожен з вас задумався, що відбувається сьогодні в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Я ще раз хочу нагадати, тут виступили від імені жалюгідних залишків Партії регіонів, яку так шикарно зустрів український народ сьогодні і вчора в Луганську, у Донецьку. Прекрасно, достойно зустріли вас усіх, Добкіна і Царьова. І так і будуть зустрічати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Через це, будь ласка, не піднімайтесь на трибуну і не імітуйте сьогодні всеукраїнської політики. Ви хочете сьогодні реабілітації бандитів, які сотню нашу послали на небо за незалежність української держави? Совість елементарна у вас хоча б є?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Через те я хочу нагадати Партії регіонів: згадайте СДПУ(о), яка була могутня партія, здавалось, "бога за бороду тримають", кілька днів тому їм відрізали телефон за несплату. Це саме чекає і вас. Ви збанкрутіли абсолютно сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Через те, Олександре Валентиновичу, хай не лякають нас про те, що вони не будуть.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити півхвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:20:56">10:20:56</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u14.p1" xml:lang="uk">не будуть голосувати за ці важливі сьогодні, рятівні для України закони. Ви й так не голосували. Я переконаний, що сьогодні ті, хто вийшов із цієї партії, проголосують і нам вистачить голосів без вас. І це буде ваш кінець.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Ляшко, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:22:30">10:22:30</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Виступи представників фракції комуністів і фракції регіоналів свідчать для всього українського суспільства про одне, що саме ці партії організують сепаратистські терористичні шабаші на Сході України. Вони з цієї високої парламентської трибуни кажуть, що якщо ми з вами тут не домовимося, то там, значить, буде. Тобто вони таким чином підтверджують, що вони це організовують. Я звертаюсь до керівника фракції "регіонів" Єфремова. Олександр Сергійовичу, вийдіть на цю трибуну, якщо ви за єдність України, закличте сепаратистів скласти зброю у нашому з вами рідному Луганську. Я вчора це запропонував Єфремову, він відмовився. Він сказав: "Ви що, хочете, щоб я після цього в Луганськ не зміг приїхати?". Тобто він таким чином підтвердив, що він керує тими терористами, які сьогодні загрожують життю громадян. Далі, комуністи, які вийшли і кажуть, що ми не будемо працювати. До цього казали: "Не будемо працювати поки не звільнять офіс". Офіс звільнили тепер знову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Я прошу пів хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Офіс звільнили, тепер комуністи знову кажуть: не будуть працювати. Вони не працюють з однієї причини, бо їм ФСБ і Кремль дає команду підривати обороноздатність країни замість того, щоб захищати Україну. Комуністи і Партія регіонів як злочинні організації, як посібники окупантів мають бути заборонені і взагалі не маєте права носити звання народних депутатів України. І то, що Царьову, Добкіну і всім іншим дають, отак має бути з кожним зрадником і колобраціоністом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Микола Рудьковський і завершуємо репліки.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:24:29">10:24:29</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я звертаюсь до вас. По-перше, давайте ми сформуємо групу народних депутатів із різних фракцій, виїдемо в Луганськ в першу чергу, звичайно, в Донецьк, зустрінемося з цими людьми і виробимо механізм, щоб ми розв'язали проблему без протистояння. Я вважаю, що на цій підставі, на базі ми можемо спокійно проголосувати в Верховній Раді Закон про амністію і зняти напругу без військового втручання і втручання правоохоронців. Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Друге. Я звертаюсь до Голови Верховної Ради, на завтра запросити Голову Нацбанку і Мінфін, щоб вони доповіли про те, що відбувається з курсом долара. Продукти подорожчали на 30 відсотків, великий бізнес заробляє на падінні курсу гривні. Давайте в цьому питанні поставимо крапку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u20.p3" xml:lang="uk">І третє. Сьогодні комуністи правильно поставили питання щодо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Півхвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u22.p1" xml:lang="uk">що це варварство: палити приміщення. Але, шановні колеги, комуністи повинні показати, з яких коштів вони побудували ці палаци. Протягом років через митницю вкрали мільярди. Так от, шановні колеги, потрібно бути принциповими у всіх питаннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Звертаюся до всіх народних депутатів: працювати, а не блокувати роботу Верховної Ради. Держава розвалюється на очах. Давайте робити все, для того щоб ми об'єднали її і зміцнили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, я вибачаюся. Давайте так, я прокоментую. Я розумію, репліки на репліки - ми будемо весь день зараз тільки виступати. Шановні колеги, називали багато фракцій. Я дав можливість виступити фракції Партії регіонів. Нестор Іванович, я прошу! Я дам відповідь на питання, які ви поставили. І я сподіваюсь, що коли вас цікавить не піар, а реальна справа, ви підтримаєте мою пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановні наші виборці! Я мав розмову, телефонну розмову з людьми, які зі зброєю знаходяться в приміщенні СБУ в місті Луганськ. Там багато зброї, багато боєприпасів. І напередодні великого свята Пасхи дуже страшно проливати кров громадян України. З іншого боку, дії зі зброєю в руках – це є серйозний злочин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p3" xml:lang="uk">Для того щоб не було кровопролиття, я запропонував під час достатньо важких переговорів громадянам, які знаходяться в цьому приміщенні, і готовий цю пропозицію також внести і тим людям, які знаходяться в приміщенні Донецької адміністрації. Ми обговорювали питання і створення міжнародної комісії разом з Генпрокуратурою, які б перевірили всі події, що стосується загибелі громадян України під час мирних протестів. Це важливе питання. повинна об'єктивно розслідуватися інформація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p4" xml:lang="uk">Ми готові розглянути негайно питання щодо реформи місцевого самоврядування в напрямку розширення прав місцевих рад, в тому числі і формування виконавчої влади радами. Це позитивний процес, і ми готові йти цим шляхом. Для того, щоб регіони також відповідали за ситуацію в країні, а не тільки посилались на те, що відбувається в Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p5" xml:lang="uk">І третє питання. У випадку, коли люди складають зброю і звільняють адміністративні приміщення, нам не треба приймати закони про амністію. Ми гарантуємо, що не буде ніяких кримінальних переслідувань людей, які покладуть зброю і покинуть приміщення.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p6" xml:lang="uk">І я готовий це оформити указом Президента. І я вважаю, що спокій в країні, злагода в країні важливіші, ніж політичні амбіції, ніж політичне протистояння і головна проблема, що тих людей, які сьогодні утримують приміщення в Донецьку і Луганську, використовують вороги України, спекулюючи на цьому, розробляючи саме на цьому провокаційні дії і агресію проти нашої країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p7" xml:lang="uk">Я прошу Партію регіонів, коли вони хочу реально розв'язати проблему, а не провести черговий піар, підтримати мою пропозицію, приєднатися до цієї позиції, і ми сьогодні можемо розв'язати цю проблему. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз я прошу перейти до розгляду питань порядку денного. Перше читання. У нас, шановні колеги, питання №2204.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u23.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, коли підтримуєте пропозицію, я прошу, дайте репліку, будь ласка, хвилину. Єдине, я прошу не ображати іншу частину залу, для того щоб у нас знову репліки зараз не розпочалися. Одна хвилина. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:30:07">10:30:07</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u24.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександре Валентиновичу. Шановні колеги! Я хочу вам нагадати, що саме з ініціативи в свій час фракції Партії регіонів було ініційовано Закон "Про амністію" щодо відповідальності дій активістів Майдану. Ми розуміли, що людям треба дати вихід із ситуації тому, що мав місце факт правопорушення і людям треба було гарантувати уникнення відповідальності вразі припинення відповідних дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u24.p2" xml:lang="uk">Зараз ситуація така сама. І я був автором першого Закону "Про амністію". І я є зараз автором разом із депутатами Фракції регіонів щодо надання можливості протестуючим у південно-східних регіонах України припинити акції протесту, які зараз, на жаль, мають місце.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u24.p3" xml:lang="uk">Зараз, і не тільки сьогодні, вже декілька днів з самого початку протистояння там працюють депутати Верховної Ради Україні і в Луганську, і в Донецьку. Сьогодні вилетіла ще група народних депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Це репліка. Одна хвилина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз я бачу знову рухи на репліку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p3" xml:lang="uk">Нестор Іванович, дякую. Одну хвилину я дав, я почув вашу пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, тому що хто руки підняв, я всім дав можливість виступити. Я прошу, давайте разом працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, я дам відповідь на повторну пропозицію Партії регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, коли ми приймали Закон "Про амністію" він був необхідний тому, що за рішенням суддів, людей кинули за грати. І без Закону "Про амністію" вони не могли бути звільнені. В даному випадку нема рішення суду, які засуджують тих людей, які сьогодні знаходяться в адміністративних приміщеннях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p7" xml:lang="uk">Ми можемо розв'язати негайно це питання без будь-якого закону. Було б бажання, не піаритися, а працювати, розв'язувати проблему. Ми готові до цього, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу розпочати роботу парламенту щодо розгляду важливих законодавчих актів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u25.p9" xml:lang="uk">Прошу на трибуну парламентську народного депутата Стояна Олександра Миколайовича. Ми розглядаємо проект закону про внесення змін до Закону України "Про професійні спілки, їх права та гарантії діяльності".</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Олександре Валентиновичу, може, за скороченою процедурою?</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Є пропозиція, шановні колеги, розглянути питання за скороченою процедурою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Прошу підтримати цю пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26.p3" xml:lang="uk">Дуже багато сьогодні питань, які нам конче необхідно розглянути.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T10:32:57">10:32:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26.p4" xml:lang="uk">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u26.p6" xml:lang="uk">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:33:06">10:33:06</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, спочатку дві короткі довідки: одна – статистична, друга довідка – правова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u27.p2" xml:lang="uk">Статистична довідка. На кінець 2013 року профспілки мали 130 оздоровчо-лікувальних закладів, 56 екскурсійно-туристичних закладів, 15 готелів та інших об'єктів. Всього: 266 об'єктів. В тому числі найбільш потужні оздоровниці були в Криму – 17 оздоровниць та 11 інших об'єктів. Створені на базі майна профспілок акціонерні товариства: "Укрпрофтур" і "Укрпрофоздоровниця". Тільки в 2013 році оздоровили мільйон трудящих. 800 тисяч людей надано екскурсійні послуги. Зазначу, що понад мільярд гривень перераховано у бюджет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u27.p3" xml:lang="uk">Правова довідка. За роки радянської влади санаторно-курортні заклади будувалися як за кошти профспілок, так і за кошти фондів соціального страхування, безумовно, за кошти часткового різних організацій і підприємств. Зазначу, що великі вкладення були зроблені ВЦРПС. Чому? Тому що 80 відсотків коштів профспілок України, а тоді було 25 мільйон трудящих, відраховувалися ВЦРПС. ВЦРПС виділяло кошти для будівництва оздоровниць. Зокрема дуже багато оздоровниць за рахунок всесоюзних коштів побудовано в Криму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u27.p4" xml:lang="uk">Я хочу сказати, що після розпаду Радянського Союзу Федерація профспілок України звернулася з вимогою до ВЦРПС передати їм всі оздоровниці, які побудовані в Україні за спільні кошти, і це було зроблено. Але, шановні колеги, зараз ви бачите, яка ситуація в Криму, вона загострилася. Є загроза, що ці оздоровниці будуть забрані. Тому ми просимо зараз парламент внести зміни до "Прикінцевих положень" Закону про профспілки, які би визначили один пункт, що всі оздоровниці, які будувалися тоді, правонаступниками є профспілки України. Тобто, з одного боку, ми маємо з боку ВЦРПС підтримку і передачу цього майна, але загальна Конфедерація профспілок залишила на це майно. Тому законодавче закріплення на рівні держави за профспілками правонаступництва майна дасть можливість поборотися профспілкам і в міжнародних судах. Це дуже важливе питання, яке стосується оздоровлення наших трудящих. Я прошу підтримати його. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u28.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, від профільного комітету Зелик Руслан Богданович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:35:53">10:35:53</time></note>
            <note type="speaker">ЗЕЛИК Р.Б.</note>
            <u who="ЗЕЛИК Р.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, вашій увазі пропонується розглянути законопроект про внесення змін до Закону України "Про професійні спілки і їх права та гарантії діяльності" (реєстраційний номер 2204), поданий народним депутатом Олександром Стояном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u29.p2" xml:lang="uk">Законопроектом пропонується розділ VI Закону України "Про професійні спілки їх права та гарантії діяльності" доповнити пунктами 5 та 6, зокрема, зазначеними змінами передбачається Всеукраїнське об'єднання професійних спілок, які діяли до 24.08.1991 року, визнати правонаступниками відповідних республіканських об'єднань професійних спілок УРСР та колишнього Союзу РСР. Щодо їх майна та майнових активів, які розташовані на території України, за винятком того майна, чий статус власника визначається чинними міжнародними договорами України. Крім того, пропонується право власності Федерації професійних спілок чи створених нею громадських товариств, інших суб'єктів господарювання на майно професійних спілок Союзу РСР та УРСР, набуте до 24 серпня 1991 року, за рахунок власних коштів, а також майно, передане їм у відання за рішенням державних органів влади колишнього Союзу РСР та Української РСР.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u29.p3" xml:lang="uk">Запровадження запропонованих змін забезпечить законодавче визнання права власності на майно професійних спілок колишнього Союзу, розташоване на території України, та майно, набуте професійними спілками у процесі їхньої діяльності. Необхідність визнання такого права зумовлене тим, що період перебування майна у володінні ФПУ у його експлуатацію та ремонт, у тому числі капітальний, створення нових об'єктів, відповідних майнових комплексів, профспілковими організаціями України було затрачено значні кошти. Тому воно має перейти у власність відповідних професійних профспілкових організацій України та юридичних осіб, створених відповідно до законодавства України за їхньою участю. Крім того, прийняття закону створить умови для забезпечення реалізації профспілковими організаціями конституційних прав громадян України на відпочинок та соціальний захист шляхом чіткого визначення статусу майна Федерації профспілок України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗЕЛИК Р.Б.</note>
            <u who="ЗЕЛИК Р.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u31.p1" xml:lang="uk">і інших суб'єктів господарювання. Міністерство фінансів України зазначає, що реалізація законопроекту може призвести до збільшення видатків державного бюджету України, пов'язаних з оформленням Фондом державного майна права власності на нерухоме майно. Спільний представницький орган репрезентативних всеукраїнських об'єднань профспілок на національному рівні підтримує законопроект. Міністерство фінансів України законопроект не підтримує. Враховуючи вищезазначене, Комітет з питань соціальної політики та праці рекомендує Внрховній Раді України, керуючись пунктом 1 частини першої статті 114 Регламенту Верховної Ради України прийняти закон за основу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u32.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, перед тим, як запишуться народні депутати щодо підтримки аба критики законопроекту (два – "за", два – "проти") я, за традицією, не встиг оголосити зранку і привітати наших депутатів, які сьогодні святкують День народження. Це – Пресман Олександр Семенович і Сиротюк Юрій Миронович. Прошу привітати. (Оплески)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u32.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, запишіться, будь ласка, на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u32.p3" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Павлову, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:39:36">10:39:36</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВ К.Ю.</note>
            <u who="ПАВЛОВ К.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u33.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Александр Валентинович, уважаемые коллеги депутаты. Александр Валентинович, я прошу вас, если мы определиллись с тем, что мы не нарушаем Регламент, каждый голосует сам за себя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u33.p2" xml:lang="ru">Я прошу вас, как и были требование от вашей партийной структуры к нашей, в отношении озвучивание с утра с первой строчки наличие депутатов, которые находятся в зале и которые отсутствуют. В настоящий момент, например, в зале отсутствует народный депутат Ярема, Кужель, Бондаренко и их карточки работают.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u33.p3" xml:lang="ru">Поэтому мы требуем, фракция Партии регионов огласить список отсутствующих депутатов и заблокировать карточки этих отсутствующих депутатов в парламенте. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Дякую. Будь ласка, я оголошую після того, як народні депутати виступлять, прізвища відсутніх народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, записався Олександр Стоян від "Економічного розвитку".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:40:29">10:40:29</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Я передаю слово Ярославу Сухому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, пане Ярославе.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:40:40">10:40:40</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу нагадати вам всім, що в 2007 році ми в цьому залі приймали Закон про заборону відчуження профспілкового майна. Що це нам з вами дало?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u37.p2" xml:lang="uk">За цей час профспілки, особливо Укрсовпроф, Укрпрофоздоровниця та інші профспілкові організації мали можливість через суди всіх рівнів, в тому числі за кордоном довести своє право на майно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u37.p3" xml:lang="uk">Сьогодні ситуація загрозлива. Якщо ми не приймемо, я би вніс пропозицію, аби комітет погодився прийняти цей закон за основу і в цілому. Якщо ми не приймемо цей закон сьогодні, ми не отримаємо можливості в подальшому апелювати до міжнародних профспілкових організацій з тим, аби примусити Російську Федерацію визнати майно профспілок, яке перебуває за кордоном, які перебувають на окупованій території в Криму майном профспілкових організацій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u37.p4" xml:lang="uk">До речі, ця ж сама проблема нас з вами чекає стосовно майна, особливо оздоровниць в Криму, котрі належать промисловим підприємствам, які давним-давно мають статус акціонерних товариств – це приватна власність. Ми маємо там з вами такий Закон про окуповані території, який забороняє взагалі чимось займатися на цих територіях – це також неправильно. Бо, якщо, наприклад, оздоровниця, яка належить "Запоріжсталі" заплатить податок на землю, виявляється, що вони сприятимуть окупанту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u37.p5" xml:lang="uk">В даному випадку профспілкові організації мають право оздоровлювати громадян України, членів профспілки, членів їх сімей на тій території яка сьогодні ще тимчасово поки що окупована. Я як колишній житель Криму, міста Алушти, переконаний, пройде зовсім небагато часу, схлине ейфорія, схлине пропагандистська тріскотня і населення переконається, що майбутнє Криму тільки разом з Україною, з українськими профспілками, і з українськими профоздоровницями. Я пропоную законопроект підтримати в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u38.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Мірошниченко, фракція "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:42:54">10:42:54</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Едуарду Леонову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон Едуарда Леонова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:43:00">10:43:00</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕОНОВ Е.В.</note>
            <u who="ЛЕОНОВ Е.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Едуард Леонов, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода", Крим, Севастополь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u41.p2" xml:lang="uk">Шановні друзі, зараз ми з вами розглядаємо проект Закону про зміни до Закону про профспілки в Україні, який фактично просто заморожує ситуацію, заморожує ситуацію, з професійними спілками в Україні і з їхнім майном. Тому що, як ми вже зараз почули від доповідачів, ВЦСПС*** продовжує жити ще в Україні, і саме за такими принципами працюють ще профспілки. Це наскрізь корумпована злочинна організація. Там сидять люди, які по 60 тисяч гривень зарплатні офіційної отримують, не вилазять з-за кордонів, а профспілки не захищають права трудящих. В профспілкових санаторіях не оздоровлюються трудящі, а оздоровлюються хабарники,в першу чергу. Тому треба докорінно змінювати систему професійних спілок і не треба заморожувати ситуацію подібними законопроектами. Тому що хто з Федерації профспілок поїхав до Криму, коли почалися там проблеми, і спробував врятувати власність, спробував вивезти документи звідти, спробував налагодити там нормальну роботу? Ніхто. Я ходив у профспілки і питав: хто займається кримськими санаторіями? Ми тільки збираємося для того, щоб виголосити заяву. Не заявами, а конкретними діями, профспілки повинні діяти на кожному підприємстві і трудящі, робітники повинні оздоровлюватися в цих санаторіях. А такі, як Саєнко, який там заступником працює, якого Пшонка туди посадив і який розкрадає, який, Росич і його фірма, захоплює просто рейдерським методом ці санаторії, ці пансіонати. Такі, як Субота, які заплющують очі на те, що відбувається під ними. Все ці люди – це просто злочинці, яких треба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u41.p3" xml:lang="uk">Я подам депутатський запит і буду вимагати притягнення до Кримінальної відповідальності цього керівництва профспілкових організацій так званих, тому що Федерація профспілок України на сьогодні – це не профспілки, це – контора приватна, яка ніяк не відповідає своїм.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u42.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Медуниця, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:45:09">10:45:09</time></note>
            <note type="speaker">МЕДУНИЦЯ О.В.</note>
            <u who="МЕДУНИЦЯ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43.p1" xml:lang="uk">Олег Медуниця, партія "За Україну", фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43.p2" xml:lang="uk">Шановні депутати, шановний головуючий! Фракція "Батьківщина" вважає, що нинішній законопроект у тому вигляді, у якому він представлений до Верховної Ради, може заморозити ту ситуацію, коли невеличка купка профбосів, які тримаються крісла ще з часів розпаду радянської імперії, зможуть далі керувати майном профспілок, яке було надбано всіма трудящими України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43.p3" xml:lang="uk">Тому ми не можемо голосувати за цей закон у цьому вигляді. Вважаємо, що це майно має належати народу, а отже, всім профспілкам, як іє в Україні, у тому числі, і тим, які виникли нещодавно, які є незалежними від цієї групи людей, які там часто б'ються за це майно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43.p4" xml:lang="uk">За 23 роки незалежності більша частина всього майна профспілок зникла. Ми маємо розслідувати ці факти, розібратися, і лише тоді зважено підходити до цього питання. А ті люди, які розікрали це майно, які його знищили, розпихали по приватним карманам, мають бути притягнені до відповідальності. Майно кримських санаторіїв має, на нашу думку, і його статус нинішній, регулюватися Законом "Про окуповані території", який ми у першому читанні прийняли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43.p5" xml:lang="uk">Отже, ми не збираємося голосувати за цей закон у такому вигляді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u43.p6" xml:lang="uk">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u44.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Каплін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:46:54">10:46:54</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Шановний український народе, шановні громадяни, особливо ті, хто все своє свідоме життя перераховували профспілковій мафії спочатку Радянського Союзу, а потім України свої кровні, зароблені своїми мозолями кошти. Цей законопроект був внесений ще до кримської проблеми. І мені, чесно кажучи, прикро, що мій колега народний депутат виліз на трибуну і почав спекулювати кримською темою аби в чергове забрати в українського народу, у простих українських людей власність, яка коштує сотні мільйонів гривень. Ви розікрали усе народне профспілкове майно, попереводили нерухомість, яка коштує, яка мільярди гривень на рахунки, на власність своїх поплічників. Ви зруйнували профспілковий рух і тому я заявляю вам, що в противагу вашій мафії я ініціюю і створю в Україні першу незалежну народну профспілку, назвемо її "рух простих юдей". Вона буде захищати інтереси простих людей по всій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити – пів хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u47.p1" xml:lang="uk">І буде тримати за одне місце кожного олігарха, кожного директора підприємства і дбати про інтереси простих українських громадян, за які ми і усі ви живете все своє свідоме життя, а ще попередні роки, користуючись дахом Президентів грабували цих людей. Я цього не дозволю зробити. В Україні буде незалежна, єдина, велика профспілка, яка буде боронити інтереси простих людей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми завершили обговорення питання. Було звернення до мене щодо інформування про відсутніх депутатів. З реплікою в зв'язку із тим, що прізвища називали, Олександра Кужель народний депутат хоче виступити. Будь ласка, включить їй мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:49:07">10:49:07</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександр Валентинович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u49.p2" xml:lang="ru">Хочу обратить внимание слушателей, что я нахожусь в зале и мне очень приятно такое внимание особое к моей персоне Партии регионов. И хотела бы порекомендовать: следите за своими, которые отсутствуют половина в зале, особенно за счетоводом Еленой Бондаренко, которая занимается обязательным присутствуем в зале. Пожалуйста, ребята, занимайтесь контролем, но на своей территории, а я – в зале.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u50.p1" xml:lang="uk">Дякую. Будь ласка, шановні колеги, на прохання народних депутатів я оголошую відсутніх депутатів, які у відрядженнях або хворіють: Попеску, Соболєв, Ар'єв, Вечерко,, Геращенко, Ківалов, Льовочкіна, Миримський, Пилипенко, Симоненко, Шевченко, Тягнибок Андрій, Шевченко Андрій, Зарубінський, Катеринчук. Зарубінський є, вибачаюся. Катеринчук є. Бачите, мені необ'єктивну інформацію надали. Бондаренко, Калєтнік, Наконечний, Демішкан, Єгоров, Булах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u50.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, просить автор закону одну хвилину для підсумків дебатів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:50:30">10:50:30</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, дуже прикро, що ви не почули, що я сказав у своєму виступі. Ще раз повторю: якщо ми сьогодні на законодавчому рівні не закріпимо за всіма профспілками майно, майно в Криму пропаде. Ви що, ллєте воду на мельницю Путіна? Я ще сказав: в Москві є всесоюзна організація ЗКП – правонаступниця ВЦРПС. Вона завтра виставить претензії до профспілок, що то майно їхнє і ніхто його не забере. Давайте думати про трудящих. Єдиний шлях, який є: зараз проголосуйте за цей закон, профспілки поборються, 156 профспілкових об'єднань підтримують це, а потім ми в себе розберемося в державі: чи заберіть до держави, чи роздайте всім, кому хочете. Але хочу сказати, за роки незалежності 15 разів робили спробу забрати майно профспілок із трибуни Верховної Ради через суди. 200 судових позовів за останні 2 роки. І профспілки довели, що вони законно володіють майном. Немає ніяких проблем, є одна проблема: майно профспілок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, я прошу зараз сісти на свої робочі місця, для того щоб ми могли визначитися щодо долі цього закону. Я єдине, акцентую вашу увагу на тому, про що говорили виступаючі на підтримку цього закону. Мета його – захистити від пограбування профспілкове майно, яке знаходиться на території тимчасово окупованій, тобто в Автономній Республіці Крим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52.p2" xml:lang="uk">І саме автор закону ставить перед собою таку мету. Я би просив хоча б в першому читанні давайте приймемо, а ті проблеми, про які ви говорили, за скороченою процедурою доопрацюємо до другого читання. Просив би, шановні колеги, визначитися зал з цього питання. прошу включити систему "Рада" і визначитися народним депутатам. Прийняти в першому читанні за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T10:52:53">10:52:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52.p3" xml:lang="uk">За-125</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52.p4" xml:lang="uk">На превеликий жаль, рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52.p5" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. 0 – Партія регіонів, "Батьківщина" - 45, "УДАР" – 1, "Економічний розвиток" – 30, 31 – "Суверенна. Україна", 0 – "Свобода", 0 – КПУ, позафракційні – 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u52.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги! Будь ласка, з цього питання пропозиція. Будь ласка, Юрій Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:53:21">10:53:21</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я хочу звернутися до депутатів Верховної Ради. Я вас дуже прошу. Йдеться про майно України. Я ніколи ніякого відношення до профспілок не мав. Ніколи ніяких зисків з цього мав. Але йдеться про те, що ми маємо захищати національні інтереси України. Давайте проголосуємо хоча би в першому читанні. Ну ми ж всі патріотами себе називаємо! Ну не можна так!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u53.p2" xml:lang="uk">Прошу повернутися і проголосувати хоча б першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, єдине, я можу повернутися до цього питання, але 120 голосів – демонстрація того, що вряд чи ми його зможемо прийняти. Тому, шановні колеги, я можу поставити на повторне перше читання, давайте спробуємо це підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p2" xml:lang="uk">Прошу Верховну Раду визначитися і підтримати цей проект на повторне перше читання. Прошу проголосувати. За доопрацювання закону. Підтримуйте, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T10:54:27">10:54:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p3" xml:lang="uk">За-180</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p5" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. 0 – Партія регіонів, "Батьківщина" – 62, "УДАР" – 2, "Економічний розвиток" – 29, 33 – "Суверенна європейська Україна", 31 – "Свобода", Компартія – 0, 23 – позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми переходимо до наступного питання проекту Закону про внесення змін "Про гуманітарну допомогу" щодо діяльності Комісії з питань гуманітарної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p7" xml:lang="uk">Ви пам'ятаєте, скільки проблем і нарікань є у громадян саме з цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p8" xml:lang="uk">Я не бачу Цибенка народного депутата. Є, да? Його заступник, співавтор, будь ласка, народний депутат Сухий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p9" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, підтримати скорочену процедуру розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p10" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, підтримати і визначитися. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T10:55:27">10:55:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p11" xml:lang="uk">За-172</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p12" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u54.p13" xml:lang="uk">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:55:35">10:55:35</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я буду говорити коротко. Ви пам'ятаєте, зовсім недавно в цьому сесійному залі, коли Комітет з питань соціальної політики, Комітет з питань пенсіонерів заполонили скарги благодійних організацій. Ми провели слухання в Комітеті з питань соціальної політики з приводу чого. Кабінет Міністрів України передав функції Комісії з питань гуманітарної допомоги при Кабміні Міністерству соціальної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55.p2" xml:lang="uk">Пригадайте, тоді в 2013 році народний депутат України Андрій Михайлович Павловський під час Дня уряду задав запитання міністру соцполітики, що сталося? Чому місяцями не розмитнюється благодійна гуманітарна допомога?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55.p3" xml:lang="uk">Ви ж пам'ятаєте, дійшло до абсурду, коли різдвяні подарунки були не розмитнені ще в червні. Ви тоді отримали відповідь про кішечок, про собачок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55.p4" xml:lang="uk">До речі, хочу всім нагадати, що отой корм із закордону для притулків бездомних собак і котів, надходить із закордону ця гуманітарна допомога.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55.p5" xml:lang="uk">На кордоні зупинилися ліки. На кордоні зупинилися і стали критичними ситуаціями з дитячими інсулінами, з лікарняними обладнаннями, з автомобілями переобладнаними для інвалідів. А ми тоді байки почули про якість там Мерседеси та Ауді і тому подібне. Ні, це були автомобілі з ручним упраавлінням, тоді колега Павловський отримав відповідь про кішечок і собачок і ми прийшли до висновку, якщо Миністерство соціальної політики не справляється з цими фунціями, то потрібно відновити роботу комісії, яка складалася з представників різних верств, комісія при Кабінеті Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u55.p6" xml:lang="uk">Якщо ми сьогодні побачимо, що міністерство соціальної політики сравляється з питаннями гуманітарки, можна залашити так як є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u57.p1" xml:lang="uk">і пропонуємо прийняти цей законопроект в першому читанні. Якщо ми побачимо, що Міністерство соціальної політики, котре зараз очолюється новими людьми в силі справитись з гуманітаркою, назначені конкретні дати, бо тут в залі є багато депутатів, кортрі займаються цією справою. І коли благодійна громадська організація почала платити страшні, сотні тисяч гривень штрафів за те, що благодійна гуманітарна допомога стоїть на кордоні, це нікуди не годиться. Тому ми запропонували нашим комітетом прийняти цей законопроект за основу в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу до слова Валерія Михайловича Сушкевича, голову профільного комітету. Включіть йому мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T10:58:34">10:58:34</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександр Валентинович. Сушкевич, голова Комітету Верховної Ради з прав пенсіонерів, ветеранів та інвалідів, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, комітет розглянув проект закону, поданий народними депутатами членами комітету з питань соціальної політики на чолі з Цибенком і розглянув на своєму засіданні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, як було сказано вже тут конкретно, пропонується в цьому законопроекті повернутися до того, що знищила влада, минула влада на чолі з Януковичем знищила систему не корупційну – публічну, прозору, тому, що торкається питань, пов'язаних з адмініструванням отримання і розподілом гуманітарної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u59.p3" xml:lang="uk">Хочу сказати, що ми всі знаємо, і це відомо по реаліям адміністрування, що основними отримувачами гуманітарної допомоги є громадські організації інвалідів, ветеранів війни та праці, реабілітаційні установи інвалідів, оздоровчі заклади, діти-інваліди, Товариство Червоного Хреста України і інші благодійні і гуманітарні організації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u59.p4" xml:lang="uk">Хочу сказати, що при розгляді цього законопроекту в комітеті були наведені кричущі факти тому, що торкається значних додаткових витрат отримувачів гуманітарної допомоги при сплаті на зберігання вантажу на складах і корупційних схем, які існували під час того, як вона адмініструвалася гуманітарна допомога при минулій владі. Я наведу тільки один факт. Одна тільки благодійна організація повинна зараз сплатити понад 400 тисяч гривень, щоб отримати гуманітарну допомогу. Склади сьогодні забиті гуманітарною допомогою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u59.p5" xml:lang="uk">І ще один факт. Я прошу звернути увагу, шановні колеги. Сьогодні багато міжнародних.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:00:45">11:00:45</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Сьогодні багато міжнародних організацій готові надати фінансову благодійну допомогу. Але вони хотіли б гарантії не одного міністерства, ні одної людини в міністерстві, а від комісії при Кабінету Міністрів гарантії того, що ця фінансова гуманітарна допомога буде використана для українських громадян, соціально не захищених.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u61.p2" xml:lang="uk">Ще раз повторюю. Система корупційна, система недолуга, не працює адміністративно. І сьогодні комісія при уряді, в яку входить Міністерство фінансів, Мінсоцполітики, Мінекономіки, митниця, громадські організації, народні депутати, зможуть реально забезпечити прозорість і некорупційність отримання гуманітарної допомогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u61.p3" xml:lang="uk">Хочу сказати, Головне науково-експертне управління має зауваження. Комітет соціальної політики і праці рекомендує зазначений законопроект прийняти за основу. І я прошу підтримати цей законопроект, який допоможе нашим соціально незахищеним громадянам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u61.p4" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу записатися на виступ два – за, два – проти. Будь ласка. Будь ласка, включіть мікрофон народного депутата Чечетова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:02:17">11:02:17</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u63.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Александр Валентинович, уважаемые коллеги, при всей важности данного законопроекта, но я еще раз хочу обратить внимание на ту проблему, не решив которую, мы можем спровоцировать массовое гражданское кровопролитие в Луганске и Донецке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u63.p2" xml:lang="ru">Сегодня нам нужно подняться выше своих партийных, идеологических принципов. Сегодня нам нужно взглянуть на ситуацию в целом и понять, что граждане Украины и на юге, и на востоке, и во Львове, и в Донецке – это наши граждани, это наши люди, это народ Украины. Поэтому мы просим, мы требуем еще раз для того, чтобы остановить то, что потом уже возвратить будет невозможно, поставить в повестку дня и, как сказал Нестор Иванович, проголосовать Закон об амнистии, выписанный зеркально, который принимался в феврале месяце. И мы тогда значительно понизим градус политической температуры на юго-востоке и дадим понять людям на юго-востоке, что официальный Киев может слушать и слышать тех, кто живет в индустриальном сердце страны, тех, кто живет в Донбассе, в Луганске, в Донецке, в Харькове. Кстати, в Харькове 65 человек арестовано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u63.p3" xml:lang="ru">Поэтому просьба. Пока не будет в повестку дня поставлен этот закон, пока не будет поставлен в повестку дня Закон об оппозиции, ведь нам нужна сегодня сильная демократическая власть, а сильной демократической власти в Украине не будет, пока не будет сильной оппозиции. А для того, чтобы была сильная позиция, нужен Закон об оппозиции. Он выписан, он выписан еще бывшей прошлой оппозицией, а сегодняшней властью. Мы просим тоже его поставить дня и проголосовать. Только тогда мы будем голосовать за те законы, что стоят в повестке дня. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я звертаю вашу увагу, що треба виступати за змістом обговорюваного питання, питання, що обговорюється.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u64.p2" xml:lang="uk">Я вже виступав і ще раз повторюю представникам Партії регіонів, коли у вас є бажання не займатися піаром, а вирішувати питання, ми готові це зробити швидко і результативно. І не треба зривати засідання парламенту для того, щоб привернути увагу до себе. Ми знаємо про проблеми, які відбуваються і готові розв'язати їх достатньо результативно. Тому, будь ласка, не повторюйте тричі інформацію, яку вже почув зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u64.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, слово надається Олександрі Кужель, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:05:06">11:05:06</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, закон дійсно дуже важливий. І ми дякуємо нашій колежанці Людмилі Денісовій за його внесення. Бо кожен з народних депутатів знає і торкається з питаннями допомоги для свого округу, для своїх громадян оформлення тої благодійної допомоги, яку, слава Богу, дякуємо всім, хто її надає – це і Польща, і Канада, і Америка і інші країни. Ми вам дякуємо, що ви допомагаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Зі свого боку, які є зауваження до цього законопроекту. Я хочу, щоб з стенограмою вони були в першому читанні. Давайте домовимося, якщо ми подали всі документи і згідно термінів не отримали відповіді або відмови, документи вважаються підтриманими. Це є мовчазна згода. Це обов'язкове рішення, яке поставить і в нормальні умови державні установи займатися оформленням благодійної допомоги. Дякую. Закон ми підтримуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u66.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Сабій, фракція "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:06:17">11:06:17</time></note>
            <note type="speaker">САБІЙ І.М.</note>
            <u who="САБІЙ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово народному депутату Зелику.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон народного депутата Зелика.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:06:25">11:06:25</time></note>
            <note type="speaker">ЗЕЛИК Р.Б.</note>
            <u who="ЗЕЛИК Р.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Руслан Зелик, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u69.p2" xml:lang="uk">Я хочу нагадати, що все-таки ініціаторами написання цього законопроекту був весь Комітет з питань соціальної політики і праці. після того, як ми зустрілися з представниками тих громадських організацій, які криком кричали і тепер ще кричать, тому що вантажі, які вони перевозять в Україну безкоштовно, а це, вже як говорилося, і медикаменти, і шприци, і інсулін, і ліжка, навіть реанімаційні автомобілі для міст наших. Тому ще раз хочу сказати, погоджуюся з позицією колеги Сушка, ми повинні цю комісію передати під Кабінет Міністрів тільки тому, що ця комісія під Кабінетом Міністрів зможе ефективно працювати і буде мати більшу вагу. І це дозволить тим громадським організаціям більш швидше розмитнювати товари і поставляти їх тим людям, які їх потребують. Ми будемо також підтримувати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:07:46">11:07:46</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександре Валентиновичу. Прошу передати слово народному депутату Ващук Катерині Тимофіївні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон Катерини Ващук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:07:54">11:07:54</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я хочу звернути увагу на цю проблему, я неодноразово давала з цього приводу депутатські запити, звернення в Кабінет Міністрів. Як просто зламати систему, яка ефективно працює, і коли не створити ефективнішу нову, які виникають проблеми! Оце приклад класичний з розмитненням гуманітарної допомоги. Більше 100 благодійних організацій Волині криком кричать другий рік, благають скоріше вирішити це питання. Тому, дійсно, дії комітету вірні. І сьогодні якомога скоріше треба би, цей закон був прийнятий, спростив можливість Кабінету Міністрів створити при собі цю комісію, яка б працювала. Напрацьовані матеріали, досвід – всі вони зберігаються у Кабінеті Міністрів, і дати можливість людям, які вирішують питання нагальні, насущні, незахищених громадян, незахищеної частини нашого суспільства, тих, хто потребує допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u73.p2" xml:lang="uk">Тому я звертаюсь до всіх, хто в цій залі, проголосуймо за цей закон, аби він знову не "канув у лету", і не страждали ті люди, яким вкрай необхідна сьогодні наша з вами підтримка. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, просить слова народний депутат Пинзеник. Будь ласка, давайте одну хвилину дамо. І народний депутат Федоряк. Так я розумію? Опанасенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:09:57">11:09:57</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, даний проект закону передбачає вирішення простої управлінської проблеми: закон дозволяє звільняти від оподаткування гуманітарну допомогу, і питання йде: який управлінський орган має приймати рішення?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u75.p2" xml:lang="uk">В системі центральних органів виконавчої влади є тільки два інститути, які мають право приймати рішення: перший – це Кабінет Міністрів України, другий – це міністерство. Це в жодному випадку не можуть виконувати ту функцію будь-які комісії. Комісії можуть виконувати консультативні, дорадчі органи. Передача повноважень. комісії розмиває відповідальність і руйнує систему влади. Це – перший аспект проблеми, яку я хочу підняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u75.p3" xml:lang="uk">Проблема друга: ми повинні чітко зрозуміти, про яку проблему ми говоримо. Ми говоримо не про гуманітарну проблему, а про податкову проблему. А питання податкової політики є питання компетенції Міністерства фінансів. Коли мій колега говорив, що Міністерство "не тягне воза" і що треба "воза" передати іншому, то я скажу інакше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити можливість.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u77.p1" xml:lang="uk">в такому випадку міняють міністра, але не забирають функції. Партія "УДАР" готова проголосувати за дуже простий закон, який буде містити одну норму, що ми передаємо повноваження про звільнення гуманітарної допомоги від сплати податків Міністерству фінансів, органу, який відповідає за відповідний напрям діяльності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Опанащенко, одна хвилина, і будемо приймати рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Я звертаюся до секретаріату, прошу запросити всіх депутатів до залу для прийняття рішення. Працюємо.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:11:48">11:11:48</time></note>
            <note type="speaker">ОПАНАЩЕНКО М.В.</note>
            <u who="ОПАНАЩЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Я хотів би звернутися до усіх колег. Шановні колеги, у нас є уповноважений орган, який зобов'язаний перевіряти усю гуманітарну допомогу. І він один відповідає за це. за всю процедуру. Якщо ми. розподілимо між всіма, знаєте, ответственность, я считаю, что это наоборот внести больше беспорядок. Поэтому я поддерживаю своего коллегу Пинзеника народного депутата. И против того, чтобы распределять эту ответственность по, знаете, ответственности за проверку гуманитарной помощи. Я думаю, это внесет только хаос в проверку и не будет одного ответственного лица, которое за это будет отвечать. Сейчас есть у коалиции и у многих партий полнота власти, пусть они работают со своими кадрами, берут квалифицированных, честных кадров, которые несут ответственность и решают вопрос гуманитарной допомоги, потому что он, действительно, очень важен для Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, від уряду, будь ласка, хвилина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u80.p2" xml:lang="uk">Включіть мікрофон, у вас працює мікрофон, будь ласка. Шановні колеги, допоможіть уряду виступити. Колеги, проінструктуйте уряд, як працювати з мікрофоном.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ІВАНКЕВИЧ В.В.</note>
            <u who="ІВАНКЕВИЧ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, я хочу вас поінформувати, що сьогодні Міністерством соціальної політики відпрацьовано механізм і прийнято рішення уряду останнє від 12 березня, номер 87 про роботу гуманітарної цієї комісії. Від дня надходження документі про "гуманітарку" до прийняття рішення, яке затверджується наказом міністра соціальної політики, проходить всього-на-всього 8 днів. На дев'ятий день це рішення є на сайті міністерства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u81.p2" xml:lang="uk">Ми фактично не будемо заперечувати по вирішенню питання, який орган має приймати рішення. Але я хочу звернутися до вас. Сьогодні йде дуже багато гуманітарної допомоги для нашої армії. Якщо ми зараз поміняємо цей механізм, то ми втратимо дуже багато часу на перебудову: хто має приймати рішення і як приймати це рішення. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте, ми уже виступали, давайте від позафракційних одну хвилину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u82.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрій Мірошниченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:14:57">11:14:57</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу звернутися до позафракційних, в першу чергу, і до наших колег з більшості. Ми всі говорили про європейські стандарти, ми всі говорили, що зараз ми маємо об'єднатися і робити ту модель, яка, дійсно, відповідає європейським стандартам і дозволить ефективно керувати публічними фінансами. І, поважаючи наших колег, які внесли цю законодавчу ініціативу, напевно, в них були благі наміри, але я все ж таки вважаю, що аргументи, які наведені за те, щоб зберегти існуючу організацію управління фінансами через єдиний центральний орган виконавчої влади, яким є Міністерство фінансів, є доцільним. І закликаю не підтримувати цю законодавчу ініціативу. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу підготуватися до голосування. Я дуже короткий коментар зроблю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u84.p2" xml:lang="uk">У мене був досвід роботи в уряді. І у нас працювала дуже ефективна система. Була комісія, яка розглядала ці питання, і потім міністерство або урядова структура затверджувала це рішення, автоматично фактично. І при такому варіанті ми блокували і корупційні прояви, тому що в комісії були представники громадськості, гуманітарних організацій, фондів благодійних тощо, і в той же час для уряду залишалася тільки технічна робота.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u84.p3" xml:lang="uk">Тому варіант прийняти в першому читанні, подумайте, шановні колеги, і доопрацювати до другого читання, щоб комісія працювала уже з цим масивом інформації, а потім уряд або Міністерство фінансів затверджувало це рішення. Будь ласка, від авторів закону.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:16:53">11:16:53</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я за дорученням голови профільного комітету Валерія Михайловича Сушкевича і групи авторів, тобто Комітету з питань соціальної політики та праці вношу пропозицію зняти цей законопроект сьогодні з розгляду і з голосування з тим, аби дати нам можливість (двом профільним комітетам) разом з новим складом Міністерства соціальної політики і Міністерства фінансів (обов'язково) розробити дієвий механізм з тим, аби гуманітарна допомога на Україну надходила так, як вона має надходити, так як пропонує Олександру Кужель.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я пропоную підтримати пропозицію, ініціативу комітету. Валерій Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T11:17:28">11:17:28</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Я вибачаюсь, я хочу сказати, що все-все так, а то трошечки не так. Моя пропозиція була трошки інша.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u87.p2" xml:lang="uk">Ви знаєте, законопроект просто повертає. Олександр Валентинович, ви абсолютно правильно сказали. В уряді, який працював до того, як був уряд Януковича і адміністрація Януковича реально працював прозорий механізм визнання гуманітарної допомоги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u87.p3" xml:lang="uk">Я звертаю увагу, що деякі виступаючі говорили тут про звільнення від оподаткування і так далі. Мова йде зовсім про інше. Друзі, мова йде про визнання чи невизнання вантажів гуманітарною допомогою. І це сьогодні повинно бути за участю Міністерства фінансів, Мінекономіки, Мінсоцзахисту, громадських організацій. Цього зараз немає! Є корупційна схема, яка працює, які і буде працювати, яка затримує і за хабарі робиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u87.p4" xml:lang="uk">Олександр Валентинович! Я вибачаюсь, не заважайте головуючому. Я прошу перенести просто голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу по залу, по настрою фракцій. Ми просто, коли зараз поставимо на голосування, ми цей закон провалимо і на цьому поставимо крапку, не зможемо протягом сесії розглядати питання. тому я, шановні колеги, прошу зняти це питання з розгляду, підтримати парламент, щоб парламент не заперечував, і доручити авторам закону і профільному комітету провести консультації з урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Приймається ця позиція? Приймається. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу з вами порадитися. Надійшла заява до мене від представників фракції "Суверенна європейська Україна" і фракції "УДАР" щодо оголошення перерви на 30 хвилин. У зв'язку з цим, колеги, я пропоную наступним чином. Щоб ми тоді не затягували час неефективної роботи парламенту, а сконцентрувалися все ж таки на прийнятті законів, ми би зараз зробили перерву на 30 хвилин. А о 12 годині тоді перерву не робили, а працювали би до завершення нашого часу для прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88.p4" xml:lang="uk">Нема заперечень? Нема заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88.p5" xml:lang="uk">Оголошується перерва на 30 хвилин. За десять дванадцятої я прошу всіх депутатів зібратися в залі. Дуже важливе питання будемо розглядати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u88.p6" xml:lang="uk">Я прошу керівників фракцій і депутатських груп, які входять до коаліції зайти до кабінету Голови Верховної Ради. Прошу зараз це зробити.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, дуже важко проходила нарада керівників депутатських фракцій і груп, і сподіваюся, що все ж таки ми почнемо з вами зараз працювати результативно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p2" xml:lang="uk">Я прошу всіх депутатів зайти до сесійної зали. Я прошу секретаріат зробити три, не одну, а три об'яви для народних депутатів, тому що не всі з першого разу розуміють зміст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p3" xml:lang="uk">Тому, колеги, будь ласка, для всіх народних депутатів запрошення: всім до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу вас проінформувати, що (я не бачу порядку денного, знайшов) ми обговорили багато питань. В тому числі і проводили дискусії з Кабінету Міністрів щодо змісту урядових законів, антикризових законів, важких, але необхідних для країни законів. Зараз ми будемо з ними працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p5" xml:lang="uk">Більше того, ми обговорили і провели консультації з опозицією і знайшли формат для того, щоб все ж таки опозиція не ультиматумами працювала, а працювала разом з усіма на країну, щоб ми знаходили консенсус в залі. Знайдемо ми консенсус в залі – ми завжди знайдемо консенсус і в нашому суспільстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p6" xml:lang="uk">Тому домовились, що зараз ми, практично без обговорення, шановні колеги, без обговорення, будемо приймати рішення щодо Закону про парламентську опозицію. В першому читанні ми приймемо це рішення і заслухаємо тільки керівника, вірніше, голову комітету і співавтора закону. І зможемо для того, щоб встигнути прийняти рішення з основних питань, у першому читанні прийняти цей закон, доопрацювати його до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, окрім того, я сприйняв зауваження колег по коаліції, які зробили об'єктивне, я вважаю, зауваження, що члени коаліції дозволяють собі некоректно висловлюватися один проти одного. Це компроментує і коаліцію, і, я вважаю, владу в цілому. Коли у нас є зауваження, є конструктивні пропозиції, навіть критика, тому що без критики ми не можемо нормально працювати. Ми можемо з вами зібрати коаліцію, зібрати керівників фракцій і обговорити це питання, з'ясувавши його. Тому що іноді критика є необґрунтована, і ми крім, скажемо, приниження один одного не отримаємо жодного результату. Тому я як Голова Верховної Ради особисто вибачаюсь перед депутатами "Суверенної європейської України" і "Економічного розвитку" за некоректні вислови, які лунали вчора у залі. Прошу прийняти ці вибачення і прошу керівників всіх фракцій провести, скажемо так, обговорення цієї проблеми з депутатами своїх фракцій для того, щоб ми у залі не з'ясовували стосунки, а у залі працювали на Україну, на результат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u89.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу, що вже достатньо людей для того, щоб ми могли приймати рішення. І прошу на трибуну. З процедури. Будь ласка, Олександр Сергійович з процедури.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u90.p1" xml:lang="ru">Спасибо Александр Валентинович. Мне хотелось бы, чтобы вы подтвердили о том, что по людям, которые в Луганске, в Донецке находятся и которые в довольно сложной ситуации, вы подпишите соответствующий указ, что их не будут преследовать по действиям, которые были проведены до этого.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Я підтверджую цю позицію. З луганчанами ми проводимо постійні переговори. І коли донецькі, скажемо, громадяни, які мешкають у Донецькі, зараз знаходяться в адміністрації, підтримають також цю пропозицію, я готовий поширити цей указ і на Донецький регіон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u91.p2" xml:lang="uk">Я ще раз кажу, друзі, нам треба знаходити консолідацію у суспільстві, нам треба не допустити, щоб пролилась кров українських громадян. Ми повинні розв'язати питання з мінімальними жертвами, це для нас важливо. Тому що людське життя – це найвища цінність. Про це нам треба постійно пам'ятати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u91.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу, щоб ми перейшли до обговорення питання. Будь ласка, Валерій Володимирович на трибуну. Ми домовились не за скороченою, а без обговорення, тому 3 хвилин достатньо вам буде? Достатньо. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:44:35">12:44:35</time></note>
            <note type="speaker">ПИСАРЕНКО В.В.</note>
            <u who="ПИСАРЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович, шановні колеги, ви знаєте, що цей Закон про опозиційну діяльність вже був у сесійній залі. І після того, як у 2004 році була ухвалена Конституція і в 2006 році остаточно вона набрала чинності, цей закон розглядався в сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Тому ми як сьогодні фракція, яка представляє опозицію в цій сесійній залі, звертаємося до більшості задля того, щоб ми цю дискусію звузили вже доопрацьованих законопроектів, ми взяли саме за основу ті пропозиції, які були на розгляді в парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p3" xml:lang="uk">Цей закон дозволить нам нарешті припинити ті часи, коли одна частина залу перестає слухати іншу, не заважаючи на те, що кожен тут присутній народний депутат є представником українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p4" xml:lang="uk">Зокрема, цим законопроектом пропонується чітко визначити такі права парламентської опозиції: право на представництво у керівництві Верховної Ради України та її органів, право на участь у здійсненні парламентського контролю, право на участь парламентської опозиції у бюджетному процесі, право на утворення опозиційного уряду, інших допоміжних органів, право на виступ з питання порядку денного пленарного засідання Верховної Ради України, право на заяву, право на формування порядку денного Верховної Ради України, право на співдоповідь у Верховній Раді України, право на участь у формуванні персонального складу органів державної влади, право на доступ до засобів масової інформації, право на звернення до органів державної влади, органів щодо усунення порушень законності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p5" xml:lang="uk">Поряд з цим, законопроектом пропонується встановити обов'язки парламентської опозиції. Так учасники парламентської опозиції при реалізації ним прав встановлених законом зобов'язання. Діяти відповідно до Конституції та законів України. Діяти з урахуванням інтересів громадян та держави. Пропонувати альтернативу офіційному політичному курсу парламентської більшості і Кабінету Міністрів України та способи реалізації політичного курсу. Підтримати, приймати рішення про припинення опозиційної діяльності, в тому числі і окремими народними депутатами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p6" xml:lang="uk">Наслідки прийняття проекту стане законодавче визначення опозиційної діяльності у Верховній Раді та врегулювання відносин, що виникають у зв'язку із здійсненням опозиційної діяльності. Реалізацію державою своїх завдань пов'язаних із розвитком демократії в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p7" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович, шановні народні депутати! Вже обговорюючи текст закону ми як автори дійшли згоди по тому, що ми вже зараз знімаємо пропозиції, які є в законопроекті, щодо формування керівництва Держфінмоніторингу за участю з парламентською опозицією. Ми зійшлись загальної думки, що це буде прерогативою більшості і Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p8" xml:lang="uk">Крім того, ми доопрацюємо моменти, пов'язані з формуванням Рахункової палати, розуміючи, що це повинен бути контроль парламентської опозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u92.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу підтримати даний законопроект, тому що саме він дозволить нам чути один одного. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми домовились, що приймаємо в першому читанні цей проект. Шановні колеги, я дуже прошу, ми домовились без обговорення його зараз приймати. Єдине, я хочу сказати, що ми, коли були в опозиції, пропонували такий проект закону, на превеликий жаль, тоді більшість не дослухалась до нас. Тому я прошу, звертаюсь до більшості, ми не повинні обмежувати опозицію, ми повинні йти шляхом побудови цивілізованої країни, де опозиція має права. Єдине, що ми не повинні, шановні колеги, цими правами зловживати і ніколи не рухатись в напрямку сепаратизму, загрози для державності, для цілісності країни, тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p2" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, я прошу, прошу, щоб ми без обговорення підтримали в першому читанні цей закон і потім уже до другого читання могли його доопрацювати, щоб він був ефективним інструментом нашої роботи, парламентської роботи, і інструментом консолідації суспільства, не залежно хто перебуває при владі, хто перебуває в опозиції. Дуже прошу, шановні колеги, підтримати цей закон, він 4494 має реєстраційний номер, в першому читанні. Прошу проголосувати, шановні колеги.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T12:49:13">12:49:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p3" xml:lang="uk">За-218</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, 218 – рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p5" xml:lang="uk">Я прошу, все ж таки всіх сісти на свої місця. По фракціях, покажіть, будь ласка. Шановні колеги, я звертаюсь до більшості, давайте все ж таки працювати на результат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p6" xml:lang="uk">Партія регіонів – 50, "Батьківщина" – 53, "УДАР" – 1, "Економічний розвиток" – 28, "Суверенна європейська Україна" - 26, 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u93.p7" xml:lang="uk">Будь ласка, мікрофон Ганни Герман включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:49:42">12:49:42</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, в одній з останніх передач на лайфі Савіка Шустера пані Тимошенко гарантувала, що цього тижня, вона гарантує, буде прийнятий Закон "Про опозицію". І вона це говорить як кандидат у Президенти. Я вважаю, що цей закон треба допрацювати і прийняти його після президентських виборів, щоб опозицію ніхто не використовував для піарів передвиборчих. Я думаю, що мене всі у цьому залі розуміють. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Юрій Мірошниченко, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u95.p2" xml:lang="uk">Я звертаюсь до фракції "Батьківщина", прошу проголосувати цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:50:34">12:50:34</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО Ю.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Шановні виборці, шановні колеги! Ви знаєте, дійсно, можливо, хтось намагається використати законодавчий процес для своєї передвиборчої кампанії. Але очевидним є той факт, що демократія в країні можлива лише за умови чесної конкуренції між політичними силами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u96.p2" xml:lang="uk">Я не знаю, як буде складатися ситуація після президентських виборів. Якщо ми маємо зараз шанс ухвалити цей закон, я думаю, це треба робити. Це покаже всьому світові, що в Україні люди виходили на Майдан заради європейських цінностей. Я закликаю наших колег з "УДАРу" взяти участь в обговорення і підтримати цей законопроект. Тим більше, як я почув, вони саме обговорення і просили перед голосуванням. І тоді вони. підтримають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u96.p3" xml:lang="uk">Валентин. Олександр Валентинович, давайте ми дамо можливість висловитися фракціям і підтримаємо цей закон. Дякую. А позафракційних теж прошу голосувати!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую. Прошу, включити мікрофон. Я бачу руку народного депутата Кириленка В'ячеслава. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:51:38">12:51:38</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u98.p1" xml:lang="uk">В'ячеслав Кириленко, партія "За Україну", "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u98.p2" xml:lang="uk">Ну, багато списів навколо цього закону ламалося у минулих скликаннях. І жодного разу він прийнятий не був. Чому? Тому що правляча коаліція ніколи не хотіла йти назустріч коаліції в різні часи. Зараз. Точніше, опозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u98.p3" xml:lang="uk">Зараз унікальний момент, коли нібито ми можемо знайти більшість голосів під таке рішення. Ми будемо голосувати за цей закон в інтересах суспільної злагоди, але опозиція також має бути державницькою понад усе. Опозиція – це не означає звільнення від Конституції і виконання законів. Тобто якщо Закон про опозицію і ми разом його приймаємо, то разом із парламентською опозицією ми робимо все для того, щоб Луганськ, Донецьк, Харків, всі інші регіони був спокій і були прямі заклики від парламентської опозиції до людей, які піддаються на сепаратистські заклики, припините це безглузде протистояння і приступити до мирної, спокійної.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Дякую. Народний депутат Карпунцов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:52:55">12:52:55</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУНЦОВ В.В.</note>
            <u who="КАРПУНЦОВ В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович, шановні колеги, дуже важливий закон і ви знаєте, що фракція "УДАР", коли знаходилася в опозиції, послідовно відстоювала унормування прав опозиції і більшості. Але якщо ми боролися за законність, якщо ми боролися за порядок, давайте ми включимо в порядок денний цей закон. Перед цим. перед цим ми цей закон роздамо народним депутатам України для того, щоб ми бачили, що це не черговий хабар посадами одних для інших, а це, дійсно, та процедура, яка сплотить нашу націю, яка сплотить опозицію і владу в парламенті, які будуть заради державницьких інтересів приймати рішення в інтересах нашої держави, а не черговий якийсь міждусобойчик. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я інформую народних депутатів, що минулий раз на минулому парламентському тижні ми включили цей закон до порядку денного. Він включений до порядку денного – це перше. По-друге, всі керівники і в тому числі і керівник фракції "УДАР" були присутні на нараді і заперечень щодо розгляду цього питання і прийняття його в першому читанні не надходило. Я прошу включити мікрофон Олега Тягнибоку, зараз я бачу руку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:54:09">12:54:09</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Шановне товариство, нам потрібно тут в залі організувати таким чином процес, щоб відбулося голосування надважливих законів сьогодні, в тому числі законів економічних, які врятують зараз державу від тієї кризи, від того хаосу, який організував режим Януковича. Але я хочу нагадати, що опозиція мусить бути структурною і державницькою. І думайте, представники теперішньої опозиції, що, проголосувавши навіть зараз за цей законопроект, а за нього треба голосувати, що ви фактично будете підтверджувати, що ви є резидентурою ворожої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u102.p3" xml:lang="uk">Я хочу вам нагадати, що цей закон не буде індульгенцією і уникнення відповідальності за ті злочини, за які ви повинні відповідати, і за той сепаратизм, який зараз організовується, в тому числі вашими народними депутатами, по всій Україні. Маємо зараз проголосувати цей Закон про опозицію і пам'ятати, що опозиція співвідповідальна має бути за ситуацію в державі. І це має бути державницький орган. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Анатолій Кінах, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:55:28">12:55:28</time></note>
            <note type="speaker">КІНАХ А.К.</note>
            <u who="КІНАХ А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, виходячи в тому числі з міжнародного досвіду, досвіду розвинених конкурентоздатних демократичних країн, однозначно зрозуміло, що тільки та держава, яка створює умови наявності балансу гілок влади, наявності структурованої опозиції, яка спрямовує свої зусилля на контроль за владою, опозиція, яка є джерелом альтернативних поглядів, програм, стратегій розвитку держави, тільки так можливо формування сучасної політики розвитку держави, в тому числі України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u104.p2" xml:lang="uk">Має принципове значення, щоб опозиція, незалежно від політичного кольору, не спрямовувала свої зусилля на руйнацію держави, територіальної цілісності чи економіки. Тому якраз сьогодні у нас є шанс прийняти сучасний закон про опозицію. І ми пропонуємо від групи "Економічний розвиток" поставити на голосування і проголосувати цей закон. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олег Ляшко, будь ласка, одна хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:56:40">12:56:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшка, Радикальна партія. Шановні колеги-депутати, я закликаю всіх вас підтримати Закон про опозицію. Ми з вами стояли на майданах, і наші побратими життя своє віддали за те, щоб Україна була демократичною, цивілізованою державою. Ми не повинні бути схожі на банду Партії регіонів, яка коли прийшла до влади, почала саджати по тюрмах своїх політичних опонентів. Тому якщо ми хочемо жити в демократичній країні, я звертаюся до тих депутатів, які сьогодні входять до влади, немає нічого вічного під цим сонцем: ті, хто сьогодні при владі, завтра будуть в опозиції. Тому законопроект про опозицію треба підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Водночас я звертаюся до тих, хто фінансує і підтримує сепаратистів на сході країні, до депутатів від Партії регіонів і комуністів. Вийдіть сюди на трибуну, задекларуйте єдність України, цілісність, суверенітет України, виведіть своїх людей і складіть зброю. Тим більше перед Великоднем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u106.p3" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Олег Зарубінський і будемо приймати рішення,, шановні колеги. Можна з місця, часу нема. Включіть мікрофон Олега Зарубінського.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T12:57:50">12:57:50</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Я не знаю, шановні колеги, можливо хтось, хто вивчав політологію, може сказати, в якій країні є закон про опозицію. Але ситуація складається таким чином, що ми сьогодні дивимося, що важливіше. Важливіше чи детальне дотримання практики інших країн чи вирішення питання, яке стоїть нагальне в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u108.p2" xml:lang="uk">В Україні, дійсно, сьогодні. Україна потребує злагоди. Злагода – це не значить, що ніхто не буде боротися один з одним. Більше того, Геракліт казав, що взагалі все виникає через боротьбу. Але ця боротьба має бути цивілізована. Це має бути не мордо биття, це має бути не використання зброї, це має бути дотримання Конституції. Тому за нинішніх умов, незважаючи на те, що питання є проблемне з точки зору світового досвіду, я думаю, що сьогодні варто в першому читанні проголосувати за цей законопроект. Єдине – дуже не хотілося б, щоб це було голосування прикриттям певних кулуарних домовленостей. Взагалі думаю, що цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Зрозуміла пропозиція, що цей закон повинен бути центром, навколо якого буде відбуватися злагода і в парламенті, і в суспільстві, і ми будемо рухатися саме цивілізованим шляхом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Шановні друзі! Я прошу, звертаюся до всіх шановних колег. Ми обговорили. Я бачу руки, я вам дам з іншого питання. Просто час. ми не встигнемо зараз прийняти важливі питання. і я бачу по таймеру, як у нас минає час. Колеги, я прошу зараз підтримати. По-перше, повернутися до цього питання і підтримати його в першому читанні. Прошу повернутися до цього питання проект Закону "Про парламентську опозицію", 4494, прошу повернутися.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T12:59:55">12:59:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p3" xml:lang="uk">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу підтримати цей закон в першому читанні. Закон 4494, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:00:17">13:00:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p6" xml:lang="uk">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p8" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p9" xml:lang="uk">Партія регіонів – 49, "Батьківщина" – 68, "УДАР" – 0, "Економічний розвиток" – 33, "Суверенна європейська Україна" – 24, "Свобода" – 30, Компартія – 0, позафракційні – 29.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу. Шановні колеги, я прошу зараз у нас дуже важливі питання, які нам треба обговорити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p11" xml:lang="uk">Ми на Погоджувальній раді домовилися, що вчора парламент не зміг включити до порядку денного дуже важливі питання. Я прошу шановних народних депутатів зараз підтримати включення до порядку денного трьох урядових законів: 4645, 4646, 4647. Це важливі урядові закони, які пов'язані в тому числі і з зменшенням податку на додану вартість для ліків. Це дуже важливе питання, шановні колеги. Я прошу всіх його підтримати. Підкреслюю, включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:01:35">13:01:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p12" xml:lang="uk">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p13" xml:lang="uk">Шановні колеги, мені не зрозуміла позиція, незважаючи на те, що вона була обговорена на Погоджувальній раді і всі керівники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p14" xml:lang="uk">Є пропозиція по одному закону. Добре, я поставлю по одному закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p15" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, 4645 урядовий закон. Прошу підтримати всіх народних депутатів включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:02:14">13:02:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p16" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p17" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p18" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. Регіони -45, "Батьківщина" – 70, "УДАР" – 0, "Економічний розвиток" – 33, "Суверенна європейська Україна" – 30, 32 – "Свобода", Компартія – 0, позафракційні - 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p19" xml:lang="uk">Будь ласка, наступний закон, 4646, прошу підтримати шановних народних депутатів включення цього закону до порядку денного нашої сесії. Будь ласка, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:02:54">13:02:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p20" xml:lang="uk">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p21" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p22" xml:lang="uk">4644, просить уряд. 4644.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p23" xml:lang="uk">Шановні колеги, є рішення, 231 голос про включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p24" xml:lang="uk">4644. Шановні колеги, він включений. Прошу включити до порядку денного сесії 4644, шановні колеги. Давайте так, він стоїть в порядку денному цей закон, коли ми підійдемо до його розгляду, ми його включимо. Нема заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p25" xml:lang="uk">Давайте, 4647, який не був вчора підтриманий, буквально два голоси не вистачило. 4647 – це пов'язано з організацією, регламентацією роботи, в тому числі і по медицинським питанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p26" xml:lang="uk">Ми проголсували і прийняли рішення. 4647.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p27" xml:lang="uk">Прошу підтримати проект закону, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:04:13">13:04:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p28" xml:lang="uk">За-153</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p29" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p30" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми можемо повернутися пізніше до цього питання. Я прошу шановних колег повернутися до розгляду порядку денного, і зараз ми розглянемо питання, яке повинно було зараз і розглянуто, це два закони (прошу за скороченою процедурою підтримати їх розгляд) щодо внесення змін про вибори депутатів Верховної Ради АРК, місцевих сільських, селищних рад (щодо обрання міських голів за мажоритарною системою абсолютної більшості). Шановні колеги, це законопроект 1098 і 1098/1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p31" xml:lang="uk">Я прошу Миколу Дмитровича Катеринчука на трибуну. Перед тим, як він почне виступати, прошу зал підтримати, щоб ми обговорили це питання за скороченою процедурою. Прошу голосувати за скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:05:16">13:05:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p32" xml:lang="uk">За-201</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p33" xml:lang="uk">Рішення прийнято, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u109.p34" xml:lang="uk">Я прошу, будь ласка, Микола Дмитрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:05:30">13:05:30</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, шановні виборці! Я представляю законопроект, який є не новим. Приблизно з 2008 року я пропоную змінити систему обрання міських голів, щоб вона відбувалася в два тури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Якщо говорити про мету цього законопроекту, то він пов'язаний з реалізацією основного принципу демократії – це права більшості. Те, що сьогодні відбувається у нас з обранням міських голів, виглядає приблизно таким чином.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110.p3" xml:lang="uk">Кандидат в мери працює з однією соціальною групою. Набирає не більше 16-15 відсотків від загальної кількості мешканців міста, і потім їх обслуговує. І так обирається майже довічно. Наприклад, в Києві з 2 мільйонів 174 виборців обрали минулого мера приблизно десь 18 відсотків, прийшло там більше 350 проголосувало. Уявіть собі, що цей мер працює виключно на одну соціальну групу і в цих містах ніколи не з'явиться Wi-Fi для молоді, ніколи не будуть нормальні лікарні, нормальні дороги, тому що насправді у мера зовсім інше завдання і інше завдання і інша підтримка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110.p4" xml:lang="uk">Тому моя пропозиція стосується саме реалізації європейського принципу демократії, де право громад формується за правом більшості. Тому ми пропонуємо, щоб міста, кількість мешканців в яких більше 500 тисяч, саме обиралися в два тури. Це 8 міст в Україні. І я вважаю, що прийняття цієї норми дасть можливість отримати додаткову легітимізацію обраного мера. Саме тому по такому принципу ми обираємо Президента в два тури, тому що хочемо, щоб за нього проголосувала більшість мешканців в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110.p5" xml:lang="uk">Я закликаю всі фракції підтримати цей законопроект і вважаю, що він додасть можливості впливати громадянам на відповідальну владу і дасть можливості всім, хто голосує за мера, мати підтримку в діяльності потім такого мера.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u110.p6" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Прошу підтримати у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, будь ласка, від профільного комітету Руслан Петрович Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:07:58">13:07:58</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги! Комітет Верховної Ради з питань державного будівництва і місцевого самоврядування вчора на своєму засіданні 9 квітня 2014 року розглянув проекти законів, якими пропонується внести зміни до Закону "Про вибори депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" з метою запровадження мажоритарної виборчої системи абсолютної більшості. Цей законопроект з реєстраційним номером 1098, доопрацьований і поданий народним депутатом України Катеринчуком, та альтернативний проект Закону з реєстраційним номером 1098-1, поданий народним депутатом України Одарченком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p2" xml:lang="uk">При цьому звертаю вашу увагу, що законопроектом 1098 пропонується запровадити зазначену виборчу систему у містах з населенням понад 500 тисяч виборців, а законопроектом 1098-1 пропонується запровадити мажоритарну виборчу систему абсолютної більшості при обранні депутатів сільських, селищних, міських голів. Тобто всіх без винятку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p3" xml:lang="uk">Комітет Верховної Ради України з питань правової політики, проаналізувавши законопроект на відповідність Конституції, у своєму висновку зазначив, що він не суперечить положенням Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p4" xml:lang="uk">Комітет з питань бюджету у своєму висновку зазначив, що він має серйозний вплив на показники бюджету, збільшуючи видаткову частину державного і місцевих бюджетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p5" xml:lang="uk">Комітет з питань Регламенту, депутатської етики, проаналізувавши законопроект на відповідність вимогам Регламенту, зазначив, що до цього законопроекту автори законодавчої ініціативи зобов'язані додати фінансово-економічне обґрунтування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p6" xml:lang="uk">Під час обговорення на засіданні народними депутатами України, члени Комітету з питань державного будівництва та місцевого самоврядування більшістю голосів було ухвалено рішення рекомендувати Верховній Раді України проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори народних депутатів Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних та міських голів" щодо запровадження мажоритарної системи абсолютної більшості (№1098-1) (поданий народним депутатом Одарченком). За наслідками розгляду в першому читанні відхилити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u112.p7" xml:lang="uk">А проект Закону про внесення змін до Закону України "Про.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Дайте можливість завершити. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Верховної Ради Автономної Республіки Крим, місцевих рад та сільських, селищних, міських голів" щодо обрання міських голів за мажоритарною системою абсолютної більшості за номером 1098, доопрацьований та поданий народним депутатом Катеринчуком. За наслідками розгляду в першому читанні прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u114.p2" xml:lang="uk">Просимо підтримати рішення комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u115.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу записатися на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u115.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Мирний, "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:10:46">13:10:46</time></note>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Андрію Іллєнку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу до мікрофона Андрія Іллєнка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:10:51">13:10:51</time></note>
            <note type="speaker">ІЛЛЄНКО А.Ю.</note>
            <u who="ІЛЛЄНКО А.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Андрій Іллєнко, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода", місто Київ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u118.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я думаю, що кияни дуже добре пам'ятають, історію з подвійним підряд обранням пана Черновецького міським головою Києва, яке відбувалося шляхом того, що він роздавав гречку певній категорії населення, дуже незначній насправді серед загального населення Києва. Ця частина населення за нього проголосувала і він два рази отримував можливість на мільярди доларів грабувати місто. І сьогодні, я так бачу, що далеко не всі в парламенті готові робити висновки з цієї ситуації і все-таки виправляти ці помилки. Я переконаний, що перш за все в столиці, в місті Києві, а загалом і в містах, більших за населенням, ніж півмільйона, необхідно проводити двохтурову виборчу систему щодо виборів міського голови. Тому що міський голова повинен бути повноцінною легітимною фігурою. Він повинен мати дійсно мандат довіри від людей. Це не повинна бути випадкова людина, яка, використовуючи певні маніпулятивні технології, захопила це крісло. Це має бути людина, яка має повноцінну підтримку людей і готова цю підтримку використовувати на благо громади. Я переконаний, що кожна фракція, кожен депутат повинен визначатися щодо цього голосування і підтримати цей законопроект, тому що нам необхідно показати, що ми дослухаємося до думки громади великих міст, і перш за все громади Києва. Ми повинні мати легітимних повноцінних очільників в наших містах. І я думаю, що кожен з народних депутатів, якщо хоче взнати думку тих же ж самих киян щодо цього, може зустрітися і послухати. Абсолютно всі люди, з якими я особисто зустрічаюсь, вони наполягають на цьому і вони вимагають, щоби вибори мера були в два тури. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Дякую. Будь ласка, Микола Катеринчук. Передає слово Володимиру Яворівському.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:13:17">13:13:17</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Володимир Яворівський, Київ, Троєщина, "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u120.p2" xml:lang="uk">Шановні члени українського парламенту, шановні праві, ліві, центристи, егоцентристи, політичні трансвестити і так далі, і так, і тому подібне. Я переконаний в тому, що у нас сьогодні є шанс, дуже добрий шанс, уникнути того великого непорозуміння і тої великої несправедливості, яка утвердилася на тривалий час в українському виборчому процесі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u120.p3" xml:lang="uk">Тут уже говорив і Андрій Іллєнко, про те, що виборці не можуть зрозуміти, як відбувається так, що висуваються кандидати, скажімо, на голову міста або обласного центру, йдеться про великі міста, а проект закону Катеринчука визначає категорію міст до 500 тисяч і після 500 тисяч, тобто після 500 тисяч – це вже йдеться про обласні центри, йдеться про те, щоб, справді, було безліч епізодів, коли з жалюгідною кількістю голосів – 12-13 там 15 тисяч голосів людина ставала мером. Через те нічого і дивуватися, що після цього за ним тягнувся шлейф корупції, непорозумінь, продажу квартир, продажу землі там і тому подібне, і тому подібне. Тому що момент відповідальності перед великою кількістю людей завжди діє. Через те, у даному випадку, коли йдеться про Київ і йдеться про міста, ми повинні підтримати, це практика європейська дуже багатьох країн – і Греція, і Бельгія, і Франція, І Чехія, можна називати, називати і називати. Через те дуже природно, що в другий тур виходять ті, хто набрав найбільше голосів і потім ведуть між собою конкуренцію. І тоді появляється абсолютно реальна і справедлива можливість, що обирається головою той, хто з усіх виборців, які прийшли на виборчі дільниці, набрав 50 плюс один. 50 відсотків плюс один голос.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u120.p4" xml:lang="uk">Я переконаний, що ми повинні підтримати</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u122.p1" xml:lang="uk">обов'язково цей законопроект. Він прогресивний, і він поверне справедливість у нашу виборчу систему місцевого самоврядування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Рудьковський, ви зараз. Вам передали слово. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:15:52">13:15:52</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я звертаюся до вас підтримати цей законопроект у першому читанні, і до другого читання його доопрацювати з тим, щоб ми включили також, крім міст вище 500 тисяч, включили обласні центри.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u124.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, в обласних центрах склалася дуже критична ситуація. Мери міст третину міста ремонтують, наводять порядок. Дві третини обласних центрів - в глибинку ніхто не заїжджає, люди жебракують. Нам потрібно прийняти рішення, в кінці кінців, і в таких великих містах дати можливість громаді більшістю обирати міського голову. Я переконаний, що після слідуючих виборів ми мали б більшість змінених голів і змінилася б ситуація на місцях, мери б почули своїх виборців.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u124.p3" xml:lang="uk">Я звертаюся окремо до Партії "УДАР", яка, на превеликий жаль, раніше не голосувала за цей законопроект.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Чого він бреше?</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Виходити.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Голосували за всі законопроекти, що ти брешеш? Що ти брешеш?</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Значить, шановні колеги, це голосування дасть можливість, в кінці кінців, у місті Києві раз і на завжди дати можливість більшістю обирати міського голову. Я переконаний, що з великою перевагою ваш лідер виграє в другому турі. Я прогнозую, не менше 70 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u126.p2" xml:lang="uk">На останнє, я також користуючись нагодою, звертаюсь до Прем'єр-міністра України, завтра щоб міністр фінансів і представник Національного банку прозвітували про заходи щодо боротьби з знеціненням гривні, щодо заходів, які стабілізують обмінний курс гривні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, від фракції "УДАР" народний депутат Каплін, будь ласка. Зараз, це останній виступаючий, шановні колеги. Будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:18:13">13:18:13</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Політична партія "УДАР", її лідер, усіма картками, руками, ногами за двотурові вибори мерів міст, перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Таким чином, українські громадяни не стануть більше жертвами політичних спекуляцій і маніпуляцій різних політиканів і політичних партій, які розбивають учора опозиційні, сьогодні демократичний пул.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u128.p3" xml:lang="uk">Друге. Я так само дуже просив би окремих кандидатів у Президенти України, ті, які вже, аналізуючи існуючі рейтинги, розуміють, хто переможе у цих виборах, заощадити пенсіонам Донбасу, Півдня, малому бізнесу, гіпертонікам, яких мільйони, в яких забрали 200 мільйонів гривень через закон, який про подолання економічної катастрофи був прийнятий; у мам, які в злиднях, але для українського народу, для нашої держави народжують дітей, було забрано десятки мільйонів гривень. Так от, я звертаюся до кандидатів у Президенти: підтримати єдиного кандидата і зекономити 3 мільярди гривень для усіх цих простих людей, 3 мільярди гривень! І почати реформи в країні, не давати сепаратистам роздмухувати сепаратизм в країні! На Донбасі, на Півдні людям треба порядок, спокій, пакет економічних реформ, їм треба, щоб ми займалися економікою – і не буде жодних проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u128.p4" xml:lang="uk">Ще раз наголошую: єдиний кандидат – заощаджуємо гроші для простих людей. Немає чого за рахунок простих громадян тренуватися, гратися в політику! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, нам треба приймати рішення. Я прошу сісти на свої місця. Шановні колеги, друзі, я би всім дав можливість виступити, але зараз ми обговоримо це питання, і урядові. якраз підійде час для перерви. Ми надто багато робили перерв і надто багато проводили дискусій. Я з повагою до всіх ставлюся депутатів. Давайте зараз по Регламенту попрацюємо. Виступи завершені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u129.p2" xml:lang="uk">І зараз я прошу поставити це питання, проект 1098, який підтримав комітет, враховуючи пропозиції щодо інших обласних центрів. Шановні колеги, нам треба прийняти зараз в цілому цей закон, щоб київські вибори працювали саме за цією схемою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u129.p3" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, я прошу прийняти цей закон за основу і в цілому. Будь ласка, зауваження є у профільного комітету. Будь ласка, Князевича мікрофон включіть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:21:12">13:21:12</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги! Я прошу уважно мене вислухати. Справа в тім, що законопроект Миколою Дмитровичем готувався до того часу, поки ми прийняли закон про внесення змін комплексний, який набув чинності. Він опублікований сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u130.p2" xml:lang="uk">І тому, на превеликий жаль, в ньому є зміни до статей, яких вже не існує, або які змінені. Тому нам треба, якщо ми хочемо приймати в цілому, дати доручення комітету провести таке глибоке техніко-юридичне доопрацювання цього законопроекту, оскільки. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Оскільки без цього у нас може бути те, що мертва буде норма, вона просто діяти не буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я так розумію, що є пропозиція голосувати за основу цей закон. Так? В першому читанні, а потім. Шановні колеги, єдине тоді, ми можемо. Я за те, щоб в цілому проголосувати, но профільний комітет говорить, що там треба корегувати закон. Ми можемо юридично-технічно зробити, щоб ці статті профільний комітет привів у відповідність. Так я розумію? Так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, інакше ми не встигаємо провести вибори в Києві. Тому, шановні колеги, я дуже прошу, з техніко-юридичним редагуванням цього закону, щоби ті статті, які уже відпали, їх просто скоротити і не було посилання на них, прийняти цей закон за основу і в цілому. Прошу голосувати. Колеги, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:22:56">13:22:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p3" xml:lang="uk">За-162</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p5" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 1, "Батьківщина" – 72, "УДАР" – 18, "Економічний розвиток" – 10, "Суверенна європейська Україна" – 8, 33 – "Свобода", 0 – Компартія і позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, чесно кажу, я не розумію питання, коли нам треба формально, щоб закон як би і пройшов, і він не працював, тоді нам треба в цілому його не приймати. Коли ми. Я нагадаю, шановні колеги, у нас йдуть потім пасхальні свята. Технічно він не може тоді працювати на київських виборах. Коли є можливість. бажання, щоб він не працював, давайте тоді його не приймати взагалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u131.p7" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги. Миколі Катеринчуку, будь ласка, включіть мікрофон. Автору.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:23:45">13:23:45</time></note>
            <note type="speaker">КАТЕРИНЧУК М.Д.</note>
            <u who="КАТЕРИНЧУК М.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Справа в тому, що глибоке техніко-юридичне редагування буде стосуватися виключно трьох статей: 2, 76, 78. Фактично ми вносимо зміни в розділ повторне голосування. Нічого іншого ми не чіпаємо цим законом. Всі ті процедури, які були закладені в законопроекті Князевича, які були проголосовані, вони зберігаються. Жодних змін не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u132.p2" xml:lang="uk">Тому є прохання, можливо, повернутися, якщо є можливість така і бажання народних депутатів, до цього питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Валерій Пацкан фракція "УДАР".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:24:28">13:24:28</time></note>
            <note type="speaker">ПАЦКАН В.В.</note>
            <u who="ПАЦКАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу вас виключно діяти згідно Регламенту. Ми проголосували за те, щоби в Києві і в інших місцях відбувалися вибори в два тури. На сьогоднішній момент у залі немає голосів. Давайте повертатися до цього питання пізніше. Не можна, тотально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u134.p2" xml:lang="uk">Ми голосували, і ми підтримуємо вибори у два тури. Але, порушувати Регламент тотально не в нашій практиці. Ми проти цього боролися з Партією регіонів, і давайте зараз не порушувати Регламент взагалі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція, я розумію, повернутися до цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u135.p2" xml:lang="uk">Дайте, будь ласка, включіть мікрофон народного депутата Єфремова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:25:19">13:25:19</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u136.p1" xml:lang="ru">Уважаемый Александр Валентинович, я думаю, что мы можем достичь компромисса в этом вопросе исходя из нашего согласительного совета. Учитывая то, что вы озвучили и обратились к людям, которые находятся и в Луганске, и в Донецке соответствующими предложениями. Если они примут это предложение, вы подписываете соответствующий указ, это каким-то образом, как нам видеться, может снять часть напряжения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u136.p2" xml:lang="ru">Второй вопрос, мы проголосовали в первом чтении Закон "Об оппозиции", и можем проголосовать в первом чтении Закон по выборам. И на вторую половину дня поставить голосование во втором чтении Закон "Об оппозиции" сразу в целом, и проголосовать в целом закон, связанный с двухтуровым выбором по городу Киеву. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу сказати, у нас трошки вже на торг це схоже, це некоректно. Я єдине хочу сказати, коли є бажання за скороченою процедурою закон "Про опозицію". Я можу поставити за скороченою процедурою. Але це важкий, далекообсяжний закон. Це не одна сторінка. Тут – одна сторінка закону, який говорить про те, що повинні бути вибори двохтурові. Технічне питання, фактично. І це різні речі. Розумієте, там, дійсно, треба багато коригувати, Відпрацювати закон протягом трьох годин неможливо з цього питання. Тому, шановні колеги, я готовий поставити за скороченою процедурою закон "Про опозицію", це не є порушення Регламенту, тут технічне питання. І воно полягає в тому, що коли ми сьогодні не приймаємо рішення, цей закон просто не працює, він втрачає сенс. Розумієте? І просто зробити вигляд, що "за", але щоб він не працював – нема сенсу тоді приймати закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u137.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, я прошу, щоб ми тоді візначалися. Опанащенко, народний депутат довго тримає руку, я не можу йому не надати слово. Це з місця.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:27:10">13:27:10</time></note>
            <note type="speaker">ОПАНАЩЕНКО М.В.</note>
            <u who="ОПАНАЩЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми дуже часто зараз плутаємо якісь домовленості з законом, який потрібен людям. Це дійсно корисний закон. Він, по-перше, передбачає те, що люди свєю більшістю дійсно обирати мера і йому буде велика довіра, якщо за нього проголосує більш ніж 50 відсотків. Це дійсно буде народний мер. Не той, у кого 15 чи 20 відсотків і він, дійсно, буде мати певні повноваження. Тому давайте в цьому законі краще передбачимо щоби включити усі міста до такої виборчої системи, не тільки до 500 тисяч. А усі взагалі, навіть сільські ради, щоби сільський голова дбав про всіх своїх мешканців. По-друге, якщо вже ми наділяємо губернаторів великими повноваженнями, давайте внесемо, щоби губернаторів навітьт обирали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Я пропоную цей закон доопрацювати, його можна приймати в першому читанні, але потрібно врахувати всі зауваження депутатів і винести потрібно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, зрозуміла пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p2" xml:lang="uk">Є наступний формат. В цілому не пройшов, ми можемо поставити на голосування в першому читанні. І доручити, щоб профільний комітет сьогодні його опрацював в робочому порядку, тому що там технічні питання. І по готовності комітету внести його до залу. Немає заперечень? Немає заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p3" xml:lang="uk">Пропозиція: підтримати Закон (1098) в першому читанні. Будь ласка, в першому читанні прошу підтримати 1098.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:28:59">13:28:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p4" xml:lang="uk">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас уряд вже зранку працює разом з нами, але не може прийняти активну участь в нашій роботі. І саме тому, щоб активізувати процеси і прийняти першочергові закони, без яких ми не зможемо зекономити мільярди бюджетних ресурсів, не зможемо подолати корупцію в системі державних закупівель. Тому я прошу, шановні колеги, уряд наполягає, щоб ми негайно розглянули проект Закону про здійснення державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p7" xml:lang="uk">Прошу першого заступника міністра економіки. А, Прем'єр-міністр буде доповідати, так я розумію. Сам Прем'єр-міністр буде доповідати Закон (4587) про здійснення державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, щоб ми встигли прийняти рішення, це дуже важливо, прошу підтримати скорочену процедуру розгляду цього питання. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T13:30:03">13:30:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p9" xml:lang="uk">За-187</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u139.p11" xml:lang="uk">Будь ласка, Арсеній Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати України! Уряд звертається до парламенту з проханням прийняти нову редакцію Закону України "Про державні закупівлі". Цей законопроект розроблявся протягом останнього місяця із залученням всіх політичних сил та експертів як Європейського Союзу, так і Світового банку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Країна добре знає, що відбувається в сфері державних закупівель. Загальний обсяг коштів, який проходить через державні закупівлі, складає 300 мільярдів гривень. Левова частка цих коштів, які йдуть на закупівлю ліків, які йдуть товарно-матеріальних цінностей, які йдуть на закупівлю нафтопродуктів, які накуповуються через систему НАК "Нафтогаз України", "Укртранснафту" і інші державні компанії, осідає у приватних кишенях. За експертними дослідженнями, близько 40 відсотків грошей, які йдуть по системі державних закупівель, залишаються у корумпованих кишенях тих людей, які здійснюють ці закупівлі. Ми пропонуємо кардинально змінити підходи державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p3" xml:lang="uk">Перше. Ми пропонуємо розповсюдити цей закон на всі державні компанії, де країна володіє 51 і більше відсотка власності. Це дасть можливість контролювати державні закупівлі на мільярди доларів, які проходять в енергетичній сфері.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p4" xml:lang="uk">Друге. Ми пропонуємо фактично зліквідувати процедуру закупівлі в одного учасника у тій формі, в якій вона існувала, а саме: коли застосування норми про закупівлю в одного учасника закуповували товари, роботи і послуги тільки у того учасника, якого визначав чи то Прем'єр, чи то Президент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p5" xml:lang="uk">Третє. Ми пропонуємо суттєво скоротити терміни державних закупівель. Мова іде про двох і трьохкратне скорочення цих термінів для того, щоб школа, лікарня, дитячий садок, інші заклади могли швидко проводити прозору процедуру публічних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p6" xml:lang="uk">Наступне. У нашому законопроекті розкривається вся інформація щодо того, як здійснюється державна закупівля, хто бере участь і на яких підставах і умовах той чи інший суб'єкт хоче виграти тендер на державні закупівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p7" xml:lang="uk">Також ми надаємо право громадськості бути присутнім при проведенні державних закупівель. І посилюємо громадський контроль за процедурою витрачання мільярдних коштів державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p8" xml:lang="uk">Також ми звертаємося з тим, щоби в даному законопроекті не включати норму про електронні троги так як ця норма є невідпрацьованою і може призвести до того, що буде використовуватися як механізм уникнення прозорої процедури закупівель. Наш підхід дає можливість зробити державні закупівлі прозорими, відкритими, конкурентними і такими, як відповідають європейським стандартам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p9" xml:lang="uk">Звертаюся до членів парламенту з проханням проголосувати і підтримати цей закон. Якщо ми його приймемо, це буде означати, що ліки не будуть купувати в чотири рази дорожче, як їх купують, що не будуть наживатися на дитячому харчування, що в системі "Нафтогаз України" не будуть купувати на 400 відсотків дорожче те, що сьогодні вартує. І що всі державні компанії, які підпадуть під дію цього закону, будуть прозоро, публічно публікувати інформацію і виключно на конкурентних умовах закуповувати будь-які товари і послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u140.p10" xml:lang="uk">Прошу підтримати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Дякую. Арсеній Петрович, ви знаєте, що депутатські фракції деякі зверталися з пропозицією посилити блок електронних закупівель. І я прокоментую, що домовились, щоб зараз не ламати цей закон і його прийняти в цілому, представники депутатських груп внесуть окремі зміни до цього закону, які стосуються виключно електронних процедур щодо їх використання, щодо більш прискореного режиму проведення закупівель і об'єктивного режиму проведення закупівель. Такий закон найближчим часом буде внесений, і я сподіваюся, зразу прийнятий парламентом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u141.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, народний депутат Мирний Анатолій Аркадійович, вибачаюсь, Олександр Борисович. Буде виступати? Пане Олександре? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Олександр Борисович подав альтернативний закон, я сподіваюсь, що ми знайдемо консенсус, щоби один зараз прийняти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u141.p3" xml:lang="uk">Це Максюта Анатолій, да, да.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:36:01">13:36:01</time></note>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Олександр Мирний, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u142.p2" xml:lang="uk">Дякую, Олександр Валентинович, за надану можливість виступити. У нас розроблений і зареєстрований альтернативний законопроект, який має номер 4587-1. Але назва "альтернативний", вона, на жаль, обмежує те, що ми там написали. Тому що це альтернативний, це фактично доповнений і трохи розширений урядовий законопроект. Але так як у нас у парламентські термінології немає таких слів, тому він називається альтеративним.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u142.p3" xml:lang="uk">Що я хочу сказати від імені фракції всеукраїнське об'єднання "Свобода". Те, що сказав Прем'єр-міністр – це свята правда. І основне., тіньовий капітал, основні джерела збагачення – це якраз є тендерні закупівлі. І зрозуміло, що ці потоки треба перекривати. І позиція нашої фракції, хочу наголосити на цьому, завжди була, є і буде державницькою. У нас немає вузько політичних інтересів. І ми завжди підтримували і підтримуємо те, що йде на користь державі, іде на користь країні, іде на користь народу, українському народу. Тому ми будемо підтримувати урядовий законопроект. Ми будемо, якщо він пройде, а я впевнений в тому, що він пройде, ми будемо подавати ті пропозиції, які є в нашому законопроекті і які на наш погляд важливі і суттєві, до розгляду в якості поправок до другого читання. І ми ініколи не будемо не натискувати на кнопки, не будемо не голосувати тільки тому, що там немає наших прізвищ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u142.p4" xml:lang="uk">Тому закликаємо, до речі, і інші фракції і парламентські групи пам'ятати про те. що, в першу чергу – Україна, все інше – це у другу, третю і в п'яту чергу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Тому ми підтримуємо урядовий законопроект і закликаємо депутатів проявити своїм голосуванням державницьку позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Дякую, Олександре Борисовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u145.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте запишемося на виступи. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u145.p3" xml:lang="uk">Комітет, будь ласка, поки запис іде не виступи, дуже коротко. Андрій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:39:24">13:39:24</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати! У Комітет з питань економічної політики надійшло два законопроекти – 4587, урядовий, що стосується державних закупівель, та 4587-1 народного депутата Мирного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u146.p2" xml:lang="uk">9 квітня протокол номер 24 Комітет з питань економічної політики розглянув дані законопроекти і прийняв відповідні рішення: рекомендувати Верховній Раді України підтримати законопроект 4587, так званий урядовий, за основу та в цілому з наступними зауваженнями. І хотів би, пане Голово, декілька слів сказати для стенограми, що пропонується комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u146.p3" xml:lang="uk">Перше, в частині третій статті другої абзац другий викласти в доступній редакції: товари, роботи та послуги, пов'язані з розробленням дизайну, виготовленням захищеного паперу, банкнот, монет і державних нагород України, їх зберіганням, транспортуванням та обліком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u146.p4" xml:lang="uk">Абзац 20 викласти в такій редакції: послуги, закупівля яких здійснюється банками для надання ними банківських послуг та проведення банківських операцій відповідно до Законів України "Про банки і банківську діяльність та про Національний банк України. Доповнити трьома новими абзацами такого змісту. Перший: "Послуги, які надаються Національним банком України відповідно до Закону про Національний банк України". Абзац другий: "Бланки документів, що посвідчують особу та підтверджують громадянство України – паспорти, бланки документів, що посвідчують особу та підтверджують її спеціальний статус, бланки інших документів, які відповідно до законодавства України потребують використання спеціальних елементів захисту, марки акцизного податку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Дайте можливість завершити виступ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p1" xml:lang="uk">виключно, які виготовляються підприємствами, що входять до сфери управління Національного банку України, а також товари роботи і послуги, необхідні для їх виготовлення, це виключно до Національного банку".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p2" xml:lang="uk">Третій абзац: "Послуги з провадження наукової, науково-технічної діяльності, які фінансуються на конкурсній основі в порядку визначеному статтею 33 закону України про наукову і науково-технічну діяльність".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p3" xml:lang="uk">Наступне зауваження, абзац. останній абзац частини першої статті 10 викласти в такій редакції: "Інформація для оприлюднення на веб-порталі уповноваженого органу може подаватися у формі електронних документів. Способи ідентифікації автора електронного документу та випадки, коли застосування електронно-цифрового підпису є обов'язковим, встановлюється Кабінетом Міністрів України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p4" xml:lang="uk">Тепер, у статті 12 частину другу викласти в наступній редакції: "Процедури закупівлі, передбачені частиною першою цієї статті можуть застосовуватися із використанням електронних засобів. У таких випадках не застосовується положення, щодо письмової форми використання печатки та інші норми цього закону, які не відповідають суті використання електронних засобів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p5" xml:lang="uk">Електронні засоби, які використовуються під час здійснення процедур закупівель, повинні бути загальнодоступними і гарантувати не дискримінацію, а рівний доступ до інформації всім учасникам процедур закупівель. Випадки та порядок застосування процедур закупівлі із використанням електронних засобів, у тому числі способи ідентифікації учасників процедури закупівлі, авторів електронних документів, включаючи випадки, коли застосовується електронний цифровий підпис, коли інші способи ідентифікації. та вимагати до електронних засобів. повинні встановлюватися Кабінетом Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p6" xml:lang="uk">Наступне зауваження. Пункт 7 частини другої статті 22 викласти в такій редакції. Уважно! "Проект договору із зазначенням умов, які можуть бути змінені, чи характеру умов, якими може бути доповнений договір, відповідно до пропозицій конкурсних торгів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p7" xml:lang="uk">Частину третю статті 31 викласти в наступній редакції: "Укладення договору про закупівлю здійснюється замовником шляхом надсилання учаснику повідомлення про остаточний акцепт його пропозицій". Мається на увазі, щоб не було зловживань, коли не підписують переможцям конкурсу відповідні договори. Таке повідомлення разом з пропозицією конкурсних торгів, остаточно акцептоване замовником, оприлюднюється відповідно до статті 10. І привести статтю 10 у відповідність до даного зауваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p8" xml:lang="uk">Абзац дев'ятий частини другої викласти в такій редакції: "Проект договору із зазначенням умов, які можуть бути змінені, чи характеру умов, якими може бути доповнений договір, відповідно до пропозицій конкурсних торгів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p9" xml:lang="uk">Шановні друзі, в "Прикінцевих положеннях" пропонується. У нас була дискусія: включити до даного законопроекту, коли проводиться тендер за критерієм найнижчої ціни, реверсивні аукціони. Але ми прийняли з Міністерством економіки і комітет спільне рішення, що ми напрацюємо буквально на наступному тижні окремий законопроект, де пропишемо цей механізм, щоб. делегувати ці повноваження Кабінету Міністрів і в парламенті, я думаю, що у нас в комітеті буде спільна позиція, з формулюванням "реверсивних аукціонів при державних." розробити. Ми прийняли рішення в двохмісячний термін розробити даний законопроект і винести його в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u148.p10" xml:lang="uk">Дякую за увагу. Прошу всі фракції проголосувати за даний законопроект за основу та в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ну є бажаючі виступати, я не можу не дати можливість виступати нашим колегам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u149.p2" xml:lang="uk">Я прошу. є без виступів, шановні колеги, пропозиції. Ні. Є наполягання, наполягають. Будь ласка, народний депутат Томенко, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:46:42">13:46:42</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я би думав, що ми могли би найти трошки більше часу для того, щоб цю принципову дискусію обговорити, бо для мене важливо згадати наші попередні "щасливі" (в лапках) тендерні роки, коли не було сесії і тижня, коли нам уряд не пропонував відмовитися від конкурсу по тендерних закупівлях. От приходили в сесійну залу і говорили, що буде. в країні, якщо ми додумаємося на тендерних умовах закуповувати газ, нафту, там ще щось і так далі. І у мене питання до правоохоронних органів і до уряду. А коли ж ми дізнаємося і не лише ідеологів переписування тендерного законодавства, а й тотального розкрадання бюджетних коштів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u150.p2" xml:lang="uk">Мій один знайомий журналіст сказав, що можливо такий туристичний маршрут зробити по Україні, присвячений чиновникам і марнотратству. З гіпсу якісь дешеві бюсти зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u150.p3" xml:lang="uk">От у нас на Черкащині, де я народився, робити вертолітний майданчик за 135 мільйонів бюджетних коштів. Тулуб разом з урядом зробив такий гіпсик. Де Ларін за 175 мільйонів театр відремонтував, от ремонт 170 мільйонів, там тоже поставити. Де Богатирьова "швидкі допомоги" закуповувала, там теж її бюст поставити. Тому що у нас. ми ж. швидка коротка пам'ять у нас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u150.p4" xml:lang="uk">Ніби у нас не були розкрадені сотні мільярдів гривень, а ми сьогодні зійшлись та кажемо: ну ми зараз знову закон приймемо і все буде нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u150.p5" xml:lang="uk">Я, до речі, прочитав, Арсеній Петрович, не знаю, ДУС ви контролюєте з Олександром Валентиновичем? Там якусь недавно ягнятину таку закупили, що я хотів кілограм купити собі. Щоб депутатам дати попробувати, по 500 з чимось гривень. Тому, якщо ми кажемо, що ми починаємо нове життя, з десятого разу. То треба, перше, повідкривати кримінальні справи по тих всіх зловживаннях, які були. І сьогодні зробити публічним і відповідальним кожне використання бюджетних коштів. І робити це в такий спосіб, щоб і нові чиновники знали, що за це будуть нести відповідальність. Ми проголосуємо за цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Дякую. Будь ласка, Ганна Герман Партія регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:48:51">13:48:51</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u152.p1" xml:lang="uk">Пане Голово, прошу слово передати Кальцеву Сергію народному депутату України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, запрошую на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:49:03">13:49:03</time></note>
            <note type="speaker">КАЛЬЦЕВ С.Ф.</note>
            <u who="КАЛЬЦЕВ С.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, звертаю вашу увагу, зараз голосуватиметься проект не в тій редакції, яка була запропонована раніше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154.p2" xml:lang="uk">Виходить така ситуація, на реєстрацію уряд подає одну редакцію проекту. На нього Головне науково-експертне управління та інші робочі органи парламенту готують свій висновок. А потім на Пленарне засідання виноситься зовсім інша редакція. Редакція, яка містить у собі нібито зауваження Комітету з питань економічної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154.p3" xml:lang="uk">Я впевнений, що навіть деякі члени нашого комітету не знайомі повністю з тим, які саме зауваження вони пропонують до тексту проекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154.p4" xml:lang="uk">Тепер щодо самого проекту закону. Звертаю увагу лише на одне, в самому законопроекті Положень про електронний. аукціон не має взагалі. Але, в редакції за яку ми зараз голосуємо вони є. І не просто є, вони визначають навіть єдиного оператора відповідного електронного майданчика. Ним має бути Ощадний банк України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154.p5" xml:lang="uk">Тобто в законопроекті чітко прописується монополія одного суб'єкта. Як ви вважаєте, щоб на таку норму відповів Комітет з питань боротьби з організованою злочинністю та корупцією? А представники правоохоронних органів, як би на неї відреагувало суспільство. Шановні колеги, це лише один приклад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u154.p6" xml:lang="uk">Я вважаю, що такі маніпуляції з нормативними актами є неприпустимими. Тому ми, тобіш Фракція регіонів не голосуватиме за цей законопроект. А такі голосування більшістю ВР, будуть першими ознаками прояви колективної корупції та можливо вже сьогодні злочинної влади. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу, давайте ми всі віступи заслухаємо і дамо Прем'єр-міністру прокоментувати цю позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u155.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депут Пинзеник від фракції "УДАР".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:51:03">13:51:03</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u156.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановний головуючий. За два роки каденції Верховної Ради України ми розглядаємо вперше закон, який здатний нанести серйозного удару по корупції, по зловживанню, маніпуляціям і т.д. Ми дійшли до такого рівня зловживань по державних закупівлях, що з нами вже не хочуть говорити. Нам говорять: якій сенс надавати вам допомогу, якщо у вас все розкрадається. І причини, чому це відбувалося, добре зрозумілі вам. Непрозорі схеми, при яких можна обрати потрібного виконавця робіт, відккати, дисконти, зловживання. Це явище, яке охопило багатомільярдні закупівлі як державного, так і місцевого бюджету, так і за рахунок коштів державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u156.p2" xml:lang="uk">Незалежно від того, хто б нам що не радив, вирішіти цю проблему – це наша внутрішня справа і ми зобов'язані це зробити, це наш обв'язок. Мені трошки дивно чути про те, що цей закон, який зв'язаний з корупцією, при тому, що чинний закон – це був клондайк для тих, хто будував різного роду схеми. На жаль, до цього клондайку були в тій чи іншій мірі причетні присутні колеги, народні депутати України. Наш святий обов'язок сьогодні закрити схему. Чи є в цьому законі мождивості для поліпшеннz? Є. Я читав цей закон і є багато речей можна булро б зробити кращими. Але я звернувся до колег, ми сьогодні зобов'язані зробити перший рішучий крок, який робить цей закон. І я б хотів, щоб ми прислухалися до позиції уряду. І навіть в тому випадку, якщо уряд буде наполягати, щоб мінімізувати кількість правок, які вчора зробив Комітет з питань економічної політики, ми прислухалися до позиції уряду. Ми зможемо внести уточнення в цей закон після його прийняття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u156.p3" xml:lang="uk">Тому наша пропозиція і позиція фракції "УДАР" підтримати цей закон за основу і в цілому. Закрити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Я закликаю всіх народних депутатів реальним голосуванням прикластися до закриття до однієї з найбільших схем зловживань в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u159.p2" xml:lang="uk">Леонов, народний депутат, фракція "Свободи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u159.p3" xml:lang="uk">Народний депутат Кайда виступає замість нього.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:53:41">13:53:41</time></note>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги депутати, я буду говорити про конкретні проблеми, які можуть виникнути, якщо ми не врахуємо в цей закон деякі пункти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u160.p2" xml:lang="uk">Отже, пригадуємо, як ми вболіваємо за спорт, вболіваємо за фізичний розвиток, в першу чергу, наших дітей. Але специфіка функціонування сфери фізичної культури і спорту унеможливлює здійснення тривалої у часі процедури державної закупівлі згідно з встановленим порядком. Власне, ця специфіка на сьогоднішній день вимагає врахування різноманітних факторів, які суттєво впливають на досягнення достатнього рівня з фізичної підготовки спортсменів та мають забезпечити найвищі спортивні результати. У тому числі можливу зміну місць та строків проведення спортивних заходів, неможливість передбачення випадків травмування спортсменів, що унеможливлює їх участь у наступних заходах та вимагає заміну підготовки тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u160.p3" xml:lang="uk">Всі зазначені фактори неможливо передбачити на початку поточного року, коли формується та затверджується єдиний календарний план та відповідно план закупівель. Крім того, міжнародні федерації з видів спорту визначають місце, дату та час початку проведення спортивних змагань, що фактично обумовлює необхідність вирішення питання не вибору авіакомпаній, які діють на ринку авіаперевезень України, а вибору найбільш сприятливих дати та часу прильоту-відльоту, а також зручності маршруту для збереження функціональної готовності спортсмена для змагань, кількість пересадок, можливість відновлення після перельоту. Аналогічна ситуація виникає при вирішення питання придбання послуг з автоперевезення збірних команд України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u160.p4" xml:lang="uk">Що стосується послуг з оренди нежитлових приміщень, які знаходяться у державній і комунальній власності, для розміщення бюджетних установ, інформую, що більшість державних підприємств, установ та організацій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u162.p1" xml:lang="uk">що відносяться до сфери управління фізичної культури і спорту, а також більшість дитячо-юнацьких спортивних шкіл, яких в Україні 1639, шкіл вищої спортивної майстерності – 32, як правило, не мають власних приміщень і розміщуються в орендованих. Відсутність адміністративних приміщень призведе до щорічного проведення конкурсних торгів щодо оренди таких приміщень з метою подальшої діяльності. А відсутність ритмічного фінансування на початку року унеможливлює проведення цієї процедури.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u162.p2" xml:lang="uk">Отже, що ми пропонуємо. Ми пропонуємо доповнити пункт 3 статті 2, це є стаття "Сфера застосування закону", пропонуємо наступними двома абзацами, на які тобто закон не розповсюджується. "Послуги з оренди нежитлових приміщень, які знаходяться у державній та комунальній власності, для розміщення бюджетних установ". І 2 пункт: "Послуги з авіаперевезень, автоперевезень, організації харчування, проживання, експлуатації спортивних споруд, спеціального обладнання та облаштування місць для проведення навчально-тренувальних зборів, спортивних змагань і заходів всеукраїнського та міжнародного рівня, лікарські та фармацевтичні препарати для збірних команд України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u162.p3" xml:lang="uk">Я прошу всіх підтримати всі фракції, у тому числі у нас найбільше міжфракційне об'єднання "За олімпійський спорт і рух". І тому я вважаю, що при врахуванні цих двох абзаців ми одностайно проголосуємо за даний законопроект. Дякую. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u163.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз час підходить до 14-ї години, відповідно до Регламенту, я продовжую засідання парламенту. Нам треба завершити це питання і обов'язково розглянути 4645, щоби був присутній Прем'єр-міністр.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u163.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, від фракції, Єремеєв Ігор Миронович. І Прем'єр-міністр виступає, друзі, за Регламентом давайте працювати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T13:57:57">13:57:57</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово, шановні народні депутати, питання державних закупок постійно стоїть перед владою і постійно піднімається українським народом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u164.p2" xml:lang="uk">Кожний народний депутат, який обирався на окрузі знає і чув про те, як відбуваються аукціони і проводиться закупка продуктів харчування для шкіл. Всі знають, як проводяться аукціони і закупка медичного обладнання для районних і обласних лікарень. І ми неодноразово чули про те, що саме через державні закупки виводяться кошти із державного бюджету. І саме цими можливостями, непрозорими можливостями користуються недобропорядні чиновники.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u164.p3" xml:lang="uk">"Суверенна європейська Україна" наполягає на тому, щоби ми сьогодні прийняли цей закон. Напевно в ньому є багато недосконалостей. Але це буде перший крок, коли вищий законодавчий орган і влада розірве цей заколдований круг. Коли ми покажемо українському народові, що Україна рухається в сторону Європи, що ми готові робити прозорі аукціони і цим самим зберегти мільярди державних коштів, коштів платників податків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u164.p4" xml:lang="uk">Але наша фракція наполягає на тому, щоби в "Прикінцевих положеннях" було записано, що уряд разом із Верховною Радою протягом двох місяців підготували закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Дайте звершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u166.p1" xml:lang="uk">підготували Закон про проведення електронних торгів реверсного аукціону. Це необхідно. Це дасть можливість малим підприємцям і приватним підприємцям прозоро приймати участь в аукціонах, що дасть меншу вартість для любого товару, продукції, який буде поставлятися для наших закладів. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u167.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u167.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу, Арсена Петровича прокоментувати ті зауваження, які тут лунали, зокрема від Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович, шановні члени парламенту! В першу чергу я хотів и звернутися до фракції Партія регіонів, якщо йдуть виступи вельмишановних народних депутатів України, які представляють волю народу України і обиралися до парламенту, то є прохання читати документи, на які ви посилаєтесь. В проекті уряду і в тому законопроекті, який зараз розглядається, немає ні слова ні про електронні торги, ні про монополію державного банку, ні про монополію будь-якого іншого комерційного підприємства. Тому, сподіваюсь, що ваша заява про те, що ви не готові голосувати за законопроект, не розцінюється з тієї точки зору, що Партія регіонів хоче залишити старий законопроект, за яким половина з трьохсот мільярдів розтягується по кишеням. І переконаний, що Партія регіонів підтримає прозорий, конкурентний і чесний процес державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u168.p2" xml:lang="uk">Що стосується правок, які внесенні, шановний Олександр Валентинович, їх важко почути на слух. Тому наша пропозиція полягає в наступному. Технічно доопрацювати правки, які стосуються виключно спеціальних товарів і послуг: паспорти – зрозуміло; послуги Національного банку – зрозуміло? послуги, які закуповуються банками виключно для виконання їхньої основної функції по Закону про банки і банківську діяльність – зрозуміло. І технічно це можна підтримати. Що стосується електронних торгів і всього іншого, є прохання перенести, навіть не включати це в тіло законопроекту. Треба буде – доопрацювати зімни і доповнення, в тому числі і по іншим питанням, які треба дополірувати. Проголосуємо цей законопроект, нічого в світі досконалого нема, будемо його вдосконалювати. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Арсен Петрович. Я думаю, що пропозиція керівника фракції, щоби в "Перехідні положення" дати доручення відпрацювати електронну систему платежів, вона коректна і вона не змінює зміст закону, а дійсно, уряд разом з депутатами може це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u169.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, всі виступили? По спорту, також я просив би, щоб, це також специфічний товар, як і Нацбанк, щоб ми також врахували ті пропозиції, про які говорили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u169.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, з урахуванням пропозицій Прем'єр-міністра. Я прошу всіх депутатів сісти на свої місця. Це дуже важливе питання. Щоб потім ми не говорили, що кнопка не спрацювала. Це – питання боротьби з тотальною корупцією, з наймасштабнішою корупцією, яка є в Україні – це державні закупівлі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u169.p4" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, щоб потім і Державне управління справами, ніхто не могли там ні гов'ядину купувати, ні яловичину, ні якісь інші речі за завищеними цінами, щоб не привласнювали бюджетні кошти через вигляд державних закупівель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u169.p5" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, я прошу сісти на свої місця і підтримати проект Закону. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Шановні колеги! Ну, от, Валерій Михайлович, будь ласка, слово. Ну, от давайте не зривати голосування. Одну хвилину.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T14:03:25">14:03:25</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u170.p1" xml:lang="uk">Я дуже дякую! Дуже дякую, Олександр Валентинович, але я не зриваю голосування. Я думаю про те, що ї підприємства громадських організацій інвалідів, є підприємства інвалідів. Я прошу, уряд Азарова зняв преференційну поправку, 15-відсоткову, для підприємств громадських організацій інвалідів. Зняли. Азаров зняв, і зараз її знову немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u170.p2" xml:lang="uk">Я прошу повернути те, що було при уряді Тимошенко і інших урядах, які бачили проблеми інвалідів працюючих. Підтримати прошу преференційну поправку для підприємств громадських організацій інвалідів. Готовий дати редакцію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я почув пропозицію. Шановні колеги, я дивлюсь на Уряд. Пропозиції будуть. Це не остання редакція. Ми зможемо вносити зміни до закону. Але зараз, шановні колеги, я прошу сісти на свої місця. Колеги, давайте. Ну, я бачу руки.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p2" xml:lang="uk">Колеги, ну, ми зриваємо голосування!</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, я по спорту сказав. Я ж сказав: з урахуванням пропозицій, які сказав Прем'єр-міністр. Тому, шановні колеги, я прошу сісти зараз і продемонструвати свою громадянську позицію і наше прагнення боротися з корупцією. Прошу голосувати за основу і в цілому законопроект з урахуванням тих поправок, про які була. 4587.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, голосуємо. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> За основу і в цілому, я сказав.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T14:05:11">14:05:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p5" xml:lang="uk">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу, от давайте зараз по фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 1, позиція зрозуміла по боротьбі з корупцією, "Батьківщина" – 70, "УДАР" – 25, "Економічний розвиток" – 30, "Суверенна європейська Україна" – 32, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 31.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u171.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ще раз хочу сказати. Валерій Михайлович, давайте ви не будете зривати прийняття рішення. Будь ласка, я прошу як Прем'єр-міністр прокоментувати пропозицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u172.p1" xml:lang="uk">Шановний Валерій Михайлович, шановні народні депутати України, законів досконалих не буває. Є закони, які треба постійно вдосконалювати. Якщо зараз ми почнемо з голосу включати зміни до цього закону, то краще його вже не приймати. Тому зараз кожен буде лобіювати ту чи іншу дірку в законопроекті. Тому при всій повазі до всіх членів парламенту, дорогі друзі, прийняли закон, далі, знову робоча група, допрацювали, внесли зміни. І будемо таким чином врегульовувати всі питання, які піднімалися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u173.p1" xml:lang="uk">Значить, шановні колеги, я дуже прошу опустити руки, тому що зараз кожен буде. Я почну одному давати слово – 20 рук буде і кожен буде зараз з голосу робити корекцію закону. Уряд відповідає за боротьбу з корупцією і ми повинні тут його підтримати. Наша корекція, будь ласка, зміни до закону будемо ставити позачергово. Тому, шановні колеги, я прошу сісти всіх на свої робочі місця і проголосувати повернення до цього питання. Прошу, прошу, шановні колеги, повернутися до цього питання. Колеги, я бачу, що там іде дискусія в залі, вместо того, щоб сідати і голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u173.p2" xml:lang="uk">Колеги, я бачу, що ми зараз не наберемо голоси, тому що депутати надто активно дискутують це питання. Прошу голові комітету дайте профільному слово для того, щоб ми могли прийняти рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T14:07:25">14:07:25</time></note>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u174.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні народні депутати, я би попросив уважно ще раз послухати, що я говорив з трибуни. Я сказав, що ми пропонуємо підтримати запропоновану редакцію з прийнятими на комітеті зауваженнями. І в "Прикінцевих положення" ми взяли зобов'язання: за два місяці підготувати законопроект змін з урахуванням оцих всіх побажань, особливо пан Сушкевич, пан Швайка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u174.p2" xml:lang="uk">Дуже важливі питання, пане Голово: послуги за перевезення для спортсменів, для експлуатації спортивних споруд, спеціального обладнання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАЙДА О.П.</note>
            <u who="КАЙДА О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u175.p1" xml:lang="uk">Я не Швайка – я Кайда.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ІВАНЧУК А.В.</note>
            <u who="ІВАНЧУК А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u176.p1" xml:lang="uk">Кайда, я вибачаюсь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u176.p2" xml:lang="uk">Пане Голово, поставте ще раз, бо не спрацювали карточки в деяких народних депутатів. Не спрацювали картки, поставте повторно за прийняття за основу і в цілому даного законопроекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, для того, щоб я поставив за основу і в цілому, я прошу повернутися до розгляду цього питання Верховній Раді. Прошу проголосувати повернення до цього закону, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T14:08:50">14:08:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p2" xml:lang="uk">За-229</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято. На межі, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p4" xml:lang="uk">Я прошу зараз зразу проголосувати за основу і в цілому. Прошу голосувати. Я прошу за основу і в цілому голосувати цей закон, за основу і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T14:09:12">14:09:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p5" xml:lang="uk">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p7" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 0, "Батьківщина" – 73, "УДАР" – 31, "Економічний розвиток" – 28, "Суверенна європейська Україна" – 31, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u177.p9" xml:lang="uk">Включіть мікрофон Прем'єр-міністра, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u178.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, дозвольте також до вас звернутися ще з одним проханням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u178.p2" xml:lang="uk">Зараз на митниці близько 150 автомобілів з медичними препаратами і медичними виробами, які не розмитнюються. Не розмитнюються в силу того, що нам треба зараз прийняти рішення і узгодити норми Митного кодексу. І зменшити з 20 відсотків ПДВ на медичні препарати на 7 відсотків. Тому, Олександр Валентинович, є прохання, щоби зараз члени парламенту розглянули законопроект, який дасть можливість зменшити ПДВ з 20 на 7 відсотків і розмитнити медичні препарати і медичні вироби, які скопилися на митниці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u179.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я прошу заспокоїтись. Є пропозиція, дійсно, зараз розблокувати проблему. Сотні машин стоять на митниці з ліками. Для того, щоб здешевити вартість ліків, колеги, є прохання підтримати цей проект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u179.p2" xml:lang="uk">Я прошу, шановні колеги, давайте сядемо на свої місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u179.p3" xml:lang="uk">Це прохання уряду. Я думаю, що це прохання всіх наших виборців. Ліки треба здешевити, це нормально, це гуманно, незалежно від того, це влада чи опозиція. Я прошу, шановні колеги! Можемо ставити на голосування. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Ми обговорювали це питання, коли включали його до порядку денного. Детально його обговорювали. Я прошу. я звертаюся до фракції "УДАР". Ми будемо голосувати?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u179.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, репліка. Це №4645</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ПАЦКАН В.В.</note>
            <u who="ПАЦКАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u180.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, фракція "УДАР" готова голосувати за цей даний законопроект, якщо буде виключена одна норма: акцизний збір на автомобіль з 0,8 до 2,3. І не треба спекулювати, не треба накручувати, що ніби ліками ви прикриваєтесь. Якщо ви включаєте цю норму, тоді фракція "УДАР" за ліки голосувати буде. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u181.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте, щоб прийняти рішення, підтримується ця пропозиція. Урядом підтримується. Прошу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u181.p2" xml:lang="uk">№4645 закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u181.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я бачу руку. Шановні колеги, я прошу сісти на свої місця. Те, що вніс Валерій Пацкан пропозицію, урядом підтримується. Я не заперечую проти цієї норми. Прошу сідати на місця і прийняти рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u181.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, я бачу руку голови профільного комітету. Віталій Хомутиннік, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T14:12:19">14:12:19</time></note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННІК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u182.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович! Ми на третю годину збираємо комітет. На комітеті ми маємо виписати певні технічні речі. І в тому числі дописати ті питання, які ми узгоджували з вами на Погоджувальній раді. В тому числі по дивідендах, і по депозитах виписати правильно ці речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u182.p2" xml:lang="uk">Тому у мене прохання поставити це на 16 годину і проголосувати в цілому з урахуванням тих позицій, про які ми говорили. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u183.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово комітету, шановні колеги, давайте так, я знаю, що о 16 годині у нас не буде кількості депутатів необхідної для прийняття закону. Ви також добре це знаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u183.p2" xml:lang="uk">Була пропозиція щодо до першого січня продовжити норму по оподаткуванню дивідендів. Коли ми враховуємо цю норму, ми можемо приймати закон?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u183.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, можемо? Можемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u183.p4" xml:lang="uk">Я прошу давайте зараз, я прошу підтримати, шановні колеги, з пропозиціями, які оголосив Валерій Пацкан, і з пропозиціями про які я сказав, з урахуванням позиції профільного комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u183.p5" xml:lang="uk">Пинзенику Віктору Михайловичу слово дайте. Це закон 4645, Віктор Михайлович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T14:13:39">14:13:39</time></note>
            <note type="speaker">ПИНЗЕНИК В.М.</note>
            <u who="ПИНЗЕНИК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u184.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я пропоную підтримати цей проект закону, врегулювати ті проблеми, які є. І не пхати до цього закону норми, які стосуються дивідендів. Ми не маємо права, коли в такій скрутній ситуації частина людей далеко не бідних користується пільговими ставками оподаткування дивідендів. Ми не можемо цього допустити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u185.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон прем'єр-міністру.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u186.p1" xml:lang="uk">Я Звертаюсь до керівника комітету, пана Хомутинніка Віталія Юрійовича. Віталій Юрійович, є наступна пропозиція до вас. Ми не будемо сьогодні приймати 4647 і інші закони по Митному кодексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u186.p2" xml:lang="uk">Розумієте, да?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u186.p3" xml:lang="uk">Тобто, це означає, що, якщо би ми зараз прийняли цей законопроект в редакції за виключенням акцизу на автомобілі, призупинили до 1 липня 2014 року норму. І до 1 липня 2014 року ми би з вами напрацювали остаточну редакцію законопроекту про оподаткування пасивних доходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u186.p4" xml:lang="uk">Є пропозиція така: давайте зробимо цей крок, тому що я вам скажу: у вас буде важіль впливу на уряд. Якщо ми не підемо на зустріч в цьому питанні, ви не проголосуєте за зміни до Миного кодексу. Логічно? Логічно. Тому давайте, ми вам пропонуємо проголосувати за цей законопроект так як він є, за виключенням норми, про яку сказала партія "УДАР", протягом. До 1 липня ми з вами напрацюємо спільно модель оподаткування пасивних доходів і таким чином ми і бюджет не зменшимо, і знайдемо спільне рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u187.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, можна ставити на голосування? Можемо. Давайте спробуємо. Я бачу знову руку, Віталій Хомутиннік. Будь ласка, голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-04-10T14:15:42">14:15:42</time></note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННІК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННІК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u188.p1" xml:lang="uk">Шановний Арсеній Петрович, безумовно, ми погоджуємося, тому що ці речі, їх треба виправляти. Але щоб ми зараз не зробили так, щоби потім знову виправляти те, що зараз проголосуємо. Так як було з антикризовим законом. Тому є пропозиція: зараз голосуємо в першому читанні і через 2 години голосуємо в цілому о 16-й за цей закон. За дві години нічого в країні не зміниться.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u189.p1" xml:lang="uk">Арсеній Петрович, можемо?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u190.p1" xml:lang="uk">Я категорично підтримую, тільки є одна річ, щоб потім за дві годиними голоси не шукали по парламенту. Тому що стоять на митниці ліки, вимагають платити 20 відсотків, тому, Віталій Юрійович, тут хороших рішень немає, є погане і дуже погане. Я розумію, що деяка частина не хоче платити податок на багатих. Буває. Але давайте напрацюємо цей вариант до 1 липня і приймемо 1 липня правильне рішення. Ми і так його відтерміновуємо, Віталій Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу шановних народних депутатів заспокоїтися, сісти на свої робочі місця.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p2" xml:lang="uk">Це дуже важливе питання, воно стосується мільйонів наших громадян, це стосується зменшення вартості на ліки. Це стосується багато інших регулюючих процесів, які необхідно реалізувати для того, щоб система працювала, і адміністрування податків тощо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p3" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, я прошу.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю на голосування і прошу всіх підтримати. Прошу голосувати 4645 Закон за основу і в цілому. Прошу голосувати. Я прошу на свої місці, шановні колеги, бігом, тому що не встигнете нажати на кнопку.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T14:17:47">14:17:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p5" xml:lang="uk">За-204</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p7" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 0, 71 – "Батьківщина", 30 – "УДАР", 7 – "Економічний розвиток", 31 – "Суверенна європейська Україна", 33 – "Свобода", 0 – Компартія, позафракційні – 32.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, я зараз дам слово з мотивів, знову образи підуть в один, в інший бік, для того, щоб взагалі нічого не прийняти. Тому я прошу, без образ давайте обійдемося зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу, давайте варіант тоді в першому читанні, те, що пропонували, о 16 годині повертаємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u191.p10" xml:lang="uk">Арсенію Петровичу, ну я не бачу зараз можливості прийняти. Я можу ще раз поставити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u192.p1" xml:lang="uk">Я можу втретє звернутися. Ми пропонуємо відтермінувати на два місяці питання оподаткування багатих людей для того, щоб врегулювати остаточну ставку. Нам зараз ставлять вимогу: скасуйте взагалі податок на багатих людей. Ну, ми не можемо з цим погодитися як уряд. Не можемо і не будемо з цим погоджуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u192.p2" xml:lang="uk">Ми готові до того, щоби врегулювати питання адміністрування і ставки. Ми готові до того, щоб протягом двох місяців змінити механізм адміністрування і нарахування податків. Ми готові до того, щоб на два місяці відтермінувати введення цього пункту. І ми звертаємося до відповідної фракції. Дайте голоси, проголосуйте за законопроект, і ми протягом двох місяців внесемо спільно відповідні зміни.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я можу ще раз ставити на голосування? Можу. Я прошу, шановні колеги, давайте ще раз спробуємо це зробити, ну це відповідальність перед людьми, давайте проявимо патріотизм і моральність. Для цього давайте повернемося до цього питання. Дякую за допомогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ставлю на голосування пропозицію повернутися до розгляду Закону 4645. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T14:20:11">14:20:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p3" xml:lang="uk">За-222</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, я єдиний варіант бачу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p6" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. 0 – Партія регіонів, 73 – "Батьківщина", 32 – "УДАР", 19 – "Економічний розвиток", 30 – "Суверенна європейська Україна", 33 – "Свобода", Компартія – 0, позафракційні – 35.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, не з'явилося нових бажаючих проголосувати? Є? Колеги, я ще раз кажу, давайте самі себе не компрометувати. Я прошу, колеги, я прошу, давайте сядемо на місця. Давайте підтримаємо, друзі, ну наших же громадян треба підтримати. На кордоні стоять фури з ліками, які не можуть заїхати в Україну, тому що треба зменшити податок, щоб вони були дешевші, колеги. Я прошу, давайте без торгів. Давайте приймемо це рішення. Прошу, шановні колеги, прошу. У нас не вистачає 4 голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p8" xml:lang="uk">Я звертаюся до всіх фракцій, в першу чергу коаліції, я звертаюся до опозиції. Шановні колеги, давайте все ж таки просуватися, а потім уже будемо корегувати закони, які приймаємо. Ну треба зараз негайно це робити. Прошу, шановні колеги, ще раз повернутися до цього питання. Не буде повернення, значить будемо в 4 години продовжувати працювати над цим процесом. Прошу, шановні колеги, ще раз мобілізуватися, видохнути і гідно проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p9" xml:lang="uk">Прошу підтримати пропозицію щодо повернення до розгляду Закону 4645. Прошу голосувати. Сильніше тисніть, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-04-10T14:21:58">14:21:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p10" xml:lang="uk">За-220</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p11" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-04-10-m0.u193.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги, перерва до 4-ї години. Повернемося до цього питання після 4-ї години, після перерви.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
