<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="7">7</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/5647.html</idno>
               <date when="2014-07-01">2014-07-01</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2014-07-01">2014-07-01</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 01 липня 2014</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ П'ЯТДЕСЯТ СЬОМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">1 липня 2014 року, 10 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України О.В.ТУРЧИНОВ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p1" xml:lang="uk">Доброго ранку, шановні народні депутати! Прошу сідати на свої робочі місця і підготуватися до реєстрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p2" xml:lang="uk">Поки народні депутати готуються до реєстрації, я за традицією повідомляю, що сьогодні святкують день народження народні депутати Дем'янко Микола Іванович і Самойленко Василь Петрович.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p3" xml:lang="uk">Прошу включити систему "Рада" і провести реєстрацію народних депутатів.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T10:04:06">10:04:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p4" xml:lang="uk">В залі зареєстровано 295 народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p5" xml:lang="uk">Верховна Рада розпочинає свою роботу. Шановні колеги! Я мав можливість сьогодні зранку спілкуватись з міністром оборони і з міністром внутрішніх справ. І інформую вас, що зранку відновлена активна фаза антитерористичної операції. Наші Збройні Сили наносять удари по базам і опорним пунктам терористів.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я хочу нагадати вам, що 26 червня поточного року на 73 році пішов з життя визначний український державний та політичний діяч, Герой України, народний депутат України I, II, III, IV i VI скликань, двічі Голова Верховної Ради України, секретар Ради національної безпеки і оборони України Іван Степанович Плющ. Прошу вшанувати пам'ять Івана Степановича Плюща хвилиною мовчання.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>(Хвилина мовчання)</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p7" xml:lang="uk">Прошу сідати. Відповідно до статті 25 Регламенту Верховної Ради України, у вівторок ми маємо можливість для виступів уповноважених представників депутатських груп і фракцій. Нагадаю, виступи відбуваються протягом 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p8" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, записатися на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p9" xml:lang="uk">Прошу, враховуючи наявність людей біля парламенту включити озвучення, щоби люди могли чути те, що відбувається у Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u1.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, слово надається представнику фракції Партії регіонів, народному депутату Левченко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:06:46">10:06:46</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО М.О.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u2.p1" xml:lang="uk">Шановне громадянство, пані та панове! В першу чергу я хотів би звернутися з цієї трибуни, з Верховної Ради України від імені фракції Партії регіонів та від себе особисто до громадян, мешканців західної України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u2.p2" xml:lang="uk">Шановні, вас знову зрадили. Те, що відбувається зараз - це зрада. Я добре розумію, що для таких як я, котрі народилися на сході, хто розмовляє російською мовою, хто залишилися у Партії регіонів, немає 100 відсоткової довіри. Але вас зрадили зараз ті, кому ви на 100 відсотків довіряли. У кого ви вірили, хто давав вам обіцянки на Майдані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u2.p3" xml:lang="ru">Сегодня вступает в силу отмена выплаты матерям за рождение второго, третьего ребенка. То, что было, когда здесь в Верховной Раде было большинство у Партии регионов. Сегодня вступает в силу НДС на лекарства. И вырастут цены на лекарства, вы будете больше платить за лекарства. Сегодня вступает в силу закон, по которому вы будете больше платить за жилищно-коммунальные услуги. Заморожены пенсии, заработные платы и социальные выплаты. Сегодня вы стали беднее. Куда же идут ваши деньги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u2.p4" xml:lang="ru">За то время, с момента государственного переворота в Украине, Национальный банк и руководство Национального банка выделило. Вы не свистите, а послушайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u3.p1" xml:lang="uk">Я хочу, шановний депутат, вам дати пораду: або припиняйте свій виступ, або виступайте відповідно чинного законодавства.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО М.О.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u4.p1" xml:lang="ru">Я прошу прощения, я выступаю согласно закона и говорю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u5.p1" xml:lang="uk">Переворот – це у вас був. Коли ви Януковича, злочинця, до влади привели, це був державний переворот. Тому, будь ласка, відповідно до закону виступайте.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО М.О.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u6.p1" xml:lang="ru">Я понимаю, что то, что я хочу сейчас сказать, неприятно нынешней власти, но коррупция осталась, социальные стандарты не повышены, власть работает сама на себя. Более 50 миллиардов гривен Национальный банк по руководством Кубива, которого выбрала эта власть, выделил на рефинансирование коммерческим банкам. В 2013 году эта сумма была 30 миллиардов. Вместо 3 миллиардов 15 миллиардов выделено банку Коломойского – "Приватбанку". Куда ушли эти деньги? Это деньги с ваших замороженных зарплат. Это деньги с ваших замороженных пенсий. Это деньги, которые должны были идти матерям, социальные стандарты и так далее. Это деньги, которыми вы будете расплачиваться за повышенные тарифы на ЖКХ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u6.p2" xml:lang="ru">Дальше. Нас обманули. Нам обещали децентрализацию власти. Нам обещали, что больше не будут исключительные полномочия у Киева, а они будут во Львове, в Ужгороде, в Ивано-Франковске, в Донецке, в Одессе. Этого не будет. Проект Конституции, который предлагает власть, предусматривает абсолютную монополию власти в Киеве. Местные советы остаются абсолютно бесправными, Президент будет иметь право распускать любой местный совет (областной, районный, городской) и во Львове, и Донецке. Президент, представитель Президента будет иметь право вмешиваться в бюджет, снимать руководителей местного самоуправления, Президент буде иметь исключительное право назначать распорядителя государственным имуществом главу Фонда госимущества – это право забирается у парламента. Парламент представляет всю страну, народ имеет право решать, кто будет этим распоряжаться. Президент будет влиять на силовиков, Президент может без Верховной Рады снимать Генпрокурора, Президент может.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u7.p1" xml:lang="uk">Дякую. Не можу, ми не встигнемо відповідно до Регламенту, будь ласка, вам може хтось дати слово. Дякую. Будь ласка, народний депутат Розенко. Півхвилини, дайте можливість завершити виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:11:15">10:11:15</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕВЧЕНКО М.О.</note>
            <u who="ЛЕВЧЕНКО М.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u8.p1" xml:lang="ru">Шановні громадяни, мы за многое. Этот парламент за многое перед вами виноват. Безусловно, мы сделали много ошибок. Но, не стоит, не за то стояли люди на Майдане, для того, чтобы сегодня власть концентрировала все в руках и обогащалась. И мы, жители, те, кто родились на юго-востоке, сегодня становимся жителями "второго сорта", потому что сегодня власть обогащается и делает нас во всем виновными - это несправедливо. Ганьба вам!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u9.p1" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Розенко, фракція "УДАР", він передає слово керівнику фракції, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:11:59">10:11:59</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬЧУК В.А.</note>
            <u who="КОВАЛЬЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p1" xml:lang="uk">Дорогі українські громадяни, шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p2" xml:lang="uk">Віталій Ковальчук, фракція партії "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p3" xml:lang="uk">Ну перша задач нинішнього парламенту, підтримати вирішення проблеми тероризму на Донбасі. До агресії з боку Росії, Україна знала про подібні речі лише з історії та теорії інших країн. Тому наше законодавство щодо боротьби з тероризмом і досі потребує доопрацювання, деякі законопроекти з цього питання вже поставлені до порядку денного на цьому тижні, тут немає простих рішень. Тому ми пропонуємо, щоб такі законопроекти ми взяли за основу і в профільних комітетах опрацювали, і прийняли в цілому. Це стосується, наприклад, законопроекту 4912, який надає керівництву антитерористичної операції додаткових повноважень на місцях і зокрема щодо організації ефективної взаємодії між силовиками, і цивільними на звільнених територіях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p4" xml:lang="uk">Також необхідно вже сьогодні прийняти зміни до календарного плану нинішньої сесії і передбачити забезпечення роботи Верховної Ради до кінця серпня цього року. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Коли Голова Верховної Ради України може нас зібрати в будь-якому випадку на позачергове засідання, а до того ж ми зможемо працювати у наступному режимі: тиждень в сесійному режимі, тиждень для роботи з виборцями і тиждень для роботи в комітетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p5" xml:lang="uk">Друге велике питання, яке дійсно перед нами поставили після підписання Президентом України Петром Порошенко Угоди про асоціацію – це реформа законодавства для забезпечення європейської інтеграції України. Тут велика є роль Кабінету Міністрів, в усіх країнах, які пройшли вже шлях успішного приєднання до Європейського Союзу була налагоджена ефективна співпраця уряду і парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p6" xml:lang="uk">Щоб європейські законопроекти спершу спільно опрацьовували представники уряду і парламенту, а потім швидко приймалися, а не розбиралися в сесійній залі з листа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p7" xml:lang="uk">Третє. Необхідність ухвалення парламентом можливих рішень не скасовує нашого морального обов'язку пройти політичну люстрацію. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Для Верховної Ради така люстрація – це дострокові вибори.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p8" xml:lang="uk">Я хочу зазначити, що попередній виступ нашого народного депутата наочно підвереджує, що цей парламент повинен бути саморозпущений і ми повинні забезпечити проведення дострокових парламентських виборів.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p9" xml:lang="uk">До речі, деякі з вчинків, які роблять саморозпуск єдиним порядним шляхом для нашого парламенту, раз на раз проявляється в парламенті і досі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p10" xml:lang="uk">Наприклад, пропонується на цьому тижні розглянути законопроекти, які свого часу з порушенням законодавства розглядались в квітні минулого року на Банковій. Переконаний, що по цим законопроектам позиція парламенту повинна бути наступна, вони не пройшли відповідну процедуру і повинні бути розглянути в парламенті по повній процедурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p11" xml:lang="uk">І останнє. Фракція "УДАР" із тижня в тиждень пропонує розглянути проект закону, розглянути проект законопроектів, які б поліпшили життя в українській економіці. Є також низка законопроектів, які вимагає громадськість. Але ці законопроекти або взагалі не ставляться до порядку денного, або ставляться до порядку денного наприкінці порядку, таким чином вони не уможливлюють їх розгляд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u10.p12" xml:lang="uk">Тому ми ще раз наголошуємо на необхідності формування порядку денного таким, щоб всі необхідні для суспільства законопроекти розглядалися вчасно. Дякую за увагу. Слава Україні! (<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u11.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Тягнибок, фракція "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:16:16">10:16:16</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p1" xml:lang="uk">Слава Україні! Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p2" xml:lang="uk">Шановне товариство! Фракція "Свобода" підтримує вчорашнє рішення Ради національної безпеки і оборони щодо продовження антитерористичної операції. Але ми, чесно кажучи, є подивовані, що сьогодні в парламент ми не отримали відповідного подання від Президента і рішення РНБО щодо введення воєнного стану на території Донецької і Луганської областей – на території українського Донбасу.(<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p3" xml:lang="uk">Справа в тому, що введення воєнного стану – це би був сигнал для всього українського суспільства, для всієї української держави. Все для фронту і все для Перемоги! Тоді би розуміли всі, і в галузі економіки, тоді би розуміли всі і в громадянському суспільстві, що ми маємо зараз першочергове завдання – перемогти окупантів, які сьогодні нищать нашу територію, які сьогодні прийшли збоку Російської Федерації для того, щоб знищити наш національний суверенітет. Ми протестуємо проти того, щоб в Україні було введено так зване "перемирье", бо це перемирье ні до чого не призвело заручники не були звільнені, удари військові проти України не були припинені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p4" xml:lang="uk">Більше того, етнічні чистки на території українського Донбасу далі продовжуються. Ми сумуємо, в результаті отриманої інформації, що загинув в катівнях через етнічні чистки керівник Луганської "Свободи" – Володимир Семистяга, професор Володимир Семистяга, керівник Луганської "Просвіти".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p5" xml:lang="uk">Це, товариство, є продовження знищення українців на своїй власній території. Саме тому ми вважаємо, що кроки української влади мають бути швидкими, чіткими і рішучими. А ми тут, в парламенті, повинні відкинути абсолютно усі пропозиції щодо законотворчого процесу і голосувати виключно за ті закони, які потрібно для нашої перемоги над окупантом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p6" xml:lang="uk">Крім того, ми абсолютно не розуміємо, що це за переговори з терористами? Як можна було проводити переговори та ще й з такими переговорниками, як проросійськими політиками – Медведчук і Шуфрич, які абсолютно ні до чого не призвели для нашої сторони, а навпаки – вони дали можливість для терористів ще більше укріпитися, ще більше стягнути з Росії важкої зброї, яка зараз використовується проти українських військових.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p7" xml:lang="uk">Крім того, ми сьогодні апелюємо до наших європейських партнерів. Товариство, ми не розуміємо тут, в Україні, що це за рішення – ви не продовжуєте санкції проти Російської Федерації? Де нова хвиля, де третя хвиля санкцій проти Москви для того, щоб Москва відчепилася від України? Як можна пояснити рішення австрійської влади про продовження будівництва Південного потоку разом з Москвою? Як можна пояснити те, що в такій ситуації Австрія сьогодні, як високого гостя, приймає Путіна? Ми не розуміємо, що це за вказівки канцлера Німеччини щодо введення в переговорний процес Медведчука? Ми не розуміємо, що це за заяви деяких італійських депутатів щодо припинення санкцій по відношенню до Росії? Весь світ сьогодні повинен підтримувати українську сторону. І наша апеляція є абсолютно категоричною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u12.p8" xml:lang="uk">Крім того, товариство, ми вважаємо, що окрім тих – надважливих законів, які потрібні для реалізації воєнного стану в Україні, ми все-таки маємо завершити процес люстрації в Україні. Ми вимагаємо наш Закон про люстрацію. Ми вимагаємо наш Закон про заборону Комуністичної ідеології. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Ми вимагаємо, щоб Міністерство юстиції таке подало суду і заборонити Комуністичну партію і Партію регіонів як ті партії, які ведуть сепаратистку, антиукраїнську, терористичну. Cлава Україні!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u13.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u13.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Симоненко, фракція Комуністичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:20:37">10:20:37</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p1" xml:lang="ru">Уважаемые граждане Украины! Как мы с вами сегодня наблюдаем, в борьбе за власть олигархи принесли в Украину войну, превратили страну в территорию не только внутренних межклановых разборок, но в территорию геополитических битв за рынки и ресурсы, битв, в которых гибнут ни в чем не повинные граждане Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p2" xml:lang="ru">Фракция Компартии обращает внимание на то, что так называемый мирный план Президента – это на самом деле сокращенный и крайне запоздалый плагиат того, что действительно мирного плана урегулирования, который еще в марте предложили мы, коммунисты, и который был публично озвучен с трибуны Верховной Рады.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p3" xml:lang="ru">Напомню, в начале марта, еще до проведения крымского референдума и отторжения полуострова от Украины, еще тогда, когда протесты на востоке против политики националистов и ультрарадикалов по насаждению взглядов и мировоззрения жителей одной части Украины другой носили жесткий, но мирный характер, Компартия заявила о необходимости немедленно сесть за стол переговоров. В соответствии с предлагаемым нами мирным планом должно было быть принято решение о немедленном разоружении всех незаконных военизированных формирований, согласованы и определены сроки, содержание изменений в Конституцию Украины, в первую очередь относительно расширения прав и обязанностей территориальных громад во всех сферах жизни экономики, гуманитарной политики, а также предоставление русскому языку статуса государственного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p4" xml:lang="ru">В предлагаемом нами мирном плане также должны были быть оговорены и согласованы сроки проведения всеукраинских референдумов по вопросу государственно-территориального устройства Украины, по вопросу присоединения к тем или иным международным организациям, согласованы позиции по проведению судебной реформы, прокуратуры, налоговой, отмены пенсионной и медицинской реформы, другие неотложные вопросы общественно-политических преобразований в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p5" xml:lang="ru">Не приняв наш мирный план, довели Украину до братоубийственной войны. Приняв наш мирный план тогда, мы вместе смогли бы предотвратить сотни смертей, избежать тысячи раненных и покалеченных, не допустить, чтобы десятки тысяч наших сограждан превратились в переселенцев и беженцев, а целые города – в руины. Мы смогли бы предотвратить балканизацию Украину, о которой коммунисты предупреждали давно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p6" xml:lang="ru">Уважаемые граждане Украины, 27 июня Президент Порошенко поставил свою подпись под так называемой экономической частью Ассоциации Украины в ЕС.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p7" xml:lang="ru">Еще раз хочу предупредить граждан Украины, чем это обернется для них. Что получит Украина на деле? Прежде всего, рост цен и тарифов по требованиям МВФ и кредитную кабалу, обвал гривны, замораживание зарплат и пенсий, сокращение расходов на социальные программы. Государство просто бросило на произвол целые категории населения, которых по закону обязано защищать: инвалидов, чернобыльцев, афганцев. А что ожидает народ Украины впереди? Коррупция как была, так и остается, ведь ничего по сути не изменилось: просто одни коррупционеры-олигархи сменили у власти других.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p8" xml:lang="ru">Подписание этого соглашения – это неизбежное банкротство многих предприятий и их остановка, в том числе и предприятий градообразующих гигантов, от которых зависит жизнь и работа сотен тысяч людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u14.p9" xml:lang="ru">Ассоциация с ЕС – это не панацея и не спасение для народа Украины, это прикрытие для очередного передела собственности между олигархами и транснациональными корпорациями. Ассоциация с ЕС – это очередной шаг по продвижению НАТО на Восток и колонизацию Украины транснациональным капиталом. Компартия давно предложила и подкрепила более, чем 150 законопроектами конкретную программу социально-экономических, политических преобразований, которые надо сегодня реализовать. Это прежде всего касается национализации предприятий стратегических отраслей: энергетики, машиностроения, авиа-, судостроения, предприятий ВПК. Это отмена медицинской, пенсионной реформы, ликвидация налога на добавленную стоимость и замена его налогом с оборота. Это создание преференций для инноваций, инвестиций в базовые отрасли. Но, еще раз повторю, чтобы реализовать нашу программу, Украине нужен мир.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u15.p1" xml:lang="uk">Слово надається представнику групи "Економічний розвиток" Анатолію Кінаху.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:25:00">10:25:00</time></note>
            <note type="speaker">КІНАХ А.К.</note>
            <u who="КІНАХ А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p1" xml:lang="uk">Шановні народні депутати! Об'єднання "Економічний розвиток" в черговий раз закликає припинити політичну істерію, декларації, а жорстко, системно, з високою персональною відповідальністю об'єднатися навколо найважливішого завдання – захисту миру, безпеки, життя громадян України і територіальної цілісності нашої держави. Перемирення підтвердило два очевидних факти. Перший, що Україна не воює з мирними громадянами. Україна жорстко протидіє і буде жорстко знищувати терористів, бойовиків, які сьогодні зі зброєю в руках забирають життя у громадян України і руйнують, роблять спроби руйнації нашої державності і територіальної цілісності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p2" xml:lang="uk">Другий висновок. Перемирення ще раз підтвердило, що проти України задіяний жорсткий сценарій ХХІ-го століття з елементами диверсійної війни, інформаційної, кібер-війни і цей сценарій вимагає від України як держави концентрації всіх своїх наявних ресурсів: інтелектуальних, моральних, кадрових і військових.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p3" xml:lang="uk">Дуже важливо зробити висновки по проведенню антитерористичної операції. Активна фаза, яка відновлена – це ще далеко не все. Необхідно прямо сказати, що антитерористична операція в тому форматі, який проводиться, не дасть необхідних результатів, як по захисту життя громадян, так і державності, територіальної цілісності України. Необхідно новий формат, який дає можливість, по-перше, створити єдиний центр командування, координації дій. Ми втрачаємо людей в зв'язку з відсутністю необхідної чіткої системи управління на території АТО, і це життя наших людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p4" xml:lang="uk">По-друге, необхідно чітко формувати комплексні системні дії, які передбачаються і військову, і соціальну частину, інформаційну протидію, відновлювати довіру громадян на цій території до держави Україна. І тільки так можна досягнути результату і це також величезні зусилля і час.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p5" xml:lang="uk">Має принципове значення, щоб адекватно працювали всі системи державної влади в Україні, коли держава знаходиться по суті в стані війни, починаючи з парламенту, Кабінету Міністрів і всієї вертикалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p6" xml:lang="uk">Дуже важливо розуміти, що в нас, на жаль, зростають загрози соціально-економічної системної кризи. І це питання не менш серйозне, чим оборонний сектор і національна безпека в цілому. Показники підтверджують падіння економіки, промисловості України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p7" xml:lang="uk">І дуже важливо, щоб уряд разом з парламентом спромігся не тільки затверджувати фіскальні заходи, а пропонувати чіткі дії, які стосуються розвитку, активізації промислової і підприємницької діяльності в Україні. Захищати свій внутрішній ринок, особливо на фоні підписання Угоди про асоціацію з ЄС. Це не чудо. Чуда не буде. Асоціація з ЄС – це наш шанс формувати на українській землі сучасні європейські стандарти. І це наші, українські домашні завдання. І ми будемо в цьому головним виконавцем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u16.p8" xml:lang="uk">І на завершення. Шановні народні депутати! В умовах, коли держава знаходиться в стані війни, поглиблюється системний соціально-економічний кризис, група "Економічний розвиток" вимагає і підтримує працювати без парламентських канікул, як це вимагають.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u17.p1" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Мошенському, "Суверенна європейська Україна". Будь ласка. Він передає слово Володимиру Литвину. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:29:30">10:29:30</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово! Шановні народні депутати! Остання революція в Україні була прямим наслідком того, що масив гострих проблем сягнув критичної величини. Ігнорування їх, спроби придушити суспільне невдоволення обернулося кумулятивним вибухом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p2" xml:lang="uk">Але зараз постає питання: чи зроблено висновки з цього? Чи гарантована Україна від повторення чергової революції? Відповідь однозначна – ні! Оскільки люди, суспільство не отримали відповіді на ті питання, які для них були наболілими і вирішення яких було обіцяно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p3" xml:lang="uk">Більше того. Зараз доводиться чути, що курс здійснюється на продовження реформ і в сфері медицини, і в сфері пенсійній, і в інших сферах. Ми маємо парадоксальне явище, що конче потрібні рішення блокуються, а деякі прийняті рішення не вводяться в життя. Люди масово говорять про те, що чинна влада послідовно опанувала старі корупційні схеми. Раніше у владі були циніки, вони цього не приховували. Сьогодні циніки у владі з демократичною риторикою, а від того ще більш аморальні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p4" xml:lang="uk">Треба дати відповідь сьогодні на запитання, які турбують суспільство, і не займатися словоблуддям: як вижити людям? Бо народ доживає і виживає, готується до гіршого, шукає засоби для самозахисту. Повсякденністю стає вседозволеність. Правда, дехто схильний розглядати це як свободу і демократію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p5" xml:lang="uk">Треба прийняти невідкладні рішення щодо очищення Кабінету Міністрів від значної частини міністрів, які абсолютно не тягнуть, а займаються тим, що, демонструючи тимчасовість, перспективно працюють лише на себе і для себе. І це факт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p6" xml:lang="uk">На сході України війна. Війна жорстока. За час перемир'я загинуло три десятки наших військовослужбовців. На інших територіях України формуються осередки війни. Терористи і бандити, за підтримки ззовні і за меж України, фактично запровадили воєнний стан. Країна сповзає до мороку, а ми про активну фазу антитерористичної операції. Да воєнний стан давно вже діє! І треба наважитися прийняти відповідне рішення і уберегти людей, дати можливість військовим виконати ту функцію, яку їм належить виконати. Зло баналізовано, зверніть увагу, смерті баналізовані і стали повсякденністю. Війна стала ремеслом. Смерті демонструються в прямому режимі на увесь світ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p7" xml:lang="uk">Натомість маємо намагання політиків і влади вписати Україну у свої плани. І в першу чергу для переформатування і розширення можливостей для себе і своїх партій. Причому за вигідними для себе правилами. І плювати на те, що є закони, що Україна перебуває у стані війни. Конче хочеться черговий раз нахилити Україну під себе, під момент, з урахуванням сезонних рейтингів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p8" xml:lang="uk">Тому пропозиція: вирішити питання щодо перебування на посадах низки членів Кабінету Міністрів, підтримати Президента по силовому блоку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p9" xml:lang="uk">Далі. Прийняти Заяву Верховної Ради України, вона запропонована, в тому числі за підписами представників фракцій. Підтримати рішучі дії Президента. Прийняти вичерпний комплекс заходів, які належить прийняти, і припинити говорити про себе, про своє місце в політичному майбутньому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u18.p10" xml:lang="uk">І нарешті останнє. Пропозиція, шановні колеги, вона внесена нашою групою. Оголосити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u19.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити виступ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u20.p1" xml:lang="uk">Оголосити збори для всіх народних депутатів, військові збори. Провести їх в Луганській, Донецькій і Херсонській областях. Особистим прикладом показати, як підтримуємо наших військових і країну. Не тут, в сесійній залі, а там, разом з ними!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u20.p2" xml:lang="uk">Відповідну постанову з цього приводу вже зареєстровано.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u21.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Соболєв, фракція "Батьківщина".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:34:15">10:34:15</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p1" xml:lang="uk">Шановний головуючий, шановні колеги народні депутати! Я думаю, що 10 діб одностороннього припинення вогню показали звіряче обличчя терористів, для яких ключове питання – це не питання якихось політичних вимог, це є питання яким чином залякати населення, це є питання як тероризувати цілі регіони. І я думаю, адекватність відповіді, яка була ухвалена сьогодні вночі Радою національної безпеки і оборони і ухвалена Президентом, про відновлення антитерористичної операції, – це є вже умова, але недостатня умова. І те, що як мінімум п'ять представників політичних груп і фракцій заявили про необхідність введення воєнного стану в Україні підтверджує – парламент давно готовий до такого рішення. І на наш погляд, Президенту треба ухвалювати відповідний указ і терміново вносити його в парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p2" xml:lang="uk">Стосовно нашого порядку денного. Ну, таке відчуття, що ми знаходимося в двох паралельних світах. Дійсно, є чотири найважливіші питання, які стосуються підкріплення антитерористичної операції і наша фракція повністю це підтримує. Крім того, є цілий ряд питань, які вимагають дуже чітких конструктивних реформ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p3" xml:lang="uk">Закон про освіту, Олександр Валентинович, цей закон повинен бути поставлений у визначений час сьогодні, а не останнім в порядку денному, інакше ми підемо в сезон, не маючи ключового Закону про освіту. Закон про прокуратуру, ми знову не бачимо Закону про прокуратуру в порядку денному – це закон, який був в пакеті ключових реформ, в вимозі так званого "списку Фюле". І знову ми бачимо – це питання обходиться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p4" xml:lang="uk">Натомість, Закон про внесення змін і доповнень до Конституції. Наша фракція уважно розглянула ці зміни, на жаль, ці зміни не мають нічого спільного з децентралізацією влади. Ті косметичні речі, які пропонуються по введенню представництва Президента на місцях, порядок призначення – це фактично є старим "перетягуванням ковдри", у кого є більше повноважень. На наш погляд, без чіткого розгляду цього проекту на фракціях і групах, вносити такий "сирий" проект закону зал, неможливо. Це фактично робиться з однією метою: привід заявити, що парламент не хоче внесення змін в Конституцію. А покажіть: де там новели, де реальне зміцнення місцевого самоврядування, де реальне зміцнення регіонального самоврядування? Чергове призначення посад? Ми це вже бачили при Януковичу і чим це завершилось. Сьогодні навіть фракція, яка так активно його підтримувала, відхрещується від нього. Саме тому, пропозиція нашої фракції: ні в якому разі такий "сирий" проект не вносити в зал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p5" xml:lang="uk">Наступне питання, яке не менш важливе – це питання, яке стосується нашої роботи. На мій погляд, є декілька проектів, які на жаль були лише озвучені, порядок денний вимагає на сьогодні чіткої роботи з розписаними тижнями щомісяця, включаючи і липень, і серпень. Саме тому, в рамках цих повноважень порядку денного, ми можемо чітко це все врегулювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p6" xml:lang="uk">І останнє. Так сталося, що я буквально в ці вихідні побував у військовому госпіталі Вінниці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u22.p7" xml:lang="uk">Це той госпіталь, який старший синок Януковича пробував приватизувати в центрі міста Вінниця і створити чергову резиденцію під родину Януковича. Там зараз знаходилось більше 30 наших хлопців, в основному віком від 22 до 30 років. Я думаю, що їх запал, їх бойовий дух навіть після того як вони були тяжко поранені є один: не можна зупинятися, операція по наведенню порядку в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u23.p1" xml:lang="uk">Дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u24.p1" xml:lang="uk">повинна бути довершена і завершена. Тільки в такий спосіб терор, кровопролиття можуть бути зупинені. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u25.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u25.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Від позафракційних давайте дамо два виступи, народний депутат Рудьковський, будь ласка. Дві хвилини на виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:38:47">10:38:47</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Для того, щоб прийняти всі необхідні закони і ми не були зажаті в часі, я пропоную слідуючий тиждень зробити сесійним. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26.p2" xml:lang="uk">Друге питання, сьогодні у нас до порядку денного пропонується включення Закону про вибори, внесення змін для того, щоб ми добавили блоки, а систему виборчу залишили такою ж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26.p3" xml:lang="uk">Я все-таки наполягаю на тому, щоб ми повернулися і закони з відкритими регіональними партійними списками включили разом з цим законом до порядку денного і саме цей закон приймали за основу, бо всі обіцяли своїм виборцям, що їх думка буде врахована під час формування нової Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26.p4" xml:lang="uk">Я також звертаюсь до вас, пане Голово, сьогодні розглянути першим питанням стоїть Закон 4185а також (4185а-1) (альтернативний), мова йде про реструктуризацію кредитних зобов'язань в іноземній валюті і переведення їх в гривню. Цей закон підготовлений як альтернативний до того які підготували банкіри з робочою групою. Цей законопроект підготовлений позичальниками, який дає можливість, їм обслуговувати свої кредити і зняти напругу, яка є в суспільстві з виселенням сотень-тисяч людей з своїх квартир.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26.p5" xml:lang="uk">Також я пропоную сьогодні ще раз поставити на голосування 4895, який не набрав відповідної кількості голосів і який підтримується позичальниками для того, щоб ми зняли напругу в суспільстві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u26.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги! Звичайно, у нас можуть бути різні пріоритети.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u27.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Ляшко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:41:05">10:41:05</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u28.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко, Радикальна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u28.p2" xml:lang="uk">Всеукраїнське суспільство вітає рішення Президента Порошенка продовжити антитерористичну операцію. Адже цілком очевидно, що політика умиротворення ніколи не зупиняла агресора і вона не змусить терористів скласти зброю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u28.p3" xml:lang="uk">На Луганщині терористи вбили відомого громадського діяча, керівника "Просвіти" Володимира Семистягу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u28.p4" xml:lang="uk">Два тижні від рук терористів у підвалах Луганського СБУ загинув відомий громадський діяч на Луганщині – Олександр Решетняк. Відповідальність за ці смерті лежить, в тому числі і на тих депутатах Верховної Ради, які не голосували за Закони про посилення боротьби з тероризмом, які не голосують за Закони про посилення боєздатності армії, про зміцнення обороноздатності країни, а саме: комуністи, регіонали несуть відповідальність за вбивства українських громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u28.p5" xml:lang="uk">В той час, коли українських людей убивають, Царьов вільно ходить по Луганську, по Донецьку, в залі Верховної Ради ми бачимо підрахуя Олійника, який махав тут 16 січня, приймав диктаторські закони, а зараз гляньте на його хольону морду, в нього пройшов переляк, в нього все нормально, очевидно, заніс бабла в прокуратуру, його син продовжує працювати прокурором Черкаського району. В усіх все добре? Я маю на увазі всіх тих, хто разом з Януковичем грабував країну, бо ви думаєте, що ви вже з усіма домовилися, що за все заплачено і з усіма домовлено? І саме тому вимагаєте розпуску Майдану і саме тому шлете найкращих бійців на фронт, а самі із своїми дітьми ховаєтесь по тилах. І коли пан Литвин пропонує прийняти постанову про збори на фронт, хто хотів давно туди їздив 100 разів. І для цього постанов не треба і треба не самим депутатам туди їхати. А й дітей своїх туди беріть, а не ховаєте по Оксфордах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас під час виступів були декілька звернень представників депутатських фракцій і груп. Перше, що стосується Закону про освіту, я інформую шановних народних депутатів, що Закон про освіту ми будемо розглядати першим в блоку проектів Законів, які необхідно приймати у другому читанні. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Тому, будь ласка, я прошу, щоб були готові і в урядові ложі для коментарів цього закону, і прошу голову комітету також підготуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p3" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги, в багатьох виступах говорилося про необхідність введення воєнного стану. Мені декілька депутатів навіть проекти постанов приносили з цього питання. Я хочу нагадати, шановні колеги, що воєнний стан вводиться виключно Указом Президента і протягом двох днів парламент повинен схвалити це рішення. Тому, шановні колеги, ми повинні працювати в межах нашої компетенції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p4" xml:lang="uk">Що стосується сьогоднішнього порядку розгляду, я просив би шановних народних депутатів підтримувати проекти, особливо ті проекти, які стосуються посилення обороноздатності нашої країни. І ще один факт, який я не можу не оприлюднити, це оголошення, шановні колеги. Відповідно до частини 3 статті 60 Регламенту Верховної Ради, повідомляємо про вихід народних депутатів Кудрі, Зубчевського, Самойленко, Голуба, Гончарова, Присяжнюка з фракції Комуністичної партії України.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Шум у залі) (Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, що стосується припинення існування фракції, я доручав регламентному комітету вивчити це питання. Мені дали доповідь, що відповідно до Регламенту мінімальна позиція діє виключно по відношенню до депутатських груп. Для того, щоб цієї проблеми не було, є пропозиція внести зміни до Регламенту, і тоді ми об'єктивно зможемо прийняти з цього приводу рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p6" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, замість того, щоб кричати, підготуйте проект, і я готовий буду поставити його на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз ми переходимо до розгляду питань порядку денного. І перший блок питань пов'язаний з проблематикою, яка стосується багатьох наших громадян, а саме: тих, які отримали валютні кредити і у зв'язку зі зміною курсу не мають можливості забезпечити їх погашення. У нас також багато людей знаходиться біля парламенту саме з цього питання. І я хотів би, щоб ми зараз прийняли все ж таки результативне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, я просив би не покидати зал, а, навпаки, заходили до залу. І просив би зробити оголошення, щоб всі народні депутати зайшли до залу для прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, у нас робоча група напрацювала проект Закону 4185а – це проект Закону про реструктуризацію кредитних зобов'язань з іноземної валюти в національну валюту. Це проект народного депутата Кайди. Разом з цим, був внесений у п'ятницю альтернативний проект – народного депутата Рудьковського – 4185а. А також був внесений ще один проект з цього питання (реєстраційний номер 4185а-2). Ще раз: 4185а – це Кайди, 4185а/1 – Рудьковського і 4185а/2 – це проект народного депутата Князевича, який опрацьований разом з Національним банком України (я би хотів, щоб ми звернули увагу на цей проект). Всі ці проекти стосуються однієї проблеми і пропонують її розв'язання. А також, шановні колеги, є два проекти Закону про внесення змін до Податкового кодексу України (щодо практичної реалізації норм Закону "Про реструктуризацію кредитних зобов'язань з іноземної валюти в національну валюту – гривню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p10" xml:lang="uk">Це стосується проблеми випадку реструктуризації такої заборгованості, щоби не виникала податкова заборгованість перед Державним бюджетом щодо тих, хто потрапляє під дію цього закону. Це два проекти: 4186а і 4186а-1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, пропозиція наступна. Я звертаюсь до залу. Щоб ми не збурювали ситуацію, є прохання, щоб ми всі ці проекти включили до порядку денного. До порядку денного, підкреслюю. І негайно. У зв'язку з тим, що є альтернативні проекти і Рудьковського, і Князевича, я просив би профільний комітет їх розглянути і по готовності після їх розгляду, щоб ми в залі прийняли уже рішення щодо першого читання цих законів. Нема заперечень, шановні колеги? Нема заперечень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p12" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги – увага! – підтримати щодо включення до порядку денного проект Закону про реструктуризацію кредитних зобов'язань з іноземної валюти в національну валюту – гривню (проект 4185а, 4185-1 і 4185а-2). Прошу, шановні колеги, підтримати включення цих проектів до порядку денного нашої сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p13" xml:lang="uk">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T10:49:35">10:49:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p14" xml:lang="uk">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p16" xml:lang="uk">І також пов'язані з цим два закони, реєстраційний номер 4186а і 4186а-1, це проекти законів про внесення змін до Податкового кодексу щодо практичної реалізації норм Закону "Про реструктуризацію кредитних зобов'язань з іноземної валюти в національну валюту України - гривню".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p17" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, підтримати включення до порядку денного цих двох альтернативних законів. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T10:50:18">10:50:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p18" xml:lang="uk">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p19" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p20" xml:lang="uk">Я доручаю профільному комітету розглянути ці питання і по готовності доповісти залу, щоб ми могли вже розглядати за змістом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p21" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступне питання. Є пропозиція його не тільки включити до порядку денного, а також прийняти рішення. Я прошу, шановні колеги, це два питання, які ми не можемо сьогодні не проголосувати. А саме: це проект 4175а, проект Закону про внесення змін до статті 7 Закону України "Про державні нагороди" (щодо заснування ордену Героїв Небесної Сотні) – це пропозиція Президента України, і проект 4022а, це проект Закону "Про внесення змін до статті 6 закону "Про статус ветеранів війні, їх гарантій соціального захисту", це проект народного депутата Сиротюка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p22" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, підтримати включення до порядку денного цих двух питань. Прошу голосувати, шановні колеги, прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T10:51:37">10:51:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p23" xml:lang="uk">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p24" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p25" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу, колеги, підтримати пропозицію щодо скороченої процедури розгляду цих питань. Прошу підтримати. Скорочену процедуру.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T10:52:04">10:52:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p26" xml:lang="uk">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p27" xml:lang="uk">Нагадую, це процедурне рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p28" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p29" xml:lang="uk">Слово надається представнику Президента України у Верховній Раді України Князевичу Руслану Петровичу. Нагадаємо, розглядаємо закон 4175-а "Про внесення змін до статті 7 Закону України "Про державні нагороди України" (щодо заснування ордену Героїв Небесної Сотні).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u29.p30" xml:lang="uk">Будь ласка, Руслан Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний пане голово, шановні колеги народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p2" xml:lang="uk">Президентом України внесено на розгляд Верховної Ради України проект Закону "Про внесення змін до статті 7 Закону України "Про державні нагороди України" (реєстраційний номер 4175-а).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p3" xml:lang="uk">Даний проект Закону було розроблено з метою увічнення пам'яті героїв нашої держави, загиблих під час Революції гідності. Пропонується доповнити перелік орденів України новим орденом "Героїв Небесної Сотні".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p4" xml:lang="uk">Наслідком прийняття цього закону стане встановлення нової державної нагороди України та створення умов для відзначення, починаючи з 2014 року, цією державною нагородою громадян України, іноземців та осіб без громадянства, які під час Революції гідності впродовж листопада 2013 року – лютого 2014 року та інших подій, що пов'язані із захистом незалежності, суверенітету і територіальної цілісності України, виявили особливу громадянську мужність, патріотизм, самовіддано служили українському народові, відстоювали конституційні засади демократії, права і свобод людини, вели активну благодійну, гуманістичну і громадську діяльність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p5" xml:lang="uk">Зазначеним законопроектом також пропонується надати доручення Кабінету Міністрів України щодо забезпечення проведення всеукраїнського конкурсу на кращий ескіз знака ордена та виготовлення атрибутів цієї державної нагороди.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги! Хочу зазначити, що це перший законопроект, внесений Президентом України до Верховної Ради України. Цей крок Президентом зроблено абсолютно свідомо, акцентуючи увагу парламенту та суспільства, що ніщо і ніколи не повинно стерти наші спогади, вдячність та повагу до тих людей, які мужньо, безстрашно та з великою вірою в серці відстоювали краще майбутнє нашої країни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p7" xml:lang="uk">Ця перемога, це перемога європейських цінностей, європейського майбутнього для кожного громадянина, перш за все для наших дітей та онуків. Ми заплатили занадто високу ціну за просте прагнення жити чесно, справедливо та гідно. І зберегти та вшанувати пам'ять про тих людей, хто ціною власного життя та здоров'я боровся за нас – це наш святий обов'язок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u30.p8" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, прошу підтримати законодавчу ініціативу Президента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u31.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u32.p1" xml:lang="uk">І прийняти цей закон в цілому. Для того, щоб можна було якомога швидше розпочати реалізацію і роботи над ескізом даного проекту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p1" xml:lang="uk">Дякую. Народний депутат Жванія від профільного комітету. Шановні колеги, є необхідність обговорювати? Нема необхідності обговорювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p2" xml:lang="uk">Я прошу Секретаріат зробити оголошення, щоб всі народні депутати сіли на свої робочі місця. Шановні колеги, зайшли до залу, Сергію Володимировичу, і сіли на свої робочі місця, будь ласка. Для того, щоб ми могли прийняти рішення без обговорення. Шановні колеги, сідайте, сідайте на своїх робочі місця, підготуйтеся до відповідального голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, всім зрозуміла важливість цього питання, Це наш обов'язок, це наш борг щодо його прийняття перед героями, які поклали своє життя за звільнення нашої країни від тиранії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p4" xml:lang="uk">Прошу, шановні народні депутати, підтримати за основу. Колеги, увага! Біля колони, колеги, я дуже прошу на свої робочі місця для того, щоб можна було підтримати закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p5" xml:lang="uk">Прошу підтримати за основу і в цілому проект закону 4175а про внесення змін до статті 7 Закону України "Про державні нагороди України" (щодо засування ордену "Героїв Небесної Сотні").</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p6" xml:lang="uk">Прошу, шановні народні депутати, підтримати шляхом голосування. Включіть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T10:56:37">10:56:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p7" xml:lang="uk">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p8" xml:lang="uk">Рішення прийнято за основу і в цілому. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p9" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги, пов'язане з посиленням обороноздатності нашої країни, а саме.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, я сказав за основу і в цілому. За основу і в цілому. Уважно слухайте, да.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, питання пов'язане з соціальним захистом наших військових, які захищають Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p12" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Сиротюк Юрій Миколайович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p13" xml:lang="uk">Єдине, Юрій Миколайович, давайте за скороченою процедурою. Думаю, що ви підтримаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p14" xml:lang="uk">Прошу підтримати, шановні колеги, скорочену процедуру розгляду цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p15" xml:lang="uk">А ми голосували за два? Все, не треба, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u33.p16" xml:lang="uk">Будь ласка, Юрій Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:57:26">10:57:26</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u34.p1" xml:lang="uk">Юрій Сиротюк, Всеукраїнське об'єднання "Свобода", Черкащина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u34.p2" xml:lang="uk">Отже, проект Закону України про внесення зміни до статті 6 Закону України "Про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту" розроблений у зв'язку з необхідністю впорядкування кола осіб, які брали участь в антитерористичній операції, забезпеченні її проведення, а також, які залучалися до участі в антитерористичній операції для встановлення їхнього статусу учасника бойових дій. Зокрема законопроект спирається на норму Закону про боротьбу з тероризмом у частині визначення кола осіб, які здійснюють боротьбу з тероризмом. Цей законопроект є суто технічний, він передбачає, що до кола осіб, які вже визначені в діючому законодавстві, додаються резервісти, військовозобов'язані та працівники Збройних Сил України. Тому що є хвилювання людей, які беруть участь в антитерористичній операції, що вони можуть не попасти під дію цього закону. А також до перелічених збройних формувань, Збройних Сил України, Національної гвардії, Служби безпеки України, Служби зовнішньої розвідки України, Державної прикордонної служби України додається Управління державної охорони України, які беруть участь в антитерористичній операції, Державної служби спеціального зв'язку та захисту інформації України, які захищали незалежність, суверенітет та територіальну цілісність України, брали участь в антитерористичній операції і забезпеченні її проведення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u34.p3" xml:lang="uk">Законопроект передбачає делегування Кабінету Міністрів України повноважень щодо визначення порядку надання статусу учасника бойових дій без публікування списку цих осіб, що передбачено Законом про боротьбу з тероризмом. Це дозволить зберегти інформацію про них в таємниці, що важливо для безпеки їхніх родин та них самих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u34.p4" xml:lang="uk">Цей законопроект винесений спільно групою депутатів з Комітету національної безпеки і оборони. Прошу підтримати його за основу і в цілому, оскільки він носить технічний характер. І ті українці, які захищають сьогодні Україну на передовій війни України з Росією, вони хвилюються, щоби всі категорії осіб, які сьогодні беруть участь в бойових діях, попали під дію цього законопроекту. Дякую за увагу. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u35.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, є необхідність обговорювати питання? Є необхідність обговорити, добре. Тоді, будь ласка, прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u35.p2" xml:lang="uk">Голова Комітету у справах пенсіонерів і інвалідів – Сушкевич Валерій Михайлович. Включіть йому мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T10:59:31">10:59:31</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u36.p1" xml:lang="uk">Законопроект за номером 4022а, який сьогодні розглядається, метою його впорядкування кола осіб, які брали участь в антитерористичній операції і забезпеченні її проведення, а також долучались до участі в операції. Відповідно уточняється статус учасника бойових дій людям, які належать до кола резервістів, військовозобов'язаних та працівників Збройних Сил, Національної гвардії, Служби безпеки, Служби зовнішньої розвідки, Державної прикордонної служби, Управління державної охорони України, Державної служби спеціального зв'язку та захисту інформації, які не тільки захищали незалежність, суверенітет та територіальну цілісність України, але й брали участь в забезпеченні проведення антитерористичних операцій. Крім того, пропонується розглянути статус людей, які є працівниками підприємств, установ і організацій, які залучались до участі в антитерористичній операції у порядку встановленому законодавством.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u36.p2" xml:lang="uk">Я повинен сказати, що Комітет у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів не розглядав цей законопроект на своєму засіданні і він сьогодні буде розглядатись на засіданні комітету під час обідньої перерви. Проте, я вважаю що, це моя особиста позиція, цей законопроект може бути підтриманий для включення в порядок денний і розгляду його в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u37.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u37.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, запишіться, будь ласка, на виступи: два – "за", два – "проти". Народний депутат Осуховський фракція "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:01:30">11:01:30</time></note>
            <note type="speaker">ОСУХОВСЬКИЙ О.І.</note>
            <u who="ОСУХОВСЬКИЙ О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u38.p1" xml:lang="uk">Прошу передати слово Юрію Сиротюку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u39.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон Юрія Сиротюка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:01:35">11:01:35</time></note>
            <note type="speaker">СИРОТЮК Ю.М.</note>
            <u who="СИРОТЮК Ю.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u40.p1" xml:lang="uk">Юрій Сиротюк, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u40.p2" xml:lang="uk">Ще раз хотів би зазначити, що цей законопроект передбачає виключно внесення змін до статті 6 Закону про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту. Перебуваючи безпосередньо на передовій, резервісти хвилюються, що під військовослужбовцями не йдеться про них. І тому спеціально вписали, що військовослужбовцями є і резервісти, військовозобов'язані та працівники Збройних Сил України, тому що є Апарат Збройних Сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u40.p3" xml:lang="uk">Так само, ви знаєте, що зв'язок на передовій сьогодні, у зв'язку з тим, що ускладнений зв'язок забезпечують представники Управління державної служби спеціального зв'язку та захисту інформації України, які не були внесені до цього законопроекту, хоча безпосередньо виконують бойові функції в зоні проведення антитерористичної операції. Так само спецназ, Управління державної охорони, не тільки УДО охороняє Верховну Раду України і інші урядові органи. А спецназ Управління державної охорони брав участь безпосередньо в бойових діях і теж мав би підлягати під цю норму, цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u40.p4" xml:lang="uk">І що стосується працівників, які беруть участь у забезпеченні, то йдеться виключно про тих воєнних спеціалістів, які становлять спеціальну техніку з Укроборонпрому, які там на місці встановлюють оборонну техніку і які у відрядженні саме в місці проведення антитерористичної операції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u40.p5" xml:lang="uk">Знову ж таки Закон "Про антитерористичну операцію" передбачає, що перелік осіб є таємний, тому що Закон "Про боротьбу з тероризмом" не дозволяє забезпечити цього тому це повноваження надано Кабінету Міністрів. Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u41.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Медуниця, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:03:17">11:03:17</time></note>
            <note type="speaker">МЕДУНИЦЯ О.В.</note>
            <u who="МЕДУНИЦЯ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u42.p1" xml:lang="uk">Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u43.p1" xml:lang="uk">В'ячеслав Кириленко, з трибуни виступає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:03:29">11:03:29</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u44.p1" xml:lang="uk">В'ячеслав Кириленко, Партія "За Україну!", фракція "Батьківщина".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u44.p2" xml:lang="uk">Україна в скрутному становищі. Вперше з часів Другої світової війни на території України ведуться бойові дії із застосуванням важкого озброєння: артилерії, танків і авіації. Так само як фашистська Німеччина віроломно 1941 року перейшла українські кордони, так само тепер Росія також без оголошення війни перейшла українські кордони, окупувавши Крим і намагаючись окупувати Донецьку та Луганську області, здійснювати терористична та диверсійні акти на території Харківської, Запорізької та інших областей. Фактично бойові дії в Україні ведуться уже третій місяць.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u44.p3" xml:lang="uk">Безумовно всі ті, хто не шкодуючи свого життя і здоров'я захищають Україну повинні отримати цей статус учасників бойових дій. Тому що дотепер багато і тих хто і пороху не нюхав, раніше побувавши колись за три дев'ять земель в "гарячих точках" отримували статус учасника бойових дій. Цим законопроектом пропонується наших військових солдатів, резервістів, військовозобов'язаних, добровольців надати їм статусу учасника бойових дій. Не забувши про жоден підрозділ, жодного підпорядкування, і Управління державної охорони бере участь в бойових діях і Державна служба спецзв'язку, і інші підрозділи, і сьогодні, коли перейшла антитерористична операція знову в активну фазу, прийняття цього законопроекту парламентом в цілому – це є найменше, що може зробити зараз Верховна Рада України для українських військовослужбовців? І безумовно, ми повинні найближчим часом все-таки наполягати на внесенні до парламенту питання про воєнний стан. Наші там воюють, а багато що їм робити заборонено. А терористам дозволено все – вони давно поза законом. Тому ми повинні прийняти цей закон і ввести воєнний стан. Слава Україні! (<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u45.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Цибенко, Компартія України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:05:41">11:05:41</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p1" xml:lang="uk">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко, голова ради Організації ветеранів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановні громадяни України! Найперше хочу сказати, що ті з нас, хто, ратуючи за прийняття цього проекту закону, говорить про те, що це технічний закон, що він нібито там якийсь коми переставляє або крапки. Давайте говорити чесно, що це не зовсім так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p3" xml:lang="uk">Найперше, хочу підкреслити, що Закон про статус ветеранів війни, гарантії соціального захисту найпершим ключовим словом його є те, що він є законом статусним, він надає певний відповідний статус.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p4" xml:lang="uk">Він був прийнятий в далекому тепер уже 1993 році, за цей період до нього було внесено понад 200 правок, змін. Тобто фактично цей закон сьогодні перетворився у тришкін кафтан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p5" xml:lang="uk">Я хочу сказати про те, що фракція Компартії України його підтримувати не буде і у нас є зустрічна пропозиція. Якщо в держави є бажання, а головне кошти на прийняття цього закону можна прийняти окремий закон для того, щоб врегулювати всі питання, які пов'язані з проведення антитерористичної організації. Тим більше, що останнім часом Кабінет Міністрів України все частіше ставить питання про забезпечення тих законів, які приймаються залою засідань Верховної Ради України забезпечення фінансово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p6" xml:lang="uk">Отже, я ще раз наполягаю на тому, що якщо приймати це рішення, то його треба приймати окремим законом з чітким переліком всіх категорій, які мають до його відношення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u46.p7" xml:lang="uk">Отже, я ще раз наголошую на тому, що фракція Компартії України голосувати за цей закон не буде. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u47.p1" xml:lang="uk">Слово надається народному депутату Долженкову, фракція регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:07:32">11:07:32</time></note>
            <note type="speaker">ДОЛЖЕНКОВ О.В.</note>
            <u who="ДОЛЖЕНКОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u48.p1" xml:lang="uk">Передається слово Євгену Вадимовичу Морозенку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u49.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:07:39">11:07:39</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗЕНКО Є.В.</note>
            <u who="МОРОЗЕНКО Є.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u50.p1" xml:lang="ru">Добрый день, уважаемые коллеги! Как секретарь комитета я хотел бы поддержать своего председателя и сообщить вам, что этот законопроект, к сожалению, не рассмотрен комитетом, не выслушаны мнения специалистов, не выслушаны мнения гражданского общества, общественных организаций, не проведены процедура.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u50.p2" xml:lang="ru">Уважаемому председателю я хотел бы обратиться с просьбой: не ставить неподготовленные законы в нарушение Регламента в порядок денний сессии и настаивать на принятии их в целом. Это приведет к возникновению огромного количества ошибок и вместо добра принесет зло. Поэтому, не говоря о сути законопроекта, я хотел бы предложить перенести его рассмотрение до момента, когда будет. рассмотрит его комитет. А это произойдет в 14 часов, это первое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u50.p3" xml:lang="ru">И второе, это не технический документ, это закон статусный, это закон очень важный и принимать его скоропалительно совершенно нецелесообразно. Там расширено круг лиц, которые будут пользоваться соответствующей льготой. Давайте тогда прямо запишем, что имеют право на эту льготу все, кого захочет признать таковым Кабинет Министров Украины. Там будут водители генералов, там будут секретари, там будут другие лица, которые никакого отношения к боевым действиям не имеют. Вместо того, что привести и упорядочить весь процесс, мы внесем в него сумятицу. Существующей нормой закона, действующего закона, четко, понятно определенно все льготы, в том числе участников антитеррористических операций, определены и никаких дополнительных изменений в законодательство не требуется. Поэтому еще раз прошу: давайте перенесем принятие решение.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u51.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, фракція "УДАР" наполягає на виступі. Прошу народний депутат Розенко просив. Геращенко він передає слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:09:52">11:09:52</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u52.p1" xml:lang="ru">Геращенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:09:54">11:09:54</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u53.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, по-перше, очевидно, що наша фракція уже підтримувати всі, а ті законопроекти направлені на підтримку наших військових. Але даний законопроект можна підтримати лише в першому читанні для того, щоб дійсно профільні комітети могли внести зміни, щоб не трапилося так, що за спинами наших військових по цьому законопроекту вповзуть ті штабісти, які зараз харчуються за рахунок, знаєте, грошей, які мають бути спрямовані саме на військових.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u53.p2" xml:lang="uk">І друге. Дуже багато дискусій в цьому залі сьогодні прозвучало відносно АТО. Сьогодні рішення Президента про відновлення АТО підтримують і цивільне населення, і військові. І сили АТО сьогодні мають всі необхідні важелі для нейтралізації терористів і бойовиків зі зброєю. Але все інше, шановні колеги, ми маємо говорити, враховуючи весь спектр проблем. Тому що Президент України керується в своїх рішеннях в першу чергу тим, щоб забезпечити максимальну безпеку цивільного населення на Сході.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u54.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:11:04">11:11:04</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРАЩЕНКО І.В.</note>
            <u who="ГЕРАЩЕНКО І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u55.p1" xml:lang="uk">і так само враховуючи і думку наших партнерів на Заході, які сьогодні повинні стати поряд з Україною для того, щоб забезпечити наш суверенітет і безпеку в Україні. І от тому потрібно це враховувати, а не підштовхувати до тих інших рішень, які сьогодні насправді є другорядними. Головне сьогодні – це те, що сили АТО мають всі необхідні вказівки, всі необхідні рішення для того, щоб нейтралізувати терористів і людей зі зброєю. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u56.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u56.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Кузьмук, будь ласка, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:11:39">11:11:39</time></note>
            <note type="speaker">КУЗЬМУК О.І.</note>
            <u who="КУЗЬМУК О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u57.p1" xml:lang="uk">Цей законопроект розглянутий ретельно на Комітеті з питань оборони і безпеки і на засіданні депутатської групи "Економічний розвиток". Так от, я хочу сказати, що він цілком восполнює ті прогалини, які були в існуючому законі. Ми вже розпочали ділити на білих і чорних і забувати про тих, хто зараз і воює, захищає Україну, і, на жаль, гине. У нас не тільки воюють ті, хто в АТО. Ми за межі винесли десятки тисяч військових, інших військових формувань, які знаходяться в небезпечній зоні, які під кулями і яких ми також втрачаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u57.p2" xml:lang="uk">Цей закон справедливий для всіх, для всіх, кого ми забули. І не треба зараз скидати на тиловиків, штабістів. Цим законом передбачені ті, хто ризикує своїм життям. І ми вимагаємо прийняти його в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу заспокоїтись, сісти на свої робочі місця, підготуватися до голосування. Секретаріат прошу зробити оголошення, щоб всі народні депутати зайшли до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p3" xml:lang="uk">У нас дійшло під час виступів дві пропозиції: одна пропозиція – прийняти зразу закон за основу і в цілому, друга пропозиція – все ж таки зібрати. прийняти в першому читанні, зібрати під час перерви комітет, розглянути його і уже за рішенням профільного комітету, щоб ми вже сьогодні в другій половині дня могли його прийняти в цілому. Приймається такий формат? Приймається. Я, єдине, прошу, шановні колеги. Зараз ми приймемо його за основу. Під час доопрацювання до другого читання протягом перерви, тому що у нас нема часу, шановні колеги, розтягувати це питання. Йдеться про захист тих людей, які життя кладуть сьогодні за Україну. Я, єдине, просив би чітко зробити уточнення під час підготовки до другого читання, що йдеться не просто про резервістів, військовозобов'язаних тощо, а про резервістів-військовозобов'язаних, які призвані до Збройних сил України, Національної гвардії України і інших військових формувань, які проходять службу на території в складі тих підрозділів, які задіяні в антитерористичній операції. Саме в такому форматі я просив би, щоб ми зафіксували, щоб у нас, дійсно, не було спроби під цей закон просунутись тим, хто навіть не був там, де відбуваються бойові дії. Тому, шановні колеги, прошу підтримати за основу з тим дорученням, які я дав профільному комітету, щоб ми уже сьогодні його могли проголосувати в цілому. Прошу, шановні колеги, підтримати за основу законопроект 4022а. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:14:46">11:14:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p4" xml:lang="uk">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми переходимо до блоку, знову великий блок у нас питань, пов'язаних з включенням до порядку денного сесії.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p7" xml:lang="uk">Я пам'ятаю, все пам'ятаю, шановні колеги! У мене дуже добра пам'ять. Нема бажання пакетом проголосувати, шановні колеги?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p8" xml:lang="uk">Нема бажань чи є? У мене є камертон регламентних позицій – фракція "Удар". Нема бажання. Добре. Тому, будь ласка. Будь ласка, шановні колеги, переходимо до включення до порядку денного сесії питань. І, я би хотів, щоб ми почали. Спокійно. Саме з питань, які посилюють нашу обороноздатність. А саме: шановні колеги, і військові, і Міністерство внутрішніх справ, зверталося до парламенту з тим, щоби прийняти закон, який звільняє від мита та ПДВ завезення в Україну касок і бронежилетів. Ви розумієте, наша промисловість не встигає виробляти необхідну кількість, а нам треба сьогодні, не завтра - післязавтра, а сьогодні захищати наших солдатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p9" xml:lang="uk">І саме тому, шановні колеги, є пропозиція включити до порядку денного, вони навіть у списку їх нема, але ж їх достатньо швидко напрацювали, саме на прохання Збройних сил і Міністерства внутрішніх справ. Два закони: 4200а і 4200а-1 – це два альтернативних закони пов'язані зі звільненням від мита і 4199а і – 4199а-1 – це закони, пов'язані зі звільненням від податку на додану вартість, саме касок, виключно і бронежилетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u58.p10" xml:lang="uk">Можемо, шановні колеги, включити їх до порядку денного? Я бачу наполягає на хвилині народний депутат Єремеєв. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:16:54">11:16:54</time></note>
            <note type="speaker">ЄРЕМЕЄВ І.М.</note>
            <u who="ЄРЕМЕЄВ І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u59.p1" xml:lang="uk">Шановний голово, шановні народні депутати. Дійсно, дуже важливі законопроекти і сьогодні багато волонтерів привозять каски на кордон. Але тим необхідно ще звернути увагу, щоб міністр економіки змінив положення про використання товарів двойного призначення. В нас в Устілузі два дні тому було затримано 500 касок, які відділом контрабанди заборонено до ввезення в Україну, тому що вони мають подвійне призначення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u59.p2" xml:lang="uk">Просимо, щоб міністр економіки звернув на це увагу і обов'язково вніс зміни до матеріалів, які мають подвійне призначення, це спростить процедуру і тоді волонтери будуть мати можливість завозити каски й бронежилети. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p1" xml:lang="uk">Дякую. Важливе зауваження. Я прошу оформити його протокольним дорученням Міністерству економіки, безпосередньо міністру економіки для негайного вжиття заходів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз. Я ставлю на голосування щодо включення до порядку денного законопроектів 4200а і 4200а-1, також 4199а і 4199а-1 для включення до порядку денного. Прошу, шановні колеги, підтримати. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:18:23">11:18:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p3" xml:lang="uk">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p5" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, увага! Хвильку. Я просив би, зараз я звертаюсь до профільного комітету. Негайно під час перерви розглянути ці проекти законів з тим, щоб ми могли за основу, вони дуже коротенькі, зрозуміло їх зміст. Щоб ми змогли їх прийняти сьогодні і за основу, і в цілому. Прошу, шановні колеги, комітет, авторів закону разом з комітетом прошу доопрацювати це питання. Щоб сьогодні або після 12 по готовності, або після четвертої години ми могли їх прийняти за основу і в цілому. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, тепер щодо графіку, вірніше, плану, який внесений вам на затвердження. Для включення до порядку денного сесії пропонується два альтернативних закони – 4055а і 4055а-1, це проекти законів про побічні продукти тваринного походження, що не призначені для споживання людиною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p7" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, щодо включення до порядку денного 4055а і 4055а-1 прошу голосувати щодо включення. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:19:46">11:19:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p8" xml:lang="uk">За-265</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p9" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p10" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги. 4912, це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо вдосконалення боротьби з тероризмом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p11" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, підтримаємо це важливе питання, 4912 щодо включення до порядку денного сесії. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:20:20">11:20:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p12" xml:lang="uk">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p13" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p14" xml:lang="uk">Наступне питання: проект Закону про засади державної регіональної політики. Прошу 4069а щодо включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:20:51">11:20:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p15" xml:lang="uk">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p16" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p17" xml:lang="uk">Щось дуже добре голосуємо. Постукаю по столу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, я єдине прошу, я звертаюся до Віталія Ковальчука. Віталій, що стосується закону 4912. Прошу, коли комітет профільний встигне його розглянути, щоб ми його поставили тоді на четвер для прийняття.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p19" xml:lang="uk">Не готов?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p20" xml:lang="uk">Будь ласка, я прошу, і профільний комітет даю доручення. Важливий проект, щоб ми могли його оперативно на цьому тижні проголосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u60.p21" xml:lang="uk">Будь ласка, Ковальчука Віталія включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:21:34">11:21:34</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬЧУК В.А.</note>
            <u who="КОВАЛЬЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u61.p1" xml:lang="uk">Олександр Валентинович, у нас є пропозиція з приводу того, щоб цей законопроект теж наразі по перерві розглянув профільний комітет, і ми сьогодні взагалі вже б принаймні розглянули в першому читанні. Якщо, можливо, прийняли за основу і в цілому. Але наша пропозиція була розглянути його в першому читанні, після чого профільний комітет може ще висловити пропозиції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу, голова комітету знаходиться у вашій фракції, будь ласка, організуйте роботу. Коли по готовності комітету, я готовий зразу його ставити на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p2" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, наступне питання: проект Закону про мораторій на примусову реалізацію житла, примусове відчуження від мереж житлово-комунальних послуг. Відключення, вибачте, від мереж житлово-комунальних послуг, заборону нарахування та стягнення пені та інших штрафних санкцій у разі несвоєчасного здійснення платежів за житлово-комунальні послуги громадянами, які проживають на територіях проведення антитерористичної операції у Донецькій та Луганській областях. Будь ласка, шановні колеги, 4188а. Прошу підтримати включення до порядку денного сесії.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:22:57">11:22:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p3" xml:lang="uk">За-300</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p5" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги. Реєстраційний номер 4076а, проект Закону про несення змін до Бюджетного кодексу України щодо зарахування орендної плати за водні об'єкти до місцевих бюджетів. Прошу, шановні колеги, щодо включення до порядку денного. Прошу підтримати. Підтримуємо місцеві бюджети, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:23:35">11:23:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p6" xml:lang="uk">За-278</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p8" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги. Проект Закону про добровільне об'єднання територіальних громад. Прошу, шановні колеги, 4070а. Прошу підтримати щодо включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:24:05">11:24:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p9" xml:lang="uk">За-278</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p10" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p11" xml:lang="uk">Наступне питання: проект Закону про внесення змін до статті 51 Закону України "Про Кабінет Міністрів України" (щодо удосконалення порядку прийняття актів Кабінету Міністрів України). Нагадаю, реєстраційний номер 4153а. Прошу підтримати щодо включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:24:39">11:24:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p12" xml:lang="uk">За-162</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p13" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p14" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. "Батьківщина" – 72, Партія регіонів – 3, "УДАР" – 0, "Економічний розвиток" – 16, "Суверенна європейська Україна" – 8, "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p15" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u62.p16" xml:lang="uk">Будь ласка, включіть мікрофон Олександри Кужель. З мікрофоном краще. Олександре Володимирівно, виступати, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:25:07">11:25:07</time></note>
            <note type="speaker">КУЖЕЛЬ О.В.</note>
            <u who="КУЖЕЛЬ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u63.p1" xml:lang="uk">Олександр Валентинович, шановні народні депутати! Як можна не проголосувати включення в порядок денний законопроекту, який дає можливість в такий тяжкий, практично воєнний стан, іде війна, не дати можливість приймати рішень Кабінету Міністрів, якщо термінова, надзвичайна ситуація проведенням опитування, як можна не проголосувати. Давайте далі тижням чекати, поки буде засідання Кабміну, а треба приймати день в день рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u64.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Мирний, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:25:46">11:25:46</time></note>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u65.p1" xml:lang="uk">Олександр Мирний, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u65.p2" xml:lang="uk">Ситуація взагалі то смішна: ми зараз ведемо мову про включення в порядок денний дуже важливого питання. І на погляд фракції Всеукраїнського об'єднання "Свобода", якщо виникають заперечення, або зауваження, якраз їх висловлюють в процесі обговорення, коли ставиться питання про перше читання. А невнесення цього питання навіть в порядок денний – це взагалі бажання не розглядати ті питання, які дійсно дуже важливі для Кабінету Міністрів і для країни в цілому. Бо як інакше ми тоді будемо пояснювати бездіяльність Кабміну, в тих ситуаціях, коли потрібно, якщо ми не даємо навіть можливості розглянути ті питання, які ми виносимо. Тому мені здається, що особливо колеги по коаліції, мають підтримати це питання, внесення, підкреслюю, внесення в порядок денний, а далі зауваження будемо розглядати. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u66.p1" xml:lang="uk">Гриценко народний депутат, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:26:56">11:26:56</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u67.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, уряд вніс абсолютно нормальний законопроект для того, щоб прискорити прийняття рішень в тих ситуаціях, коли члени уряд у не є на місці: той в Слов'янську, той в закордонному відрядженні, ще десь. Можливо не всі знають, що такий самий порядок діє стосовно Ради національної безпеки і оборони, вона часто приймає рішення шляхом опитування. І така процедура діяла в багатьох урядах: якщо висловлюються в ході цього опитування членами уряду певні серйозні застереження, тоді проводиться реальне засідання, і це можна передбачити до другого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u67.p2" xml:lang="uk">Я вважаю, що коаліція, якої налічується там 259, повинна проголосувати одностайно, принаймні, за включення до порядку денного. Все інше виглядає як демарш, який стримує нормальну роботу уряду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Всі виступаючі. колеги, була пропозиція повторно поставити питання щодо включення до порядку денного. Я прошу, шановні колеги, підтримати цю пропозицію і давайте спробуємо все ж таки підтримати ініціативу уряду, йдеться про проект (4153) про внесення змін до статті 51 Закону "Про Кабінет Міністрів України" (щодо удосконалення порядку прийняття актів Кабінету Міністрів). Нагадаю, що ми говоримо про включення до порядку денного, дійсно, можна уточнити позиції під час першого або другого читання. Прошу підтримати включення до порядку денного, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:28:41">11:28:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68.p3" xml:lang="uk">За-170</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68.p5" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. "Батьківщина" – 73, Партія регіонів – 4, "УДАР" – 1, "Економічний розвиток" – 25, "Суверенна європейська Україна" – 7, "Свобода" – 34, Компартія – 0, позафракційні – 26.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u68.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги! Наступне питання – це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори народних депутатів України", (4162а). Прошу, шановні колеги, визначитись щодо цього питання. Будь ласка, пакет шановні колеги, ми бачте не підтримали голосуванням пакетом. Прошу народний депутат Соболєв, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:29:24">11:29:24</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u69.p1" xml:lang="uk">Соболєв, фракція "Батьківщина",</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u69.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! От мене дивує, закон на підставі якого були сотні фальсифікацій, судових процесів, Закон "Про вибори", який дав можливість Януковичу фальсифікувати кожні другі вибори, ми хочемо внести одну єдину зміну, виборчі блоки, що це змінить? Ми далі будемо мати ті судові тяжби, ми далі будемо мати таких самих "куплених" депутатів, тому моя пропозиція, якщо ми хочемо серйозно підійти до цього питання, були чотири законопроекти, які не зняті з обговорення, вони тоді не набрали необхідної кількості голосів. І є ще ряд законопроектів, внесених народними депутатами. Якщо вже включати в порядок денний, давайте серйозно підійдемо до цього питання, включимо всі існуючі проекти і після цього будемо їх розглядати. А вихоплювати один законопроект з однією нормою, яка нічого абсолютно не вирішує – це не серйозно. Наша фракція голосувати не буде. (<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u70.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u70.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я нагадаю, що ми ставили всі закони, про які говорили минулий раз, і вони не отримали необхідної кількості голосів. Спокійно, я хочу також нагадати, що у нас є включений до порядку денного закон народного депутата Князевича при бажанні, там пропорційна система з оприлюдненням відкритих списків тощо. При бажанні ми можемо його розглядати, його не треба включати до порядку денного, нагадую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u70.p3" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, Михальчишин, будь ласка, включіть мікрофон, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:31:06">11:31:06</time></note>
            <note type="speaker">МИХАЛЬЧИШИН Ю.А.</note>
            <u who="МИХАЛЬЧИШИН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u71.p1" xml:lang="uk">Юрій Михальчишин, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Фракція вважає, що цей законопроект по суті є намаганням реставрувати виборчу систему, прийняту за часів Януковича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u71.p2" xml:lang="uk">Відтак, не враховує запитів українського суспільства на оновлення Верховної Ради, чітко сьогодні посилає Майдан і вся Україна сигнал вищому законодавчому органу – виключно вибори за відкритими списками. А не намагання реставрувати і реанімувати старий корупційний олігархічний закон, який перетворює парламент в заповідник політичної корупції і політичної проституції. "Ні" – політичному сутенерству, "ні" – політичній проституції, "ні" – старому закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u71.p3" xml:lang="uk">"Свобода" не підтримає включення до порядку денного. Дякую. (<kinesic type="applause"><desc>Оплески</desc></kinesic>)</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u72.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Рудьковський – одна хвилина. З місця, будь ласка, я не буду включати мікрофон. З місця. Це не політичні виступи, це технічні обговорення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:32:08">11:32:08</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u73.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександре Валентиновичу! Шановні народні депутати!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u74.p1" xml:lang="uk">Я наступного разу не буду вам давати можливість виступати, ми втрачає час – просто, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u75.p1" xml:lang="uk">Я вніс підготовлений разом з групою Ключковського закон, який відповідає всім вимогам Венеціанської комісії 4906-1 "Вибори до парламенту за відкритими регіональними і партійними списками" який дасть можливість врахувати думку виборців під час формування парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u75.p2" xml:lang="uk">Люди вимагають прийняття саме такого закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u75.p3" xml:lang="uk">Є інші закони – 4906-1, -2 і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u75.p4" xml:lang="uk">Я звертаюсь до парламенту, якщо ми. ми як позафракційні зустрічалися з Президентом, він погодився, що вибори до Верховної Ради будуть 25 жовтня в останню неділю жовтня. Давайте ми включимо всі закони до порядку денного, комітет доопрацює і ми приймемо закон за відкритими регіональними списками для того, щоб якісно оновити парламент.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u75.p5" xml:lang="uk">Президент обіцяв на виборах, що він підтримає саме такий закон. Я надіюсь, що саме такий закон він і підпише, а ніякі закриті списки, які.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u76.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, автору закону, будь ласка, включіть мікрофон. Князевич Руслан Петрович народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:33:26">11:33:26</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u77.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, шановні колеги, за час перебування мого в парламенті, це по-моєму 18-й закон, який стосується виборів. Тому сказати, що це спроба щось преукрасити, реанімувати, якимось чином змінити фасад – це, м'яко кажучи не відповідає дійсності. Тому що навіть в цьому скликанні написав кілька редакцій законів. В тому числі з приводу того, що щойно було висловлено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u77.p2" xml:lang="uk">Чому ми мусимо якимось чином прореагувати на необхідність зараз імплементувати виборчий блоки в виборче законодавство? Тому що це вимога Конституції, до якої ми повернулися. Це редакція Конституції 2004 року. І зараз є норма прямої дії Конституції, де передбачено наявність цих блоків. І в цій частині ми зобов'язані вже зараз, не чекаючи того, що буде з виборами, імплементувати частину Конституції в закон. Бо в нас буде серйозна колізія, якщо би проводились будь-які інші вибори, скажімо, проміжні вибори, в нас зараз можливо, Центральна виборча комісія приймає, якраз на розгляді має рішення з приводу проміжних виборів. Ми ж забуваємо про те, що в нас ще й інший вид виборів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p1" xml:lang="uk">Дякуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, визначилися щодо позиції навколо цього питання. Я думаю, що реальна позиція буде зараз продемонстрована голосуванням. Єдине, я просив би авторів законів не говорити, що саме їх закон підтримує весь український народ. Український народ підтримує чесні і прозорі вибори. І саме чесні, прозорі вибори у нас повинні бути в країні, а який це закон організує – це вже буде визначати Верховна Рада України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу визначитися щодо включення до порядку денного проекту 4162а – це проект Закону про внесення змін до Закону України "Про вибори народних депутатів України" (щодо виборчих блоків). Будь ласка, прошу визначитися щодо включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:35:31">11:35:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p4" xml:lang="uk">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p5" xml:lang="uk">Не багато – 65. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p6" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. "Батьківщина" – 9, Партія регіонів – 0, "УДАР" – 32, "Економічний розвиток" – 0, "Суверенна європейська Україна" – 1, "Свобода" – 0, КПУ – 0, позафракційні – 23.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p7" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги, має реєстраційний номер 4846: проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення прозорості фінансування політичних партій в Україні та передвиборної агітації. Прошу, шановні колеги, підтримати – увага! – підтримати включення цього проекту до порядку денного, тому що всі, я сподіваюся, зацікавлені, щоб у нас були прозорі фінансові формули фінансування партій в Україні, а також передвиборчої агітації. Прошу підтримати щодо включення до порядку денного 4846. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:36:41">11:36:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p8" xml:lang="uk">За-194</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p9" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p10" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. 69 - "Батьківщина", Партія регіонів – 1, "УДАР" – 32, 3 - "Економічний розвиток", 25 - "Суверенна європейська Україна" – 25, 34 - "Свобода", 0 - Компартія, позафракційні – 30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p11" xml:lang="uk">Шановні колеги, от я питаю у Компартії, у фракції Регіонів: невже у вас тільки тіньові кошти, що ви не хочете, щоб вони прозорі були, схеми, фінансування партій і передвиборчої агітації? Ну, це серйозна заявка до Генпрокуратури, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p12" xml:lang="uk">Я прошу, шановні колеги, ще раз підтримати включення, підкреслюю, включення до порядку денного проекту про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо забезпечення прозорості, підкреслюю, фінансування політичних партій в Україні та передвиборної агітації. Будемо обговорювати питання, я всім дам слово. Будь ласка, прошу підтримати включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p13" xml:lang="uk">Ми не обговорюємо це питання, прошу, голосуйте!</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:37:51">11:37:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p14" xml:lang="uk">За-223</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p15" xml:lang="uk">Краще. Але рішення не прийнято. 223 – "за".</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u78.p16" xml:lang="uk">Будь ласка. Я так відчуваю, що треба обмінятися думками. Будь ласка, народний депутат Мірошниченко, "Свобода".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:38:05">11:38:05</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u79.p1" xml:lang="uk">Ігор Мірошниченко, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u79.p2" xml:lang="uk">Шановні виборці! Шановні українці! Ми дуже добре бачимо, як цей парламент хоче прозоро фінансуватися і проводити чесну і відкриту політику по відношенню до Українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u79.p3" xml:lang="uk">У Всеукраїнського об'єднання "Свобода" є програма захисту українців, в якій чітко зазначено, що фінансування партій, виборчий кампаній має бути надзвичайно прозорим. І ми демонструємо свою прозорість, віддаючи всі 35 голосів, які у нас нині є у фракції, для того, щоби це фінансування партій, виборчих кампаній велося прозоро. Але ми дуже добре пам'ятаємо, що в цій сесійній залі є люди, які не хочуть ні відкривати своє майно, ні відкривати свої статки, маніпулювати питаннями прозорості фінансування виборів і по відношенню до себе, і по відношенню до інших, і тому це зайве підтвердження того, що цей парламент потребує негайного розпуску, але виборів – на новій основі, аби тут не пролізли щурі у наступний парламент, які сидять нині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u79.p4" xml:lang="uk">Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u80.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:39:15">11:39:15</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u81.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Ну передусім я хотів би нагадати норму Регламенту про те, що коли включаються зміни до порядку денного сесії, воно відбувається за скороченою процедурою, це передбачає Регламент. Тобто доповідає ініціатор включення, 2 – "за", 2 – "проти". тому головуючий не має право позбавляти депутатів, якщо у них є бажання висловитися, висловитися. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u81.p2" xml:lang="uk">Друге. Зовсім не відповідає дійсності реакція головуючого про те, що хтось не хоче змін. Передусім це популістський закон, який просто переписують ті зміни, ті статті, які є в діючому законі про громадські організації, де кожна політична партія зобов'язана щорічно подавати звіт, і це все є у законах про вибори депутатів, місцевих рад, про вибори депутатів до Верховної Ради – народних депутатів, про вибори Президента України, всі ці норми є в Регламенті. Це просто в черговий раз комусь хочеться попіаритись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u82.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Каплін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:40:25">11:40:25</time></note>
            <note type="speaker">КАПЛІН С.М.</note>
            <u who="КАПЛІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u83.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, шановні українці, тільки в одній країні у світі популяризовано існує таке поняття, як політична корупція. Політична корупція, яка продукується перш за все окремими політичними силами. У нас є кілька фракцій у Верховній Раді України, які годуються з поганого "кремлівського корита". Причому роблять це 23 роки. 23 роки руйнують українську державність. 23 роки затягують пасок не на животі, а на шиї українського народу, і сьогодні вони відмовляються від того, щоб послідовно за українським Президентом, який провів прозоро свою кампанію і показав усій Україні. Самостійно провів свою кампанію і показав Україні кожну гривню, витрачену на кампанію, підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u83.p2" xml:lang="uk">Ганьба комуністам! Ганьба регіоналам! Ганьба усім, хто ховає свої гроші і сам.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум в залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u84.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Яценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:41:40">11:41:40</time></note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНКО А.В.</note>
            <u who="ЯЦЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u85.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги. От, на жаль, такою практикою в парламенті стало, що, коли закон не проходить, будь-який, одразу йде: "треба розпустити раду", "погана рада", "тут щури якісь" там в раді і так далі. Я звертаюсь перш за все до всіх мажоритарників України, які сьогодні є в цьому залі – 225 депутатів, які обрані людьми, котрі працюють постійно, щоб вони не велись на ці всі балачки і не брали участь в голосуванні будь-якому, пов'язаному, так званими виборами, на так званій пропорційній основі і так далі. Коли будуть заходити в парламент якісь коханки, водії, за гроші, партпрацівники і так далі. Тобто ми розуміємо для чого це робиться і тому звертаюсь ще раз. Не підтримувати жоден закон, пов'язаний зі зміною виборчої системи. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u86.p1" xml:lang="uk">Я нагадаю шановному колезі, який не хоче голосувати, що цей закон стосується прозорості фінансування партій і передвиборчої агітації. Не залежно від того, який виборчий закон буде прийнятий. І саме прозорість, це дуже важливе питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u86.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, одна хвилина – Чечетов, потім "Батьківщина", Шевченко. І завершуємо. З місця, будь ласка, виступайте, це ж не. Включіть мікрофон, час шкода. Починайте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:43:19">11:43:19</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u87.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександре Валентиновичу, шановні народні депутати! Фракція Партії регіонів виступає за прозорість фінансування виборчої кампанії. Бо це ознака демократичності суспільства. Але у цьому законопроекті пропонується ввести звіт партії про майно та доходи, які необхідно подавати до Міністерства юстиції. Ми вважаємо, що проектом пропонується наділити Міністерство юстиції невластивими повноваженнями здійснювати фінансовий аудит, що віднесено до повноважень Податкової служби.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u87.p2" xml:lang="ru">Есть конкретное ведомство, которое профессионально правомочно должно эту работу выполнять. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u88.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я нагадаю, що ми говоримо про включення до порядку денного. До другого читання можна відкоригувати закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u88.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Шевченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:44:05">11:44:05</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u89.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте трошки знизимо емоційний градус обговорення. Я поясню, про що йдеться. Цього року під час президентської кампанії вперше в українській історії кандидати в Президенти добровільно ще до виборів оприлюднили, за рахунок яких джерел вони зібрали виборчі фонди. Вони зробили це добровільно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u89.p2" xml:lang="uk">Зараз цей закон пропонує зробити це автоматичним, законним порядком. Нас представник Комуністичної партії вводить в оману. Зараз немає таких норм в діючому законі. Це закон, який узаконить надалі право громадян знати, за який кошт фінансуються виборчі кампанії. І знати не після виборів, а до виборів. Щоб, ідучи на виборчу дільницю кожна людина прекрасно знала, за рахунок чиїх коштів, яких коштів балотуються кандидати в Президенти, кандидати на посади міських голів, а також політичні партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u89.p3" xml:lang="uk">У нас одна з проблем української зараз реальності – це те, що політика занадто дорога, не прозора і корумпована. Треба підтримати цей законопроект. Його підтримує громадськість, підтримують українські громадяни, підтримуємо без жодних але.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u90.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я би дуже просив, щоб все ж таки ми визначилися. Буквально одна хвилина для автора закону Олега Тягнибока. Давайте почуємо і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:45:16">11:45:16</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u91.p1" xml:lang="uk">Дякую. Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u91.p2" xml:lang="uk">Я хотів би сказати, що фактично співавторство цього закону належить активним представникам громадськості, які моніторять за виборчим процесом. І це є дуже важливо. А для всіх тих, хто, очевидно, не читав цього законопроекту, а так собі говорить, що нібито хтось хоче пропіаритися, чи про якість там пропорційні списки. Хочу зазначити, що в цьому законопроекті не йдеться, йдеться виключно про обов'язковість оприлюднення фінансових звітів, про надходження і використання коштів виборчих фондів до дня голосування. Тобто фактично цей законопроект нам дозволить побороти так звану політичну корупцію в українській державі. Це є типовий європейський закон. Закон, який має існувати в цивілізованій країні. А оскільки ми є напередодні виборів буде дуже логічно, якщо ми за нього проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u91.p3" xml:lang="uk">Тим більше, товариство, я апелюю до вас, зараз ідеться про виключно внесення до порядку денного. Давайте, що не влаштовує – обговоримо, вийдемо на консенсус і обов'язково проголосуємо. Це вимога громади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, я прошу сісти на свої робочі місця. Колеги, я до гальорки зараз звертаюся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p2" xml:lang="uk">Шановні народні депутати, давайте на свої робочі місця і зараз все ж таки продемонструємо, що парламент бореться з політичною корупцією і підтримує щодо схеми прозорого фінансування всіх політичних сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p3" xml:lang="uk">Прошу секретаріат зробити оголошення, щоб всі народні депутати зайшли до сесійної зали. Прошу, Олександр Іванович, важливе питання дуже, прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p4" xml:lang="uk">І зараз підтримати проект Закону (реєстраційний номер 4846) про внесення змін до деяких законодавчих актів (щодо забезпечення прозорості у фінансуванні політичних партій в Україні та передвиборної агітації).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p5" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, прошу підтримати включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:47:42">11:47:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p6" xml:lang="uk">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p8" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. 78 – "Батьківщина", Партія регіонів – 2, "УДАР" – 37, "Економічний розвиток" – 10, "Суверенна європейська Україна" – 29, "Свобода" – 34, 0 – КПУ, позафракційні – 40.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p9" xml:lang="uk">Дякую народних депутатів, які борються з політичною корупцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p10" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, наступне питання має реєстраційний номер 4075а: проект Закону про внесення змін до статті 4 Закону України "Про передачу об'єктів права державної та комунальної власності" (щодо дошкільних навчальних закладів). Прошу підтримати включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:48:38">11:48:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p11" xml:lang="uk">За-293</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p12" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p13" xml:lang="uk">Наступне питання має реєстраційний номер 4151а. Це проект Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо врегулювання окремих питань ринку лікеро-горілчаних виробів. Прошу, шановні колеги, підготуватись до голосування, в першу чергу тим, хто частіше всього заходить до парламентського буфету. Прошу, шановні колеги, підтримати включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:49:25">11:49:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p14" xml:lang="uk">За-255</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p15" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p16" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні. По фракціям?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p17" xml:lang="uk">Будь ласка, по фракціям. "Батьківщина" – 46, Партія регіонів – 35, 30 – "УДАР", 29 – "Економічний розвиток", 27 – "Суверенна європейська Україна", 31 – "Свобода", 18 – Компартія, позафракційні – 39.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p18" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступне питання. Реєстраційний номер 4672. Проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо вдосконалення розрахунків за енергоносії. Прошу, шановні колеги, визначитись щодо включення до порядку денного нашої сесії. 4671, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:50:22">11:50:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p19" xml:lang="uk">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p20" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p21" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. "Батьківщина" - 65, Регіони - 39, 2 - "УДАР", 31 - "Економічний розвиток", "Суверенна європейська Україна" - ,14 33 – "Свобода", Компартія - 0, позафракційні - 32.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u92.p22" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз? Будь ласка, я прошу від профільного комітету, або від автора. Хто у нас автор? Народний депутат Корж, будь ласка, 1 хвилина, прокоментуйте закон, може не всі депутати розібрались.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:50:53">11:50:53</time></note>
            <note type="speaker">КОРЖ П.П.</note>
            <u who="КОРЖ П.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u93.p1" xml:lang="uk">Я прошу підтримати цей закон, він направлений на спроможність взаєморозрахунків і за., і він комітетом підтриманий. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, тут різні думки, що комітет підтримав, комітет не розглядав. Колеги, ну на прохання, давайте ще раз, я нагадаю, ми включаємо до порядку денного, до порядку денного. Прошу визначитись щодо включення до порядку денного 4672д (депутатський). Так, будь ласка, колеги, прошу голосувати щодо включення до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:51:52">11:51:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p2" xml:lang="uk">За-206</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p3" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p4" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. 59 - "Батьківщина", Партія регіонів - 42, 2 - "УДАР", "Економічний розвиток" - 30, 14 -"Суверенна європейська Україна", 33 - "Свобода", КПУ - 0, позафракційні - 26.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p5" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги, це проект Закону про внесення змін до деяких законів України (щодо ліцензування імпорту активних фармацевтичних інгредієнтів) Будь ласка, шановні колеги, (4739) щодо включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:52:44">11:52:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p6" xml:lang="uk">За-241</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p8" xml:lang="uk">Наступне питання, шановні колеги, (реєстраційний номер 4143а) – це проект постанови про відзначення 25-ї річниці створення Народного Руху України "За перебудову". Прошу шановні колеги, підтримати включення проекту постанови до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:53:25">11:53:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p9" xml:lang="uk">За-208</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p10" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p11" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. Зараз, 72 - "Батьківщина", 0 – регіони, 35 - "УДАР", 18 - "Економічний розвиток", 28 – "Суверенна європейська Україна", 33 - "Свобода", Компартія - 0, позафракційні – 22.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p12" xml:lang="uk">Шановні колеги! Йдеться про історичну подію, той рух, який був створений , ви пам'ятаєте, в части перебудови. І це була, дійсно, подія в історії нашої України. Колеги, давайте все ж таки підтримаємо до включення до порядку денного цієї постанови і відзначимо. Я ще раз кажу це не йдеться про конкретну партію, яка сьогодні є серед зареєстрованих партій, а за ту політичну подію йдеться, яка стала дуже важливою в історії отримання, набуття незалежності нашої країни. Колеги, прошу підтримати включення до порядку денного. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T11:54:31">11:54:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p13" xml:lang="uk">За-217</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p14" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p15" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. 73 - "Батьківщина", Партія регіонів – 1, 36 - "УДАР", 18 - "Економічний розвиток", 30 – "Суверенна європейська Україна", "Свобода" – 33, Компартія – 0, позафракційні – 26.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u94.p16" xml:lang="uk">Будь ласка, автору одна хвилина і давайте будемо йти далі.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:54:59">11:54:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u95.p1" xml:lang="uk">Олег Ляшко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u95.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Всі ми з вами пам'ятаємо буремні роки 90-ті, коли Україна виборола незалежність, Народний Рух України "За перебудову" – це була та найпотужніша, багатомільйонна організація, яка виборювала незалежність України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u95.p3" xml:lang="uk">Сьогодні шестидесятники, люди яким за п'ятдесят, які були учасниками – це була наймасовіша організація в Україні, вона виборювала цю незалежність. І сьогодні ми на 23 році незалежності, 24-му, не голосуємо за відзначення цієї епохальної дати і цієї епохальної взагалі структури. Це була не партія, можливо, тут хто з депутатів не розуміє, то Народний Рух України "За перебудову" – це не партія. Народний Рух України "За перебудову" – це всенародний рух українців, які виборювали свою незалежність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u95.p4" xml:lang="uk">Якщо ми, український парламент, якщо ми пам'ятаємо подвиги своїх героїв, своїх попередників, я прощу вас проголосувати за цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u96.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу Борису Тарасюку надати слово, людині, яка була, а також народному депутату Яворівському, які були серед тих, хто засновували цю організацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u96.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Борис Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:56:12">11:56:12</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАСЮК Б.І.</note>
            <u who="ТАРАСЮК Б.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u97.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги! Я закликаю вас проголосувати за політичну силу, яка змінила нашу державу, яка привела до появи нової демократичної України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u97.p2" xml:lang="uk">Дорогі друзі, голосуючи за цю постанову, ми віддаємо шану належному створенню політичної сили, яка фактично поклала початок нової незалежної української держави. Я ще раз закликаю всіх проголосувати за цей проект постанови, до авторів якого приєдналися ми з Олександром Чорноволенком. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u98.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановні колеги, я нагадаю, що Народний Рух "За перебудову" – це дійсно була не партія, а громадська організація, вона створювалась саме з Спілки письменників України, які доклали дуже багато зусиль для її створення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u98.p2" xml:lang="uk">І я хочу надати слово письменнику народному депутату Яворівському. Будь ласка, який стояв, скажімо так, у її першоджерел створення Народного Руху.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:57:16">11:57:16</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u99.p1" xml:lang="uk">Володимир Яворівський, Троєщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u99.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я був головою організаційного комітету по проведенню установчого з'їзду. Я хочу вам просто нагадати, це дійсно була така супер-історична подія. Тому що саме народні рухи у Прибалтиці, в Польщі, в інших країнах створили самостійні країни. Саме вони до цього спричинилися. Це була. унікальний був з'їзд, тут багато є людей, ось і свободівці, які брали участь у цьому, це дійсно була громадська організація. І, можливо, головна була помилка Руху в тому, що він найкраще, це моя думка, найкраще, якби він залишився громадською організацією. В ньому брали участь тоді ми, вперше обрані народними депутатами СРСР.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u99.p3" xml:lang="uk">До речі, ми сьогодні обговорювали про суми, значить, партійні кошти, я вам нагадаю, що я потратив на вибори у місті Києві. Ставши народним депутатом 69 рублів і став народним депутатом. Це були найчесніші вибори, які взагалі могли бути.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u100.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, народний депутат Розенко. Давайте. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:58:31">11:58:31</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u101.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u101.p2" xml:lang="uk">І справді, знаєте, тоді ще молодим студентом знаходився біля палацу культури КПІ, коли утворювався Народний Рух України, як, справді, всенародний рух. Ця структура, яка вперше, наприклад, на такому серйозному офіційному рівні поставили такі питання державотворення в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u101.p3" xml:lang="uk">Шановні, ми сьогодні проходимо непрості процеси в Україні, пов'язані знову таки, з моментом утворення незалежної держави, тому давайте не забувати про це. Я розумію, фракцію комуністів, вони тоді воювали проти Незалежності, вони сьогодні це роблять – виступають проти Незалежності України. Але, Партія регіонів, саме Народний Рух України створив цю державу і дав вам можливість сидіти тут, в залі Верховної Ради України. Підтримайте сьогодні можливість відзначити, справді, цю велику подію – створення Всенародного Руху України, народного.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u102.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u102.p2" xml:lang="uk">Народний депутат Вітів. Друзі, давайте будемо приймати рішення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T11:59:45">11:59:45</time></note>
            <note type="speaker">ВІТІВ А.М.</note>
            <u who="ВІТІВ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u103.p1" xml:lang="uk">Анатолій Вітів, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". "Свобода" однозначно підтримує прийняття цього закону. Велика частина свободівців, в тому числі я, стояли і були засновниками того руху на початку 90-х років. Ми тоді були варта Руху, були члени Руху, ми стояли, я пам'ятаю ті перші з'їзди Руху, які змінили Україну. І велика хвала тим людям, які започатковували, які були в тих всіх. Це був великий громадський рух, який потрібен зараз Україні, щоб змінити Україну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u103.p2" xml:lang="uk">І ми однозначно вимагаємо підтримки від всіх депутатів, об'єднатися навколо тої мети, яку ставили собі ще ті, перші, рухівці: побудову незалежної і вільної України. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u104.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u104.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція все ж таки, щоб ми тут консолідувалися і підтримали цей проект, для того щоб ні в кого не було з тих, хто не голосував за цю постанову, що не йдеться про рекламу конкретної політичної партії, давайте ми і в проекті змінимо назву: "Про відзначення 25-ї річниці створення громадської організації "Народний Рух України за перебудову" (це повна була назва громадської організації). Давайте в такому форматі підтримаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u104.p3" xml:lang="uk">Ганна Герман хоче підтримати цей проект. Будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:01:25">12:01:25</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u105.p1" xml:lang="uk">Шановний пане Голово, якщо ми змінюємо назву, якщо ми зробимо "про підтримання відзначення ювілею Народного Руху України, заснованого В'ячеславом Чорноволом", це буде чіткий сигнал і люди будуть знати, про що йдеться. І такий проект ми готові будемо підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u106.p1" xml:lang="uk">Зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u106.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, немає. Пропозиція: "громадська організація, заснована В'ячеславом Чорноволом". Хоча не тільки він був один засновником тоді. Багато було засновників, колеги, але в тому числі і він. Тому пишемо: "громадська організація "Народний Рух України за перебудову", 25-річчя. Такий формат, добре? Добре, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u106.p3" xml:lang="uk">Прошу. Колеги, ну, давайте підтримаємо! Ну, народному депутату Журавському, він мобілізує зараз зал своїм виступом. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:02:16">12:02:16</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u107.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Мова не йде про УКРП, УРП, про рух як партію. Мова йде не про КУН, мова іде про тих людей, які були біля витоків Української незалежної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u107.p2" xml:lang="uk">Я закликаю всіх колег підтримати цю ідею. Ми вклонимося низько тим, хто був біля витоків Української незалежної соборної держави. І сьогодні напередодні тих подій, які відбуваються на Сході, це особливо треба продемонструвати: вірність засновникам і фундаторам Української держави. Підтримайте, будь ласка, це проект постанови. Підтримайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу сісти на свої робочі місця. З урахуванням зміни, що це саме святкування не партії, а громадської організації Народний Рух України "За перебудову!". Шановні колеги, прошу підтримати проект постанови 4143а щодо включення до порядку денного. Прошу, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:03:29">12:03:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p2" xml:lang="uk">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p4" xml:lang="uk">І давайте за основу і в цілому. Підтримується? Зразу на основу і в цілому. Шановні колеги, не розходимося! А то вже всі на перерву побігли. За основу і в цілому. Прошу підтримати проект.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:03:54">12:03:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p5" xml:lang="uk">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p6" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p7" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. 75 – "Батьківщина", регіони – 3, 37 – "УДАР", 23 – "Економічний розвиток", "Суверенна європейська Україна" – 30, 34 – "Свобода", 0 – Компартія, 36 – позафракційні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p8" xml:lang="uk">Колеги, перерву ми ще не оголошували, а уже всі пішли – рефлекс працює.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u108.p9" xml:lang="uk">Колеги, у зв'язку з таким натхненням, з яким депутати побігли до буфету, оголошується перерва на півгодини – до 12 годин 35 хвилин. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u109.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, прошу сідати на свої робочі місця. Працівників секретаріату прошу зробити оголошення в кулуарах Верховної Ради і в першу чергу, в буфеті Верховної Ради, і запросити всіх народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u109.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, дуже багато питань нам треба з вами обговорити і прийняти відповідні і відповідальні рішення. Прошу сідайте на свої робочі місця. Прошу запросити народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u109.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги! Починаємо працювати і не зважаючи не те, що з дисципліною багатьох народних депутатів у нас наявні проблеми. Я нагадаю, що зараз ми повинні з вами розглянути і прийняти рішення з питань, які вже обговорювались в сесійній залі. І з яких нам треба просто визначитись шляхом голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u109.p4" xml:lang="uk">Перше питання. Воно стосується проекту Постанови про виконання Україною пункту 9 рішення Європейського суду з прав людини у справі № 21722/11 "Олександр Волков проти України" від 9 січня 2013 року. Я нагадаю, що це питання ми вже декілька разів розглядали. Але обов'язок Верховної Ради – виконувати рішення Європейського суду з прав людини. І я би просив, щоб підтримка з цього питання у нас була.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u109.p5" xml:lang="uk">Прошу автору проекту, Власенку одну хвилину. Щоб нагадати зміст проекту постанови.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:39:43">12:39:43</time></note>
            <note type="speaker">ВЛАСЕНКО С.В.</note>
            <u who="ВЛАСЕНКО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u110.p1" xml:lang="uk">Дякую, шановний Олександре Валентиновичу. Дійсно, це єдине рішення Європейського суду, яке безпосередньо повинна виконати Верховна Рада України. Оскільки лише Верховна Рада України може поновити на посаді, а саме так написано в рішенні Європейського суду, поновити на посаді суддю Верховного Суду України Олександра Волкова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u110.p2" xml:lang="uk">Але, оскільки зараз в залі, напевно, не набереться людей, кількість людей, необхідна для голосування, я би просив, Олександре Валентиновичу, відкласти розгляд цього питання. Щоб ми не виглядали, ну, не зовсім послідовними. Оскільки лише пару днів назад було завершено підписання Угоди про асоціацію, а тут Верховна Рада продемонструє небажання виконувати рішення Європейського суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u110.p3" xml:lang="uk">Тому я просив би відкласти розгляд цього питання на якийсь інший день, коли в залі буде достатня кількість людей для голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу, ми вже не можемо відкладати це питання. Тому що ми виглядаємо непослідовними, а ми виглядаємо недисциплінованими народними депутатами, які не виконують своїх конституційних обов'язків. І я прошу, шановні колеги, підтримати проект постанови. Нагадаю, (реєстраційний номер 4446) щодо виконання рішення Європейського суду з прав людини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p2" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, це наш обов'язок забезпечити виконання рішень Європейського суду незважаючи на те, подобається нам цей кандидат на посаду судді, чи не подобається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу підтримати голосуванням за основу і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:41:42">12:41:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p4" xml:lang="uk">За-137</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p5" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p6" xml:lang="uk">Наступне питання. По фракціям, до речі, покажіть дисципліну. 56 – "Батьківщина", я би просив також представника "Батьківщини", який виступав з депутатами і колегами, говорити щодо організації роботи. Партія регіонів – 2, "УДАР" – 17, "Економічний розвиток" – 0, "Суверенна європейська Україна" – 14, "Свобода" – 30, Компартія – 0, позафракційні – 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступне питання: проект Постанови про затвердження Положення про акредитацію журналістів і технічних працівників засобів масової інформації при Верховній Раді України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u111.p8" xml:lang="uk">Нагадаю, народний депутат Дерев'янко доповідав цей проект. Я просив би голову комітету Томенко одну хвилину нагадати зміст цього проекту.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:42:33">12:42:33</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u112.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, під час обговорення ми наголошували на тому, що у нас в силу технічних обставин, що Закон "Про інформацію" у нас чітко передбачає, що процедуру акредитації парламентських журналістів мусить визначати документ, який затверджений Верховною Радою України. І ми проводимо у відповідність із Законом "Про інформацію" цю норму. Але проблема не у формальних підходах, а в змістовних. Тобто у нас так сталося, що у нас на сьогоднішній день парламентські кореспонденти більшість яких ми знаємо і перцюють не один рік, вони проходять дві акредитації, коли висвітлюють діяльність Верховної Ради у пленарному режимі, і, коли висвітлюють діяльність Верховної Ради в режимі засідань комітетів і фракцій. Тому ми приводимо до єдиного знаменника. І, якщо ця людина акредитувалася і вона є парламентський кореспондент, то цілком очевидно, що вона має можливість працювати при висвітленні і комітету, і фракції з цією акредитацією. Тому більшість тих, хто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u113.p1" xml:lang="uk">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:43:43">12:43:43</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u114.p1" xml:lang="uk">Більшість тих, хто виступав, чітко вказали на необхідність ухвалення такого законопроекту. У нас єдиний момент – нам треба прийняти рішення, Олександр Валентинович. у нас тут два шляхи є. У нас є одна як би військова оправка, це військова поправка або, точніше, військовий законопроект, тобто наша реакція на неадекватне висвітлення України кількома російськими каналами,які вже виключені із мереж, ми на комітеті ухвалили рішення, що ми маємо право тимчасово позбавити акредитації журналістів тих телевізійних каналів чи медіа, які вже у нас в судовому порядку рішенням Нацради, значить, є виключені із ефірного і кабельного мовлення як антиукраїнські і такі, що розпалюють міжнаціональну ворожнечу. Нам треба так: або, наприклад, в першому читанні проголосувати і додати цю норму, або прийняти в цілому, а то іншим законом врегулювати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u115.p1" xml:lang="uk">будь ласка, народний депутат Мірошниченко, 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:44:47">12:44:47</time></note>
            <note type="speaker">МІРОШНИЧЕНКО І.М.</note>
            <u who="МІРОШНИЧЕНКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u116.p1" xml:lang="uk">Ігор Мірошниченко, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u116.p2" xml:lang="uk">Наша фракція, безперечно, буде підтримувати новий порядок акредитації журналістів у Верховній Раді із невеликими застереженнями. Я вже говорив, що у нас понад 2 тисячі журналістів акредитованих у Верховній Раді і ми дуже сподіваємося, що спрощена процедура доступу до кулуарів Верховної Ради дозволить разом із тим все ж таки працювати професійним журналістам, а не тим, які просто тут ошиваються і вирішують свої питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u116.p3" xml:lang="uk">Але найважливіше, і я підтримую тут голову комітету, – це, все ж таки, розгляд іще нашої постанови, яка за авторством мого, Олександра Мирного є, яка стосується тимчасового призупинення акредитації журналістів російських засобів масової інформації, які є насправді сьогодні, під час ведення війни з Російською Федерацією, відвертими шпигунами і агентами Кремля. Сьогодні, коли є війна, ми маємо зробити все, аби не допустити викривлення інформації і цих шпигунів у вищий законодавчий орган України. І я пропоную розглянути негайно цю постанову, яка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u117.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Герман 1 хвилина.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:45:58">12:45:58</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u118.p1" xml:lang="uk">Шановний пане голово, я прошу вас звернути увагу на те, що формулювання: "Журналісти, які тут ошиваються і вирішують свої проблеми" - є неприйнятним. Я розумію, що деякі депутати так дивно відносяться до журналістів, що вони своїми діями підтвердили, але я прошу всіх не ображати журналістів, акредитованих у Верховній Раді. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u119.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція, яку оголосив голова комітету Микола Томенко, щоб ми зараз за основу прийняли і тоді визначились щодо голосування в цілому. Шановні колеги, прошу сісти на свої робочі місця. Колеги, увага! І підготуватись до голосування, ще раз нагадую – це проект Постанови про затвердження положення про акредитацію журналістів і технічних працівників засобів масової інформації при Верховній Раді, 2252а за основу. Прошу, шановні колеги, в першому читання.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:47:21">12:47:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u119.p2" xml:lang="uk">За-228</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u119.p3" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u119.p4" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. 68 - "Батьківщина", Регіони - 4, 31 - "УДАР", "Економічний розвиток" - 24, 24 -"Суверенна європейська Україна", "Свобода" - 33, 16 - Компартія, позафракційні - 28.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u119.p5" xml:lang="uk">Я прошу включити мікрофон Миколі Томенко для пропозиції щодо подальшого прийняття рішення з цього питання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:47:49">12:47:49</time></note>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u120.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми тут порадилися з колегами, які розробляли і законопроект, який стосується виключень з прав на акредитацію, або скажімо процедури позбавлення акредитації. Наголошу на тому, що там розписана процедура як це робити і тому я думаю, що ми всі підстави маємо зараз проголосувати в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u120.p2" xml:lang="uk">І, Олександре Валентиновичу, я так само у вас прошу по можливості, можливо в четвер поставити постанову колег Мірошниченка і Мирного, і ми відреагуємо на ситуацію, яка склалася з тим, що є журналісти російських медіа, які фактично розпалюють міжнаціональну ворожнечу, налаштовують країни одну на одну, народи, один проти одного на системній основі. Тому пропозиція зараз в цілому, а постанову колег Мірошниченка і Мирного поставити в четвер і ми її підтримаємо голосуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u121.p1" xml:lang="uk">Зрозуміла пропозиція, шановні колеги, розвести ці два питання, розвести ці два питання це ж була пропозиція. Прошу Адам Мартинюк, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:48:54">12:48:54</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u122.p1" xml:lang="uk">Дякую, Мартинюк, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u122.p2" xml:lang="uk">Я хотів би ще раз уточнити, тому що двозначна позиція голови комітету, з одного боку він пропонував з голосу внести сюди зміни, якщо я правильно зрозумів, то другий його виступ, останній уже зводився до того, щоб прийняти цю постанову, за яку ми проголосували за основу і в цілому, без внесення будь-яких змін з голосу. Якщо це відповідає дійсності ми готові його підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p1" xml:lang="uk">Так, голова комітету підтверджує цю позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, прошу підтримати в цілому проект постанови (реєстраційний номер 2252а) положення про акредитацію журналістів, технічних працівників засобів масової інформації при Верховній Раді України в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:49:58">12:49:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p3" xml:lang="uk">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги! Наступне питання проекту Постанови про відзначення 700-річчя мечеті-медресе хана Узбека, проект (4095). Шановні колеги! Йдеться про історичну спадщину України і на моє переконання тут немає політичної якоїсь позиції заангажованої, тому прошу всіх підтримати проект Постанови про відзначення 700-річчя мечеті-медресе хана Узбека – це важлива історична спадщина і надбання нашої країни. Прошу проголосувати (4095) за основу і в цілому. Прошу голосувати, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:51:02">12:51:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p6" xml:lang="uk">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p7" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги, наступне питання стосується проекту Закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України (щодо переведення садових і дачних будинків у житлові будинки та реєстрації у них місця проживання).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p9" xml:lang="uk">Шановні колеги, я пам'ятаю ми не змогли проголосувати це питання і попросили повернутися до нього, я хочу запитати в парламенту щодо готовності повернутися. Але ж це можемо визначитись тільки голосуванням, прошу шановні колеги проголосувати щодо повернення до прийняття рішення питання 2336а. Будь ласка, шановні колеги, прошу визначитись.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:51:59">12:51:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p10" xml:lang="uk">За-267</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p11" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p12" xml:lang="uk">Прошу шановні колеги, підтримати прийняття в першому читанні, тобто за основу проект 2336а. Прошу голосувати, в першому, ні в першому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p13" xml:lang="uk">Будь ласка, я бачу декілька рук. Дуже багато рук, давайте два – "за", два – "проти" запишіться на виступи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u123.p14" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Шевченко "Батьківщина"</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:52:41">12:52:41</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u124.p1" xml:lang="uk">Я хочу закликати колег підтримати цей законопроект, про що йдеться? Насправді, нас сотні-тисяч українців зараз живуть у садових, у дачних будиночках не користуючись повноцінно всіма тими правами, як і всі інші українці. Це означає, що вони не можуть наприклад проголосувати за місцем проживання їм не можуть туди пошту принести, навіть телеграму, коли їм повідомляють про смерть родичі формально немає куди принести, щоб вручити людям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u124.p2" xml:lang="uk">Тобто йдеться про те, щоб урівняти в правах з усіма іншими громадянами України сотні тисяч людей, які зараз проживають у садових, у дачних будиночка. В Києві "Русанівські сади" – це десятки тисяч людей, які не можуть користуватися правами, як всі інші кияни вони позбавлені можливості повноцінно брати участь в цих виборах і в іншому житті громади. Тому я закликаю підтримати цей законопроект. Я знаю, що сотні тисяч людей, які проживають в таких будинках, подякують українському парламенту. Це рішення, яке давно назріло, ми повинні привести закон із реаліями життя.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u125.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, народний депутат Марцінків.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:53:39">12:53:39</time></note>
            <note type="speaker">МАРЦІНКІВ Р.Р.</note>
            <u who="МАРЦІНКІВ Р.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u126.p1" xml:lang="uk">Руслан Марцінків, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u126.p2" xml:lang="uk">"Свобода" підтримає, звісно, цей закон в першому читанні, але ми на робочій групі запропонували, щоб не було спекуляцій і можливості переведення дачних будинків в багатоповерхівки, зняти повністю зміни до Земельного кодексу і автор законопроекту погоджувався. На жаль, для протоколу цього немає, тому я звертаюсь до автора, щоб обов'язково це зараз підтримати і обов'язково фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода" проголосує, якщо повністю зніметься питання щодо змін до Земельного кодексу. А Всеукраїнське об'єднання "Свобода" підтримає, щоб сьогодні мешканці садових і дачних будинків мали можливість зареєструватися, мали можливість отримати медичну допомогу, мали можливість сьогодні дійсно використати своє право конституційне. Більше того, це переважно пенсійного віку люди, які сьогодні живуть, які свої помешкання передали своїм дітям. Тому фракція Всеукраїнського об'єднання "Свобода" готова підтримати даний законопроект. Але без змін до Земельного.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u127.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Мартинюк, я так розумію, від Компартії.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:54:51">12:54:51</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u128.p1" xml:lang="uk">Дякую. Мартинюк, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u128.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми вже з вами детально обговорювали цей законопроект і тоді ж від нашої фракції звучали ці застереження, про які я хочу сказати і зараз. Це дійсно те, що стосується статті 35, статті 50 змін до Земельного кодексу України. На превеликий жаль, пропонувалося, що дачне будівництво можна було здійснювати і на землях рекреаційного призначення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u128.p3" xml:lang="uk">На скільки нам відомо, я просив би, щоб автори підтвердили це, що вони ці статті – 35-у і 50-у, забирають. Якщо дійсно забираються ці статті – в нас немає підстав не голосувати за законопроект, який буде слугувати тому, щоб дійсно люди, які мають можливість проживати в дачних будинках, мали можливість і політичних прав та інших політичних прав. Ми тоді його підтримаємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u129.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, народний депутат Шипко від авторського колективу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:55:50">12:55:50</time></note>
            <note type="speaker">ШИПКО А.Ф.</note>
            <u who="ШИПКО А.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u130.p1" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович, шановні колеги! Ми, дійсно, провели три засідання і комітету, і робочий стіл з запрошенням і громадськості, і всіх депутатів Верховної Ради. І ми, дійсно, як автори законопроекту, а також 18 співавторів, прийняли рішення, що прибираємо статтю 50 і статтю 35. І я про це наголошую, і прошу всіх підтримати наших громадян, бо законопроект дуже чекають вони, і щоб поскоріше ми його розглянули у другому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, зрозуміла позиція авторів. Давайте підтримаємо в першому читанні, тобто за основу, проект Закону реєстраційний номер 2336а з урахуванням озвученої позиції від авторського колективу, на якій наполягали народні депутати в своїх виступах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131.p2" xml:lang="uk">Прошу підтримати за основу 2336а. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T12:57:03">12:57:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131.p3" xml:lang="uk">За-266</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги. По фракціях, будь ласка, покажіть. "Батьківщина" – 63, "Регіони" – 26, 35 - УДАР", "Економічний розвиток" – 28, "Суверенна європейська Україна" – 15, 33 - "Свобода", 18 – КПУ, позафракційні – 48.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u131.p6" xml:lang="uk">Включіть мікрофон народного депутата Мартинюка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:57:28">12:57:28</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u132.p1" xml:lang="uk">Дякую. Мартинюк, фракція Компартії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u132.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, якщо зняті ті застереження, про які ми говорили (щодо Земельного кодексу), якщо не заперечує комітет і колеги, я пропоную прийняти його і в цілому, бо немає що там уже доопрацьовувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u133.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я прошу, давайте, ми не обговорюємо питання! У нас ще дуже багато проблем, які треба розв'язати саме на законодавчому рівні, зокрема одна із них – Закон "Про освіту", який ми повинні з вами прийняти. Я прошу, колеги! От зараз будемо говорити з приводу законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u133.p2" xml:lang="uk">Колеги, нам треба зараз також прийняти рішення щодо початку роботи наступної сесії парламентської. Нагадаю, ми 1 вересня, коли я не помиляюся, повинні розпочати наступну сесію парламентську. Для того, щоб вона ефективно могла працювати, нам треба прийняти календарний план проведення п'ятої сесії Верховної Ради України сьомого скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u133.p3" xml:lang="uk">Колеги, це робоче питання, воно не потребує включення до порядку денного. Я хочу попросити. запитати у вас, ми можемо, ми обговорювали з керівниками фракцій ці питання, і. Я прошу, можемо голосувати?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u133.p4" xml:lang="uk">Народний депутат Соболєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:59:01">12:59:01</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u134.p1" xml:lang="uk">Соболєв, фракція "Батьківщина". Шановні колеги, там, на жаль, не врахували засідання Парламентської асамблеї, а це делегація – 12 чоловік від України, і два питання по Україні буде: гуманітарна катастрофа і моніторинг. Сесія з 29 по 3 якраз, а у нас стоять наші пленарні. Якщо можна цей тиждень, там два тижні підряд в жовтні є неробочих, якщо можна, з 29 вересня по 3 жовтня перекинути на жовтень останній тиждень – з 27 по 31. І тоді там все співпадає. Просто щоб 12 наших колег не пропускали тут сесійне засідання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u135.p1" xml:lang="uk">Пропозиція народного депутата Попеску також до цього зводиться. Включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T12:59:51">12:59:51</time></note>
            <note type="speaker">ПОПЕСКУ І.В.</note>
            <u who="ПОПЕСКУ І.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u136.p1" xml:lang="uk">Дякую. Попеску, голова Постійної делегації Верховної Ради України в ПАРЄ. Я, дійсно, підтримую пропозицію колеги Соболєва. Більше того, я хочу нагадати, що 25 травня на наше ім'я я написав відповідний лист від імені делегації врахувати цю пропозицію. Тому ми просимо, щоби тиждень – з 29 вересня по 3 жовтня – не був пленарним. Для того, щоб ми могли повноцінно приймати участь у Парламентській асамблеї Ради Європи, де, дійсно, питання України буде розглядатися. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u137.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, з пропозицією заміни пленарного і не пленарного тижня, щоб наші колеги могли приймати участь в роботі ПАРЄ, і би просив, щоб ми підтримали. Але ще раз одну пропозицію хоче висловити керівник фракції "УДАР". Будь ласка, Віталій Ковальчук. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:00:42">13:00:42</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬЧУК В.А.</note>
            <u who="КОВАЛЬЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u138.p1" xml:lang="uk">Віталій Ковальчук, фракція "УДАР Віталія Кличка". Шановний Олександр Валентинович! Шановні колеги!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u138.p2" xml:lang="uk">Ми пропонуємо перед тим, як голосувати проект Постанови про календарний план проведення 5-ої сесії Верховної Ради, все ж таки розглянути питання, для початку, про продовження роботи 4-ої сесії Верховної Ради, так як ми на цьому наголошуємо і обговорювали це на погоджувальній раді в п'ятницю. Давайте все ж таки для початку визначимось, що ми будемо працювати без канікул до кінця серпня цього року, а після цього вже визначатись з приводу нашої роботи на 5-ій сесії. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я переконаний, що ніхто не заперечує щодо безперервної роботи і це, колеги, і ми проголосуємо. Наступним питанням якраз йде постанова, яка зв'язана з режимом роботи парламенту, подальшим режимом роботи, до 1 вересня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p2" xml:lang="uk">Тому, шановні колеги, з урахуванням пропозиції, яка стосується врахування роботи Парламентської Асамблеї Ради Європи, тобто заміни одного пленарного і не пленарного тижня. Прошу, шановні колеги, підтримати проект, проект Постанови (реєстраційний номер 4197а) - про календарний план проведення 5-ої сесії Верховної Ради України 7 скликання. Прошу голосувати, шановні колеги, за основу і в цілому.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:02:14">13:02:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p3" xml:lang="uk">За-308</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p4" xml:lang="uk">Конституційна більшість. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, тепер, про що говорив представник фракції "Удар", більш детальніше – це наступний проект постанови про проведення, продовження, вибачте, роботи 4-ої сесії Верховної Ради України 7 скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p6" xml:lang="uk">Враховуючи ту ситуацію, яка склалась на Сході України, коли є реальна небезпека для нашої держави, коли наші військові захищають суверенітет і територіальну цілісність нашої країни. В цих умовах, шановні колеги, безумовно парламент не має права іти на відпочинок і повинен працювати безперервно, безперервно.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p7" xml:lang="uk">Тому, це питання обговорювалось на нараді керівників депутатських фракцій і груп. І саме враховуючи необхідність безперервності роботи парламенту, прийнято рішення, щоб ми закрили IV сесію Верховної Ради, тобто сесію, яка зараз відбувається, в день відкриття нової сесії, тобто 1 вересня. Нема заперечень щодо цього? Нема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p8" xml:lang="uk">Тобто до 1 вересня ми продовжуємо. А 1 вересня відкривається зразу, в той же день, наступна сесія. І таким чином ми забезпечуємо безперервність. Підкреслюю, безперервність роботи Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p9" xml:lang="uk">Тепер, шановні колеги, треба обговорити пропозицію, яка також обговорювалась щодо формату роботи протягом цього часу. Було дві пропозиції, шановні колеги, і одна отримала більшу підтримку. Пропозиція наступна. Що у нас, ми не можемо прогнозувати необхідність збору саме сесійного формату режиму і саме тому парламент, працюючи в комітетах і в округах, доручає Голові Верховної Ради за необхідністю протягом доби збирати парламент для прийняття важливих рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p10" xml:lang="uk">Але, але депутати наполягли, щоб декілька дат було зафіксовано проведення сесійних наших зібрань, проведення саме роботи в сесійному режимі. Це пов'язано з питаннями і конституційних змін, які, я сподіваюсь, все ж таки ми зможемо вийти на них, і інших питань, які треба підготувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p11" xml:lang="uk">І саме тому пропозиція, щоб крім варіанту, коли Голова Верховної Ради збирає парламент, чи обов'язково, щоб відбулись в такі тижні 24 липня зібрання сесійне Верховної Ради, 14 серпня 2014 року, а інші – за рішенням Голови Верховної Ради? Шановні колеги, в такому форматі? Колеги?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u139.p12" xml:lang="uk">Народний депутат Журавський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:05:30">13:05:30</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u140.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я абсолютно підтримую спікера нашого парламенту. Іде війна. Ніяких канікул для парламенту, ніяких канікул для уряду. Це просто вимога людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u140.p2" xml:lang="uk">Я в неділю зустрічався із матерями військовослужбовців 95 окремої автомобільної бригади в Житомирі. Вони вимагають це. Наші діти на війні, чому ви ідете у відпустку. Ніякої відпустки. Пропозицію Голови Верховної ради треба підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u140.p3" xml:lang="uk">Але, Олександр Валентинович, прохання, все-таки перед голосуванням будь-якої постанови, документ повинен бути розданий депутатам. Його на руках немає, на жаль. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u141.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, можемо голосувати проект. Будь ласка, народний депутат Соболєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:06:28">13:06:28</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u142.p1" xml:lang="uk">Соболєв, фракція "Батьківщина". Олександр Валентинович, там, перше, не 1 вересня, а 2 вересня. Бо це перший вівторок згідно з Конституцією, коли відкривається наступна сесія. Перше вересня - це понеділок. Щоб ми чітко тоді 2 вересня, наприклад, закрили попередню і відкрили нову, це 2 вересня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u142.p2" xml:lang="uk">А стосовно, ну, збирати на один день. Давайте може тижні визначимо тоді, коли є пленарні. І тоді це є набагато оперативніше і зрозуміло як готується порядок денний, щоб він готувався не на один день, а, наприклад, готувати чітко розуміння, коли є тиждень робочий. Може, ви прямо оголосите ці робочі тижні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u143.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, будь ласка, народний депутат Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:07:15">13:07:15</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u144.p1" xml:lang="uk">Мартинюк, фракція Комуністичної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u144.p2" xml:lang="uk">Шановний Олександр Валентинович, і я звертаюся до керівників фракцій і груп, які були на зустрічі в п'ятницю на Погоджувальній нараді, коли ми розглядали це питання. Наскільки я зрозумів, то всі керівники фракцій і груп погодились саме із таким принципом, який зараз запропонований. Тим більше ми тоді говорили про те, що, дійсно, варто встановити декілька конкретних дат, для того, щоб в декого не було сверблячки про те, що протягом 30 днів не працює Верховна Рада. Оскільки тут дві конкретних дати є, і я думаю, це буде абсолютно правильно. Давайте ми за таку пропозицію одностайно і проголосуємо. І це буде відповідь Верховної Ради на ту ситуацію, в якій ми з вами знаходимося. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u145.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я єдине зараз включу в календар, дійсно, вівторок це 2 вересня. І тому прохання, щоб ми саме написали 2 вересня, щоб безперервність була роботи парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u145.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, Олег Тягнибок.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:08:16">13:08:16</time></note>
            <note type="speaker">ТЯГНИБОК О.Я.</note>
            <u who="ТЯГНИБОК О.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u146.p1" xml:lang="uk">Олег Тягнибок, фракція Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u146.p2" xml:lang="uk">Шановне товариство, ну, перше. Фракція "Свободи" підтримує пропозицію "Батьківщини" стосовно того, що не один день визначати як пленарний, а цілий тиждень визначати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u146.p3" xml:lang="uk">І друге. Знаєте, в мене є така думка, нехай ніхто не гнівається і не ображається, але є пропозиція звернутися в Міністерство закордонних справ і анулювати усі закордонні паспорти, в тому числі дипломатичні, для народних депутатів України. Щоб не було будь-якого бажання під час цієї жахливої ситуації, коли ми ведемо війну з Московією, десь собі поїхати і своє пузо погріти на морях. І тільки видавати дипломатичні паспорти, коли є офіційне відрядження від українського парламенту. І це буде правильно, і це буде справедливо. А працювати потрібно – ми ведемо війну. І нам усім треба перемагати кремлівського ворога, який сьогодні окупує Україну. І ми переможемо таки! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u147.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, народний депутат Ковальчук, "УДАР".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:09:27">13:09:27</time></note>
            <note type="speaker">КОВАЛЬЧУК В.А.</note>
            <u who="КОВАЛЬЧУК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u148.p1" xml:lang="uk">Віталій Ковальчук, фракція "УДАР Віталія Кличка".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u148.p2" xml:lang="uk">Ми вдячні фракції "Батьківщина" і фракції "Свобода" за те, що вони підтримують нашу позицію, яку ми сьогодні оголосили під час виступів від фракцій, з приводу того, що ми повинні чітко встановити: пленарний тиждень працюємо, пленарний тиждень, один тиждень в округах, один тиждень в комітетах. Я пропоную проголосувати саме за такий графік роботи Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u148.p3" xml:lang="uk">Окрім того, це не виключає, що Голова Верховної Ради може у будь-якому випадку скликати позачергове засідання Верховної Ради. Дякую.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u149.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Литвин, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:10:05">13:10:05</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u150.p1" xml:lang="uk">Шановний Голово, шановні колеги! Очевидно, немає потреби тут змагатися в тому, що хто більше любить народ, але треба йти за календарним планом. Якщо ми продовжуємо сесію: тиждень пленарних засідань, тиждень робота в комітетах, тиждень робота безпосередньо в округах. І водночас, шановні колеги, наша група запропонувала проект Постанови про призов народних депутатів України на збори військовозобов'язаних. Давайте ми розглянемо і цю постанову, проголосуємо її, тоді, з урахуванням цього, ми визначимо, коли потрібно нам працювати, і то буде правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u150.p2" xml:lang="uk">Тому давайте зараз таким чином. Доручити регламентному комітету, щоб він підготував відповідний проект рішення і на вечірньому засіданні його проголосувати. І щоб всі за нього проголосували, ми ж всі хочемо захистити Вітчизну, давайте практичними діями це зробимо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u151.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, хто має ще патріотичні ініціативи, будь ласка, ми можемо їх обговорювати. Я прошу, шановні колеги, ми зараз не обговорюємо це питання, вірніше ми вже обговорили, представники фактично всіх фракцій виступили. Фракція регіонів, будь ласка, Матвієнков від фракції регіонів не виступив, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:11:26">13:11:26</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u152.p1" xml:lang="ru">Уважаемые коллеги, Матвиенков фракция регионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u152.p2" xml:lang="ru">Фракция регионов обсудила этот вопрос, мы готовы работать столько, сколько необходимо – это раз. Второй момент, самое главное, чтобы от этой работы был толк. Поэтому мы поддерживаем вариант, когда нам нужно необходимо работать две фиксированные недели, но нам бы очень хотелось, чтобы за эти две недели мы рассмотрели действительно те законопроекты не в дежурном режиме, который нам сейчас преподнесут. А те законопроекты, которые будут влиять на экономику, на обороноспособность, на жизнь, самое главное, наших избирателей, вот за это мы готовы работать сутками. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще раз, ми з вами обговорили це питання, пропозиція, яка внесена представниками депутатських груп і фракцій. Перше, щоб безперервність була не до 1 вересня, а до 2 вересня продовжити роботу і 2 вересня відкривається п'ята сесія Верховної Ради сьомого скликання – це перша зміна. І друга зміна, ми працюємо в комітетах і в округах, тільки працюємо, закордонних округів, я нагадаю, у депутатів немає. Тому пропозиція була щодо обмеження пересування за межами країни – це конструктивна пропозиція. Чому? Тому що коли ви доручаєте протягом доби зібрати парламентську сесію, то депутати повинні бути в Україні для того, щоб вони могли протягом доби зібратись. А ситуація, ви бачите, яка напружена і наша позиція повинна бути відповідальна, і відповідати, до речі, тим викликам, які стоять перед парламентом, перед всією Україною – це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p2" xml:lang="uk">Що стосується зміни формату, підтримується, не день, а тиждень сесійний, я подивися на календар і можу зафіксувати це з 22 по 25 липня і з 12 по 16 серпня. Зрозуміло? З врахуванням цих змін, прошу підтримати проект за основу і в цілому, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p3" xml:lang="uk">За безперервність роботи Верховної Ради, без вихідних і відпустом.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:13:48">13:13:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p4" xml:lang="uk">За-288</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p5" xml:lang="uk">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p6" xml:lang="uk">Будь ласка, по фракціям. "Батьківщина" – 71, Партія регіонів – 21, 36 - "УДАР", "Економічний розвиток" – 28, 30 - "Суверенна європейська Україна", 34 - "Свобода" , 20 – Компартія, позафракційні – 48.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p7" xml:lang="uk">Єдине, шановні колеги, я звертаю вашу увагу щодо сесійних тижнів на яких наголошували виступаючі, щоб у нас не були сесійні тижні, коли у нас в залі буде сидіти 50-60 народних депутатів. Повинно бути 450 народних депутатів в залі і тоді це дійсно відповідальність перед народом України за те, що робить Верховна Рада.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u153.p8" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я прошу, у нас зараз дуже важливе питання, шановні колеги, про яке також говорили виступаючі на розгляді якого наголошували не тільки депутати, але і наукова, освітянська громадськість – це багатостраждальний Закон про вищу освіту (нова редакція) (друге читання). Ми домовились, що першим з блоку питань, які віднесені до другого читання ми його буде розглядати. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Я запрошую на парламентську трибуну Лілію Михайлівну Гриневич, шановні колеги, нагадаю процедура саме другого читання. Будь ласка, Лілія Михайлівна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:15:22">13:15:22</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Шановний Олександр Валентинович! Сьогодні в другому читанні ми розглядаємо (1187-2) законопроект про вищу освіту внесений Віктором Балогою. Між першим і другим читанням ми отримали 959 поправок і я можу доповісти, що цей законопроект став ще більш системним і важливим для України. Україні потрібні системні зміни. Ми маємо нагоду сьогодні прийняти саме такий закон, який пропонує справжню реформу у сфері вищої освіти. Коли ми опрацювали всі зауваження Юридичного управління, то на врахування цих зауважень, я прошу зараз під стенограму зачитати деякі зміни до порівняльної таблиці в колонці в редакції після змін обговорених Комітетом з питань освіти та науки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154.p2" xml:lang="uk">Отже, доповнити частину п'яту статті 13 законопроекту новим абзацем і в такий спосіб забезпечити виконання Міністерством освіти й науки України виконання своїх функцій (в лапках) "у випадках, коли прийняття рішення центральним органом виконавчої влади у сфері освіти й науки відповідно до цього закону вимагає погодження національного агентства забезпечення якості вищої освіти центральний орган виконавчої влади у сфері освіти й науки має право самостійно приймати рішення, якщо національне агентство із забезпечення якості вищої освіти не виконало свої повноваження у строки визначені законодавством".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154.p3" xml:lang="uk">Частину третю статті 10 доповнити 6 пунктом в такій редакції: "вимоги професійних стандартів у разі їх наявності" – йдеться про те, "що стандарти вищої освіти повинні базуватися на вимогах професійних стандартів у разі їх наявності".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154.p4" xml:lang="uk">Ми дякуємо за зауваження Володимиру Литвину, це є технічні правки, які дуже важливо теж озвучити під стенограму. Абзац третій частини першої статті 20 зробити другим реченням частини другої статті 25 законопроекту. Абзац четвертий частини першої статті 20 зробити абзацом другим частини другої статті 20. В пункті 1 частини третьої статті 32 після слів: "дисциплінарної відповідальності" слова "передбаченої відповідним положення і статутом вищого навчального закладу виключити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154.p5" xml:lang="uk">Питання строку перебування на посаді завідуючого кафедрою, у другому реченні частини 6 статті 35 слова "до п'яти" (в лапках) замінити словами (в лапках) "на п'ять років".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u154.p6" xml:lang="uk">Пропонуємо редакційне уточнення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u155.p1" xml:lang="uk">Я прошу не переривайте виступ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u156.p1" xml:lang="uk">під стенограму.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u156.p2" xml:lang="uk">Пропонуємо редакційне уточнення до статті 70 з метою забезпечення правової визначеності щодо розпорядження ВНЗ і науковими установами власними коштами, а саме: вилучити перше речення абзацу другого частини другої статті 70 законопроекту. Абзац другий частини другої статті 70 викласти в такій редакції: "Власні надходження державних і комунальних вищих навчальних закладів, наукових установ, отримані від плати за послуги, що надаються згідно з освітньою, науковою та навчально-виробничою діяльністю, благодійні внески та гранти відповідно до рішення, прийнятого вченою радою вищого навчального закладу, наукової установи зараховуються на спеціальні реєстраційні рахунки відкриті у територіальному органі центрального органу виконавчої влади у сфері казначейського обслуговування бюджетних коштів або на поточні та/або вкладні депозитні рахунки установ державних банків. Зазначені доходи, а також відсотки отримані від розміщення коштів вищого навчального закладу, наукової установи на вкладних депозитних рахунках в установах державних банків включаються до фінансового плану, кошторису вищого навчального закладу, наукової установи і можуть використовуватися на придбання майна і його використання, капітальне будівництво та ремонт приміщень, поліпшення матеріально-технічного, навчально-лабораторного, навчально-методичного забезпечення освітнього процесу, тощо в межах статутної діяльності вищого навчального закладу, наукової установи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u156.p3" xml:lang="uk">На вимогу Кабінету Міністрів також вносимо зміни до пункту 7 частини п'ятої прикінцевих та перехідних положень розділу 15-го, а саме: врахувати під час підготовки проекту Державного бюджету України на 2015 рік видатки, необхідні для забезпечення організації роботи Національного агентства з забезпечення якості вищої освіти з 1 вересня 2015 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u156.p4" xml:lang="uk">Шановні колеги, зараз ми будемо опрацьовувати і голосувати за цей законопроект. Я прошу взяти до уваги, що спроби прийняти новий Закон "Про вищу освіту" тривають вже 5 років, ще, світлої пам'яті, Володимир Полохало, колишній голова Комітету з питань науки та освіти пропонував першу редакцію Закону "Про освіту". Зараз ця редакція розроблена робочою групою під керівництвом академіка Згуровського. Пройшла широке громадське обговорення, туди надходили тисячі пропозицій від академічних середовищ, роботодавців і студентів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u156.p5" xml:lang="uk">В своїй більшості ми досягнули консенсусу, і ми маємо шанс відкрити новий етап в розвитку вищої освіти України. Прошу взяти до уваги, що в Угоді про асоціацію у розділі "Вища освіта" саме входження до європейського освітнього простору і забезпечення механізмів долучення до Болонського процесу є вимогою для України. Сьогодні Україна обрала свій шлях – підписала Угоду про асоціацію. І цей закон, його прийняття є якраз запровадженням дієвих механізмів для входження України в європейський освітній простір. А що головне: для підвищення конкурентоздатності наших випускників, відповідності їх освіти потребам українського сучасного суспільства і ринку праці. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u157.p1" xml:lang="uk">Лілія Михайлівна. Хвильку, шановні колеги! Від уряду у нас є хтось, представник уряду? Міністр підходить. Шановні колеги, я нагадаю: ми не обговорюємо це питання, це друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u157.p2" xml:lang="uk">Лілія Михайлівна, єдине, для стенограми прошу, тому що я говорив з міністром фінансів, він дуже напружений у зв'язку з тим, що серйозні проблеми з поточним бюджетом, для стенограми скажіть, що статті і, які зараз ми будемо приймати, не передбачають збільшення поточного фінансування в цьому році. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:23:13">13:23:13</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u158.p1" xml:lang="uk">Статті, які передбачають збільшення фінансування, починають свою дію лише з 2016 року. Єдина стаття, яка починає по фінансуванню нацагентства з 1 вересня 2015, ми це узгодили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u158.p2" xml:lang="uk">Далі. Інші статті, які потребують, наприклад, збільшення фінансування на стипендії, будуть узгоджуватися графік підвищення цих виплат з Кабінетом Міністрів. І це чітко вказано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u158.p3" xml:lang="uk">Далі. Зменшення навчального навантаження. Є положення про зменшення максимального навчального. навантаження на викладачів не тягне за собою збільшення ставок, тому що паралельно зменшується навчальне навантаження в годинах на один кредит, з 36 до 30. І ми в законі записали положення, що зменшення навчального навантаження не повинно супроводжуватися збільшенням кількості ставок. Тому ми ці речі передбачили, розуміючи стан фінансово-економічний в Україні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p1" xml:lang="uk">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ще раз прошу опустити руки, тому що ми зараз не обговорюємо це питання. Я звертаюся до залу. Ми можемо, колеги, в редакції комітету?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі. Вигуки: Да!)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p3" xml:lang="uk">Тому що я хочу вам показати таблиці, це два тома. У випадку, коли я піду по поправках, то, вибачте, ми сьогодні вряд чи встигнемо прийняти цей закон. Тому я прошу. Увага! Заспокоїтися я прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p4" xml:lang="uk">Перше. Я прошу секретаріат оголосити, щоб всі народні депутати зайшли до залу – дуже відповідальне і серйозне питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p5" xml:lang="uk">Я звертаюся до залу і прошу підняти руку тільки тих народних депутатів, які наполягають – підкреслюю, наполягають. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Колеги, я ще раз кажу, я просто. Шановні колеги, я можу поставити на голосування, я боюся, що ми не отримаємо необхідну кількість голосів. Колеги, я прошу, давайте все ж таки довіримо комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p6" xml:lang="uk">І в редакції, запропонованій комітетом, запропонованій комітетом редакції, з урахуванням, увага! З урахуванням тих зауважень, на яких наголосила голова комітету Лілія Гриневич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p7" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, давайте підтримаємо. З урахуванням пропозицій комітету і з урахуванням тих зауважень, які були оголошені.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум в залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u159.p8" xml:lang="uk">Ну, я бачу одна із фракцій відмовляється голосувати. "Свобода", будь ласка, Олександр Мирний – народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:26:12">13:26:12</time></note>
            <note type="speaker">МИРНИЙ О.Б.</note>
            <u who="МИРНИЙ О.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u160.p1" xml:lang="uk">Олександр Мирний, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Шановний Олександр Валентинович, у нас немає запитань в цілому до законопроекту, але є поправки, враховані комітетом, які підтримуються тільки комітетом, а не Верховною Радою і їх необхідно поставити на підтвердження. Тому що точка зору комітету – це важливо, але це не точка зору всієї Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u160.p2" xml:lang="uk">Тому у нас всього лише декілька, буквально 2-3 є моменти, які би ми хотіли побачити дійсно підтримку залу і після цього ми маємо приймати цей документ. Бо це документ на десятки років вперед прописує правила роботи нашої системи вищої освіти. І ми не повинні помилитись. Я вас дуже прошу, давайте поставимо на підтвердження, є певні поправки, які викликають запитання, якщо зала каже "так", тоді приймаємо рішення. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u161.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Валерій Сушкевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:27:14">13:27:14</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u162.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хочу подякувати Лілії Михайлівні Гриневич за колосальну роботу, яка була зроблена по опрацюванню цього законопроекту. Але, Олександр Валентинович, є поправки, які стосуються людей з інвалідністю, діток з інвалідністю, молоді з інвалідністю, які все таки. Я наполягаю на те, щоб вони були проголосовані в залі, це надзвичайно суттєво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u162.p2" xml:lang="uk">До мене звернулась Національна асамблея інвалідів України, до мене звернулись кілька громадських організацій стосовно не врахування в тексті певних поправок. Хоча скажу, що цей закон найкращий з усіх, які були по цьому питанню за всі роки. Прошу дати слово мені по поправкам, які стосуються доступу людей з інвалідністю до освіти. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u163.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я бачу все ж таки, що не виходить зразу проголосувати закон в редакції комітету. Давайте, я дам можливість тим депутатам, які наполягають принципово на їх поправках. Але я просив би, шановні колеги, давайте так працювати, щоб ми не зірвали прийняття рішення. Дуже вас прошу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u163.p2" xml:lang="uk">Давайте, Валерія Сушкевича включіть мікрофон. По поправкам. І зразу, давайте, називаєте поправки – я номери їх фіксую. І я їх ставлю або на підтвердження, або на те, щоб їх скасувати. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:28:33">13:28:33</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u164.p1" xml:lang="uk">Дякую. Шановний Олександре Валентиновичу, я дуже дякую за врахування позицій прав людей з інвалідністю!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u164.p2" xml:lang="uk">І перша поправка, 55 поправка. Я не настоюю в цілому на тому, що в ній було сказано. Але дві позиції про ідентифікації, це розумне пристосування і універсальний дизайн, я прошу проголосувати як принцип створення освітянських інституцій в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u164.p3" xml:lang="uk">З усієї поправки 55 я прошу на двох останніх позиціях, - розумне пристосування і універсальний дизайн. Прошу проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u165.p1" xml:lang="uk">Скажіть, будь ласка, зразу всі поправки. Я буду їх ставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:29:16">13:29:16</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u166.p1" xml:lang="uk">Кажу наступні, кажу наступні. Олександре Валентиновичу, шановні колеги! Є наступна поправка за номером 201. Це питання стандартів вищої освіти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u166.p2" xml:lang="uk">201 поправка, 201 поправка. Я прошу її врахувати як принцип вимоги щодо врахування потреб людей з інвалідністю в стандартах вищої освіти. Прошу її також врахувати. Тут немає ні грошей, нічого. Мова йде про те, щоб це було враховано в стандартах, підходах до вищої доступу людей з інвалідністю. 201 поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u166.p3" xml:lang="uk">Наступна поправка – 379. Це питання ліцензування освітньої діяльності. Не можна ліцензувати освітянську інституцію без врахування потреб осіб з інвалідністю. Я прошу, щоб це було записано в принципах ліцензування освітньої діяльності. Прошу 379 поправку щодо врахування потреб осіб з інвалідністю при ліцензуванні прийняти в законопроекті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u166.p4" xml:lang="uk">Наступна поправка – 395. Знову мова йде про акредитацію спеціальності вищого навчального учбового закладу. Там також прошу врахувати, щоб в тому числі в частині врахування потреб осіб з інвалідністю. 395 поправка, прошу підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u166.p5" xml:lang="uk">Наступна поправка. Наступна поправка, хвилиночку, 845, це остання поправка, Олександр Валентинович, остання. Я не настоюю на всій поправці редакційно, але мова іде, що при проектуванні, будівництві і реконструкції будівель, і споруд вищих навчальних закладів освіти без пристосування для використання особами з інвалідністю не допускається. Ми будуємо нові освітянські інституції бар'єрними і недоступними. Я прошу прийняти елементарну річ, не будувати бар'єрно, не будувати недоступно для людей з інвалідністю, для молоді з інвалідністю освітянські інституції. 845 поправка в частині, яка стосується проектування, будівництва і реконструкції будівель і споруд вищих навчальних закладів освіти без пристосування для використання особами з інвалідністю. Прошу ці поправки підтримати, шановні колеги, вони стосуються доступності, нарешті, доступності людей із інвалідністю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u167.p1" xml:lang="uk">Зрозуміла пропозиція. Шановні колеги, я пропоную так нам працювати. Я називаю поправку, даю можливість голові профільного комітету Лілії Гриневич прокоментувати її, і ми визначаємося. І ми таким чином зекономимо час. Але ж я прошу сісти на свої робочі місця. Тому що я зразу без попередження, додаткових закликів буду ставити питання на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u167.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, 55 поправка, Лілія Михайлівна. Підтримується?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:32:11">13:32:11</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u168.p1" xml:lang="uk">Я висловлюся в цілому по цих поправках, які прозвучали. Ми врахували в тексті законопроекту в редакції комітету ці потреби. Але, наприклад, ми не могли поставити, безумовно, для ліцензування наявність пристосувань тому, що для цього потрібен час і кошти. Тому я пропоную застерегти одне, що фінансування цього пристосування ми можемо розтягнути у часі. Інакше нам потрібно зараз в більшості вищих навчальних закладів забрати ліцензію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u169.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, тобто, я пропоную. Тобто я так зрозумів, Лілія Михайлівна, що в принципі це враховано в системі, яку ви, скажемо так, рівномірно внесли протягом цього закону.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u169.p2" xml:lang="uk">Давайте, я пропоную наступне, шановні колеги. Що стосується поправок, на яких Валерій Михайлович наполягав, давайте підтримаємо позицію, відредагуєте уже. В будь-якому варіанті техніко-юридичне редагування, я розумію, раз поправки уже пішли, нам конче необхідне. Я прошу зафіксувати в стенограмі, що з техніко-юридичним доопрацюванням цього закону. Але, я би пропонував, в пропозиціях Валерія Михайловича підтримати нові будівлі вищих навчальних закладів, які повинні проектуватись саме з урахуванням потреб інвалідів. Зрозуміло, що зараз ми всі навчальні заклади не закриємо. Але нові будівлі давайте обов'язково ми., з урахуванням потреб інвалідів щоб проектувались. І реконструкція, і реконструкція – також з урахуванням. Приймається, шановні колеги? Приймається. Я прошу, ми в цілому коли будемо голосувати, з урахуванням цієї позиції, прошу по інвалідам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u169.p3" xml:lang="uk">Наступне. Будь ласка, хто наполягає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u169.p4" xml:lang="uk">Народний депутат Міщенко, будь ласка, включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:34:21">13:34:21</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО А.М.</note>
            <u who="МІЩЕНКО А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u170.p1" xml:lang="uk">Андрій Міщенко, Всеукраїнське об'єднання "Свобода".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u170.p2" xml:lang="uk">Товариство, у нас є запитання до поправки 702 статті 46. Ми вимагаємо і настоюємо на тому, щоби ви поставили в залу проголосувати поправку і підтвердити 702 поправку статті 46.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u170.p3" xml:lang="uk">І стаття 49 поправка 721.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u171.p1" xml:lang="uk">Будь ласка, Лілія Михайлівна, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u172.p1" xml:lang="uk">Так, 702 поправка. Ну, то стаття. 702 поправка – це моя поправка.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u172.p2" xml:lang="uk">А що вас.? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> А, ви на підтвердження її ставите?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u172.p3" xml:lang="uk">Так, у цій поправці враховано те, що сертифікаційна робота зовнішнього незалежного оцінювання укладається державною мовою. Але, за бажанням особи, завдання надаються в перекладі регіональною мовою, або мовою меншин, якою здійснюється навчання в системі середньої освіти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u173.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, тут дочитайте поправку: "За винятком завдань з української мови і літератури та іноземних мов". Зрозуміло тобто я розумію, що на підтвердженні цієї поправки наполягає "Свобода", я розумію, що конституційна норма, прошу, шановні колеги, підтримати. Ставлю на підтримання поправку 702, яку озвучила Лілія Михайлівна Гриневич. Прошу, шановні колеги, підтримати поправку. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:36:33">13:36:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u173.p2" xml:lang="uk">За-225</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u173.p3" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u173.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, по фракціям. "Батьківщина" - 38, 39 - регіони, "УДАР" - 30, 20 - "Економічний розвиток", 31 - "Суверенна європейська Україна", 0 - "Свобода" , Компартія – 18, 49 - позафракційні. Будь ласка, я прошу Лілію Михайлівну прокоментувати це рішення. Колеги, спокійно, спокійно.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:36:59">13:36:59</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u174.p1" xml:lang="uk">Так, шановні колеги, одну хвилинку, там маленьке уточнення можна зробити і ми досягнемо консенсусу - це уточнення. І фракція "Свобода", ви можете сформулювати ваше уточнення? Сформулюйте! Ну, сформулюйте!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u175.p1" xml:lang="uk">Вони наполягають на редакції першого читання. Шановні колеги, я прошу заспокоїтись, я розумію емоції, які є, важливий дуже закон, але давайте, щоб ми свої емоції не поставили вище, ніж необхідність прийняття цього закону. Будь ласка, голова комітету Лілія Гриневич, прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:37:54">13:37:54</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u176.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, зовнішнє незалежне оцінювання здійснюється українською мовою, але може також здійснюватися мовами меншин. Всі діти складають українську мову і літературу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u176.p2" xml:lang="uk">Але, якщо ці діти навчались угорською, наприклад мовою, їм важко математику складати українською. В цьому і полягає поправка, але ми домовились також, що ми можемо тут додати тільки одне слово, я зараз не маю біля себе цієї редакції. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Де не за бажанням особи, а завдання надаються в перекладі регіональною мовою, або мовою меншин, якою здійснюється навчання в системі середньої освіти. Вас це влаштовує?</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u177.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я пропоную, колеги, увага, увага! Відкоригована стаття в редакції Лілії Гриневич, яку зараз вона зробила, можу ставити на голосування? Можу ставити на голосування. Колеги, давайте, нам треба приймати закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u177.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я прошу в редакції, яку зараз оголосила Лілія Гриневич, колеги, я розумію, я розумію.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u177.p3" xml:lang="uk">Колеги, в редакції, яку запропонувала Лілія Гриневич, прошу, спокійно, колеги, прошу підтримати пропозицію. Володимир Михайлович, з цього питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u177.p4" xml:lang="uk">Будь ласка, Володимир Михайлович Литвин, відносно цієї статті, пропонує також компромісний варіант. Володимиру Михайловичу Литвину, включіть мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:39:48">13:39:48</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u178.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Я думаю, що у нас тут небагато людей тут в сесійній залі, за всій повазі до кожного народного депутата, який прочитали цей закон з усіма поправками. Тому, щоб не завалити цей закон така пропозиція, давайте ми зараз підтримаємо комітет, приймемо його в редакції комітету, а вже при остаточному доопрацюванні до підписання, якщо виявляться якісь проблеми, то можна буде внести уточнення по 131 статті. А зараз проголосувати його в редакції комітету, бо інакше ми не приймемо. Давайте зараз проголосуємо в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u179.p1" xml:lang="uk">Колеги, Лілія Михайлівна, внесла компромісний варіант, давайте з врахуванням її, тому що проти редакції комітету виступає фракція "Свобода". Тому вона внесла компромісний варіант, я вважаю, що він влаштовує всі сторони. Прошу підтримати поправку в редакції Лілії Гриневич.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u179.p2" xml:lang="uk">Прошу, шановні колеги, підтримати в редакції, яку внесла Лілія Гриневич. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:41:01">13:41:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u179.p3" xml:lang="uk">За-284</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u179.p4" xml:lang="uk">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u179.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, ще одна правка, Міщенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:41:11">13:41:11</time></note>
            <note type="speaker">МІЩЕНКО А.М.</note>
            <u who="МІЩЕНКО А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u180.p1" xml:lang="uk">Стаття 49 поправка 721, будь ласка, на підтвердження.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u181.p1" xml:lang="uk">721-а, будь ласка, прокоментуйте Ліля Михайлівно, цю поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u182.p1" xml:lang="ru">Так, це поправка народного депутата.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u183.p1" xml:lang="uk">Богуслаєва, 721 поправка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u184.p1" xml:lang="uk">Богуслаєва так. 821 поправку Богуслаєва пропонуєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u185.p1" xml:lang="uk">521-а? 721-а, я читаю цю поправку: "мова викладання у вищих навчальних закладах визначається відповідно до Конституції України та Закону України "Про заходи державної мовної політики", а в чому тут проблема? Будь ласка, голова комітету прокоментуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u186.p1" xml:lang="uk">Доповідаю-доповідаю, ми її врахували редакційно, а не так як тут написано з цим Законом "Про заходи державної мовної політики" ми її врахували в такій редакції. Мовою викладання у вищих навчальних закладах – є державна мова та інші мови відповідно до Конституції України. А далі? А далі розписали, які мови і як використовуються – англійська мова, мови меншин в яких випадках використовуються? В місцях компактного проживання. Тобто ось таку пропонував комітет редакцію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u187.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, єдине, я прошу, дійсно у нас є заклади, де викладають англійською мовою предмети. Хто проти цього виступає? Або німецькою мовою. Тобто саме для того, щоб підготувати фахівців, які будуть працювати наприклад за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u187.p2" xml:lang="uk">Тому я просто, шановні колеги, наполягаєте на підтвердженні цієї поправки? Шановні колеги. Наполягаєте. Прошу проголосувати підтвердження поправки 721. Прошу голосувати щодо підтвердження цієї поправки.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:43:27">13:43:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u187.p3" xml:lang="uk">За-221</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u187.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u187.p5" xml:lang="uk">Шановні колеги, який формат тоді цієї статті? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Лілія Михайлівна, будь ласка, пропонуйте.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:43:46">13:43:46</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u188.p1" xml:lang="uk">Тоді ми повертаємося. Колеги, спокійно. Тоді ми повертаємося.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u189.p1" xml:lang="uk">Колеги, не збивайте голову комітету, дайте їй сформувати позицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u190.p1" xml:lang="uk">Я хочу вам доповісти, яка зараз ситуація. Тоді в нас редакція така: "Мовою викладання у вищих навчальних закладах є державна мова".</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u190.p2" xml:lang="uk">Але далі написано, що за побажання здобувачів вищої освіти вищій навчальний заклад створює можливості для вивчення ними мови національних меншин в обсязі, що дає змогу провадити професійну діяльність у вибраній галузі з використанням цієї мови.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u191.p1" xml:lang="uk">"За побажанням" – враховується? Враховується, да, можемо голосувати?</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u191.p2" xml:lang="uk">Ні, в першому нема, там тільки крапка стоїть і все. Там крапка стоїть, розумієте? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Колеги, спокійно, колеги, давайте ми ж не гратися тут прийшли. Ми прийшли – серйозне питання і над ним треба серйозно, відповідально працювати. Можу я поставити? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Лілія Михайлівна, внесіть пропозицію, що мені поставити на голосування. Я поставлю на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u192.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми можемо зараз, оскільки ми не підтвердили поправку, залишити оцю 718 позицію, 718 стрічка в порівняльній таблиці: "Мовою викладання у вищих навчальних закладах є державна мова", крапка. Але далі ідуть наступні позиції, які нам кажуть. По-перше, що з метою створення умов для міжнародної академічної мобільності вищий навчальний заклад має право прийняти рішення про викладання однієї чи кількох дисциплін іноземними мовами, забезпечивши при цьому знання здобувачами вищої освіти відповідної дисципліни державною мовою.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u192.p2" xml:lang="uk">Я ж вам усі позиції викладаю, які є! Наступна: для викладання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u193.p1" xml:lang="uk">Лілія Михайлівна, коли це є, це ж не ставиться під сумнів, це не ставиться під сумнів, да?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГРИНЕВИЧ Л.М.</note>
            <u who="ГРИНЕВИЧ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u194.p1" xml:lang="uk">Я хочу пояснити, що нам доповнює використання інших мов. Ці позиції доповнюють використання інших мов, якщо ми їх вилучаємо в першому рядку. Тому, в принципі, можемо погодитися із такою редакцію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u195.p1" xml:lang="uk">Обре, зрозуміло. Тобто в редакції першого читання залишається, зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u195.p2" xml:lang="uk">Ще є поправки? Немає. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u195.p3" xml:lang="uk">Шановні колеги! Будь ласка, народний депутат Журавський. Я прошу, тільки ті, хто наполягає на власних поправках, ні на чиїхось, а на власних поправках, називає прізвище. Тому що. Я прошу, шановні колеги, щоб ми відповідально ставилися до цього питання. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:46:36">13:46:36</time></note>
            <note type="speaker">ЖУРАВСЬКИЙ В.С.</note>
            <u who="ЖУРАВСЬКИЙ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u196.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я хотів би подякувати Лілії Михайлівні, вона проробила колосальну роботу, всіх освітян, які підготували чудовий закон, і особливо ректора КПІ академіка Згуровського Михайла Захаровича. Велике їм спасибі за цей закон. І я закликав би всіх народних обранців проголосувати за нього. Це дуже і дуже важливо для якості нашої освіти, для того, щоб наші люди могли працювати у всьому світі, не лише в Україні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u197.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я вибачаюсь! Давайте зараз ми потягнемо час – і не приймемо закон. Можемо голосувати? Можемо. Давайте ще раз разом, щоб усі почули: можемо голосувати?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОСИ ІЗ ЗАЛУ. Можемо!</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p1" xml:lang="uk">Ну, це ж інше питання!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p2" xml:lang="uk">Шановні колеги, в редакції комітету ставиться закон з урахуванням нашого голосування, з урахуванням пропозицій, що і реконструкція, і нові будівлі вищих навчальних закладів виключно з урахуванням потреб інвалідів (ми обіцяли це Валерію Михайловичу, я думаю, що всі нас підтримують в цьому питанні), прошу прийняти цей проект в цілому. Нагадаю, реєстраційний номер 0858. Прошу, шановні колеги, разом. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я вибачаюся. Шановні колеги, технічна поправка. Проект номер 1187-2 проект Закону про вищу освіту (нова редакція). Прошу, шановні колеги, в другому і в цілому. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:48:40">13:48:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p3" xml:lang="uk">За-276</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p4" xml:lang="uk">Вітаємо всіх освітян і всю Україну з важливим кроком. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Це дуже важливе питання. я переконаний, що воно ввійде в історію вищої світи України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p5" xml:lang="uk">По фракціях, будь ласка. "Батьківщина" – 77. Пакетом зараз. 12 – Партія регіонів, "УДАР" – 37, "Економічний розвиток" – 29, 32 – "Суверенна європейська Україна", 34 – "Свобода", Компартія – 0, позафракційні – 55.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, я дякую і побажаємо нашим освітянам гідно виконувати свої конституційні обов'язки, а нашим дітям – отримати найкращу освіту в світі. Будь ласка. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p7" xml:lang="uk">Шановні колеги, встигнемо ще один закон? Спробуємо. №0858 проект Закону про внесення зміни до статті 41 Закону України "Про регулювання містобудівної діяльності". Прошу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u198.p8" xml:lang="uk">Народний депутат Андрієвський є? Будь ласка. Дмитро Йосипович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:50:14">13:50:14</time></note>
            <note type="speaker">АНДРІЄВСЬКИЙ Д.Й.</note>
            <u who="АНДРІЄВСЬКИЙ Д.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u199.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги! Вашій увазі пропонується до другого читання законопроект №0858. Справа в тому, що під час розгляду тільки одна поправка надійшла, вона була врахована, але при цьому ми отримали зауваження Юридичного управління. Мова йде про те, що додаткове фінансування з державного бюджету потребує додаткового вивчення для того, щоб правильно відпрацювати ці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u199.p2" xml:lang="uk">Мова йде про те, що на сьогоднішній день всі сто відсотків працівників Держаргбудконтролю, вони застраховані, що призводить до значних витрат з державного бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u199.p3" xml:lang="uk">Пропонується обов'язкове це страхування замінити на прямі виплати із державного бюджету під час якихось випадків, коли наступає ця страхова така подія. В цілому комітет підтримує цей законопроект, але при цьому ми просимо на повторне друге читання його для того, щоб можна було врегулювати юридичні зауваження департаменту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u200.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, є пропозиція підтримати проект в другому читанні і в цілому.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ. Ні, ні, на повторне друге читання.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201.p1" xml:lang="uk">На повторне друге? Шановні колеги, вибачаюсь, мене відволікли і я не почув пропозицію комітету. Комітет пропонує на повторне друге читання. Нема заперечень, шановні колеги? Нема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201.p2" xml:lang="uk">Я прошу шановних народних депутатів підтримати пропозицію комітету і на повторне друге читання проголосувати проект Закону про внесення змін до статті 41 Закону "Про врегулювання містобудівної діяльності" (реєстраційний номер 0858). Прошу, шановні колеги, на повторне друге. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:52:09">13:52:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201.p3" xml:lang="uk">За-185</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201.p4" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201.p5" xml:lang="uk">По фракціям, будь ласка. "Батьківщина" – 57, Партія регіонів – 22, "УДАР" – 1, "Економічний розвиток" – 23, 28 – "Суверенна європейська Україна", "Свобода" – 0, КПУ – 17, позафракційні – 37.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u201.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, я так розумію, що тоді закон відхиленим ми вважаємо, раз не підтримали його?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u202.p1" xml:lang="uk">Можемо в другому читанні.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ГОЛОС ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u203.p1" xml:lang="uk">Ну повторне друге не підтримане. Я, коли. Шановні колеги, щоб визначився зал щодо відхилення цього закону. Будь ласка, народний депутат Розенко. Включіть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:52:47">13:52:47</time></note>
            <note type="speaker">РОЗЕНКО П.В.</note>
            <u who="РОЗЕНКО П.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u204.p1" xml:lang="uk">Павло Розенко, фракція "Удар". Ну, згідно регламенту нам треба було спочатку проголосувати за закон в другому читанні. Звичайно, він не був би підтриманий і після цього лише голосувати за повернення його на повторне друге читання на комітет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u204.p2" xml:lang="uk">Тому є пропозиція. Зараз поставити на голосування за законопроект в другому читанні. І після цього він буде просто відхилений Верховною Радою України як такий, що не був ухвалений. Є пропозиція проголосувати, поставити на голосування в такому вигляді.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u205.p1" xml:lang="uk">Зрозуміла пропозиція. Марцінків народний депутат, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:53:30">13:53:30</time></note>
            <note type="speaker">МАРЦІНКІВ Р.Р.</note>
            <u who="МАРЦІНКІВ Р.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u206.p1" xml:lang="uk">Руслан Марцінків, Всеукраїнське об'єднання "Свобода". Пропоную зараз поставити його на голосування і його відхилити. Бо цей законопроект насправді, він ще розроблявся попередньою владою, яка хотіла додатково соціальні виплати щодо працівників Держархбудконтролю. Ми знаємо, яка це структура, як вона сьогодні дає дозволи на будівництво, вводить в експлуатацію, яка є корупція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u206.p2" xml:lang="uk">Зрештою, законопроект є розроблений і внесений урядом про те, щоб ці повноваження вернути органам місцевого самоврядування. І спершу треба цей закон підтримати, аби сьогодні ці проблеми вирішити і ці проблеми повинні стояти на розгляді Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u206.p3" xml:lang="uk">Тому Всеукраїнське об'єднання "Свобода" пропонує зараз цей законопроект відхилити і не розглядати його. А внести в порядок денний питання про Держархбудконтроль і віддати ці повноваження органам місцевого самоврядування. Щоб місцеві громади і мешканці міст, сіл, селищ могли вирішувати ці проблеми самостійно. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u207.p1" xml:lang="uk">Народний депутат Андрієвський від комітету, шановні колеги, і будемо визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2014-07-01T13:54:41">13:54:41</time></note>
            <note type="speaker">АНДРІЄВСЬКИЙ Д.Й.</note>
            <u who="АНДРІЄВСЬКИЙ Д.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u208.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, я ще раз хочу пояснити, що сьогодні у нас діє норма, коли всі працівники Держархбудконтролю, вони є застрахованими. Застраховані вони за рахунок центрального нашого державного бюджету. І це значні виплати. Тому ця пропозиція для того, щоб замінити це страхування прямими виплатами у нас, коли відбуваються якісь події, це нормальна пропозиція. І в цілому це можна було б підтримати. Тут немає жодних обмежень органів місцевого самоврядування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u208.p2" xml:lang="uk">Але для того, щоб це врахувати більш детально, саме порядок цих прямих виплат, треба доопрацювати його повторне друге читання. Тому я пропонував би все ж таки для того, щоб нам зменшити навантаження на бюджет, його проголосувати в обов'язковому порядку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p1" xml:lang="uk">Шановні колеги, давайте так, відповідно до Регламенту я зараз ставлю в другому і в цілому. Коли Верховна Рада не підтримає, я ще раз поставлю на повторне друге. Коли на повторне друге не буде підтримано, значить будемо вважати цей законопроект відхиленим. І тоді, коли є потреба, вносити новий законопроект з цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p2" xml:lang="uk">Будь ласка, шановні колеги, прошу визначитися щодо прийняття в цілому законопроекту 0858 про внесення змін до статті 41 про регулювання містобудівної діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p3" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу визначитися зал.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:56:19">13:56:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p4" xml:lang="uk">За-63</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p5" xml:lang="uk">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p6" xml:lang="uk">Шановні колеги, і тепер прошу щодо пропозицій комітету повторне друге читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p7" xml:lang="uk">Будь ласка, прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2014-07-01T13:56:42">13:56:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p8" xml:lang="uk">За-75</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p9" xml:lang="uk">Рішення не прийнято. Нема підтримки у цього закону. Є потреба, будь ласка, вносьте новий законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2014-07-01-m0.u209.p10" xml:lang="uk">Шановні колеги, ми ранкове засідання завершуємо і продовжуємо нашу роботу о 16 годині. Прошу не запізнюватися народних депутатів.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
