<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/560.html</idno>
               <date when="2008-10-03">2008-10-03</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2008-10-03">2008-10-03</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 03 жовтня 2008</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">3 жовтня 2008 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1.p1">Доброго ранку, колеги! Прошу реєструватися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-03T10:01:36">10:01:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1.p2">Зареєструвалося -441</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1.p3">У залі зареєстрований 441 народний депутат України. Пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1.p4">Шановні колеги, у нас сьогодні надзвичайно плідний день у частині днів народжень. Сьогодні день народження: у Васильєва Геннадія Андрійовича, давайте привітаємо Геннадія Андрійовича, у нього ювілей <note>(О п л е с к и)</note>; у Давиденка Андрія Анатолійовича <note>(О п л е с к и)</note>; у Дончака Володимира Андрійовича <note>(О п л е с к и)</note>; у Кирильчука Євгенія Івановича <note>(О п л е с к и)</note>; у Володимира Васильовича Рибака і у Михайла Васильовича Чечетова <note>(О п л е с к и)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1.p5">Шановні народні депутати України, для формування розкладу сьогоднішнього дня і взагалі для з’ясування долі українського парламенту я запрошую керівників фракцій до себе у кабінет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u1.p6">Година, як завжди.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Веде засідання заступник Голови Верховної Ради України</note>
            <note type="narrative">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p1">Нарада керівників фракцій прийняла рішення оголосити запити наших колег народних депутатів і після цього продовжити перерву до 13-ої години.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p2">Шановні колеги, надійшли запити народних депутатів України:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p3">Івана СТОЙКА до Президента України щодо вжиття невідкладних заходів по збереженню пам’ятників архітектури, які мають всесвітнє значення: Національний заповідник „Софія Київська”, Андріївська Церква, Києво-Печерська Лавра від руйнації через недбалих забудовників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p4">Друзі, нагадую, що президентські запити приймаються відповідним чином, необхідно нам 150 голосів для того, щоб цей запит підтримати, а направити до Президента 226. Прошу підтримати запит народного депутата Івана Стойка до Президента України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-03T10:50:21">10:50:21</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p5">За-135</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p7">Шановні народні депутати, тут, я бачу, іде з приводу того, що ми мусимо поспілкуватися. Я так розумію, якщо до 13-ої години у нас не буде жодної домовленості стосовно того, як ми працюємо, очевидно „Різне” у нас годин залишиться, буде можливість вам сказати українському народу, що ви думаєте про ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p8">Запит Ігоря ШАРОВА до Голови Верховної Ради України щодо проведення у Верховній Раджі України заходів по відзначенню 60-річниці прийняття Загальної декларації прав людини та нагородження з цього приводу представників громадських і правозахисних організацій відзнаками Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p9">Микола ШЕРШУНА до Голова Верховної Ради України, Прем`єр-міністра щодо заяви української екологічної асоціації „Зелений світ” про ініціативу запровадження Екологічної конституції землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p10">Миколи КАТЕРИНЧУКА до Уповноваженого Верховної Ради України з прав людини, Міністра закордонних справ України щодо недопущення спричинення шкоди життю та здоров’ю громадян на захопленому „Фаїна”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p11">Володимира ЛИТВИНА до Прем`єр-міністра У країни щодо ситуації навколо земельних ділянок, виділених для дослідних і навчальних цілей Білоцерківському національному аграрному університету та підстав і мотивів звільнення Михайла Барановського з посади ректора університету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p12">Володимира ЛИТВИНА до Прем'єр-міністра України про реальні загрози безпеці людей, викликані відсутністю належного фінансування військової частини А-1352 <note>(65-й артилерійський арсенал)</note> у Балаклійському районі Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p13">Геннадія ЗАДИРКА до Прем'єр-міністра України щодо виплати заборгованості по заробітній платі колишнім працівникам державного відкритого акціонерного товариства "Шахта "Рассвет" міста Кіровське Донецької області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p14">Євгена ДОБРЯКА до Прем'єр-міністра України, Міністра фінансів України щодо формування Міністерством фінансів України обсягів прогнозованих доходів на 2009 рік Ємільчинському району Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p15">Ірини БЕЛОУСОВОЇ до Прем'єр-міністра України щодо необхідності внесення змін до Переліку закладів і установ освіти, охорони здоров'я та соціального захисту і посад, робота на яких дає право на пенсію за вислугу років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p16">Миколи ДЕРКАЧА до Прем'єр-міністра України щодо необхідності вжиття невідкладних заходів, направлених на продовження фінансування будівництва метрополітену в місті Дніпропетровську.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p17">Миколи ШЕРШУНА до Прем'єр-міністра України щодо фінансування сільських медичних установ із Загального фонду Державного бюджету України на наступний рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p18">Романа ЗАБЗАЛЮКА до Віце-прем'єр-міністра України щодо неналежного розгляду звернення народного депутата та незалучення до розгляду справи уповноваженої народним депутатом України особи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p19">Сергія КОШИНА до Прем'єр-міністра України щодо термінового виділення цільових п'яти мільйонів гривень для продовження будівництва Глинівської загальноосвітньої школи I-III ступеня у 2008 році та включення в Програму будівництва об'єктів соціальної інфраструктури Рівненської області для їх повного завершення у 2009 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p20">Юрія КАРМАЗІНА до Прем'єр-міністра, виконуючого обов'язки Голови СБУ, Генерального прокурора щодо вжиття заходів із недопущення рейдерського захоплення Київського національного університету імені Тараса Шевченка через проведення виборів ректора із застосуванням корупційних схем, організації перевірки фактів корупційних дій, зловживання службовим становищем, перевищення службових повноважень, порушення статті 63 Закону "Про освіту", Земельного Кодексу, колишнім ректором Віктором Скопенком та іншими посадовими особами університету, при вирішенні питання про відчуження земель, які належать університету та організації перевірки вказаних фактів, вжиття заходів з повернення незаконно відчужених земель у власність університету та вирішення питання про притягнення його і інших посадових осіб до відповідальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p21">Юрія КРУКА до Віце-прем'єр-міністра України щодо ситуації, яка склалася навколо Одеської студентської поліклініки № 21.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p22">Андрія ПАВЛОВСЬКОГО до міністра внутрішніх справ України щодо перевірки правомірності дій Головного управління Міністерства внутрішніх справ України у місті Києві в зв'язку із будівництвом житлового будинку у місті Києві по вулиці Василя Стуса, 7-А та можливого порушення прав людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p23">Володимира ДАНИЛЕНКА до міністра внутрішніх справ України стосовно незадовільної роботи органів внутрішніх справ України у Сумській області по розкриттю кримінальних злочинів щодо фактів вандалізму над пам'ятниками історії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p24">Едуарда ПРУТНІКА до міністра охорони здоров'я України, міністра фінансів України стосовно необхідності вжиття невідкладних заходів щодо подолання зростання захворюваності на туберкульоз та покращання фінансування центральних районних лікарень Сосницького і Бахмацького районів Чернігівської області, та необхідності створення фельдшерсько-акушерського пункту у селі Бахмач Бахмацького району Чернігівської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p25">Катерини ВАЩУК до міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо неналежного реагування прокуратурою та управлінням МВС у Луганській області на звернення до Президента України жительки міста Сєвєродонецька Луганської області Ірини Гаврилової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p26">Олега МАЛІЧА до міністра регіонального розвитку та будівництва щодо необхідності корегування опосередкованої вартості квадратного метра житла для закупівлі за кошти Державного бюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p27">Олега МАЛІЧА до міністра палива та енергетики України, голови Національної комісії регулювання електроенергетики України щодо невідкладної розробки тимчасових правил приєднання до електромереж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p28">Олександра ШЕПЕЛЕВА до міністра охорони здоров'я щодо термінового вжиття заходів для унеможливлення повторення випадків масового харчового отруєння дітей в дошкільних закладах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p29">Олександра ШЕПЕЛЕВА до міністра охорони здоров'я щодо недопущення закриття Алупкінської міської лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p30">Сергія ГОРДІЄНКА до міністра внутрішніх справ України, Генерального прокурора України щодо неналежного розгляду та неправомірності закриття кримінальної справи, порушеної по факту умисного вбивства двох жителів міста Кременчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p31">Сергія ГОРДІЄНКА до міністра освіти і науки, Генерального прокурора України щодо захисту трудових прав вчительки початкових класів Лубенської загальноосвітньої школи № 4 Надії Лутович та необхідності додаткової ґрунтовної перевірки фактів, викладених нею у зверненні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p32">Юрія ЛИТВИНА до міністра культури щодо збільшення запланованих видатків з Державного бюджету для проведення ремонтно-реставраційних робіт у Державному музеї-заповіднику імені Карпенка-Карого "Хутір Надія" у селі Миколаївка Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p33">Юрія ЛИТВИНА до міністра аграрної політики України щодо виділення додаткових коштів з Державного бюджету для здійснення фінансової підтримки підприємств агропромислового комплексу через механізм здешевлення кредитів для Кіровоградської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p34">Володимира ПИЛИПЕНКА та Віктора ЛОЗІНСЬКОГО до голови Ради суддів України, Голови Державної судової адміністрації щодо перевірки доцільності перебування на посаді голови Одеського окружного адміністративного суду Олега Глуханчука.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p35">групи народних депутатів <note>(ГЄЛЛЄРА, БІЛОГО, КОРЖА)</note> до Міністра внутрішніх справ щодо грубого порушення чинного законодавства при наданні дозволу на право користування надрами Першим заступником Міністра охорони навколишнього середовища Іваном Чорнокуром.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p36">групи народних депутатів <note>(ГЄЛЛЄРА, БІЛОГО, КОРЖА)</note> до Міністра внутрішніх справ України щодо грубого порушення чинного законодавства при наданні дозволу на користування надрами двох родовищ первинних каолінів Міністром охорони навколишнього природного середовища України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p37">Василя ДЕРЕВЛЯНОГО до Генерального прокурора України щодо неналежної перевірки прокуратурою Тернопільської області фактів, викладених у депутатському зверненні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p38">Всеволода БОРОДІНА до Генерального прокурора України щодо незаконного заволодіння Державним підприємством "Укрриба" Відкритого акціонерного товариства "Самарський рибгосп".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p39">Євгена КИРИЛЬЧУКА до Генерального прокурора України щодо грубого порушення законних прав та фальсифікацію кримінальної справи відносно громадянки Ганни Воробей працівниками управління МВС у Волинській області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p40">Ігора КАЛЄТНІКА до Генерального прокурора стосовно притягнення до кримінальної відповідальності Валерія Гордейчука за порушення ним Закону під час перебування на посаді директора Київської регіональної філії Державного підприємства "Центр державного земельного кадастру при Державному комітеті України по земельних ресурсах".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p41">Катерини ВАЩУК та Олега ЗАРУБІНСЬКОГО до Генерального прокурора України, Львівського міського голови щодо правової оцінки дій керівництва Управління архітектури департаменту містобудування Львівської міської ради стосовно невиконання рішень Вищого господарського суду України про визнання права власності спільного українсько-англійського підприємства "Західна нафтова група" на земельні ділянки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p42">Андрія ПАВЛОВСЬКОГО до Київського міського голови щодо правомірності будівництва житлового будинку по вулиці Василя Стуса, 7-А у Святошинському районі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p43">Ігора ШАРОВА до Київського міського голови щодо виділення коштів на продовження будівельно-реставраційних робіт на об'єктах по вулиці Воровського, 2 з пристосуванням під розміщення Державного спеціалізованого мистецького навчального закладу "Київська дитяча школа мистецтв № 2 імені Веріківського".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u2.p44">Шановні колеги, як я вас і інформував, перерву ми продовжуємо до 13-ої години. О 13-ій годині спробуємо розпочату роботу сьогоднішнього засідання.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u3.p1">Шановні колеги, я приречений сказати, що консультації тривають, і навіть багато людей отримують від цього процесу задоволення, але результату поки що немає. Тому продовжую перерву до 13.30.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p1">Шановні колеги, надзвичайно позитивні новини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p2">Перша новина, що через декілька хвилин ми завершимо робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p3">Друга новина, яка стосується коаліційних переговорів. Поки що рішення про створення коаліції немає, але при цьому коаліційні переговори проходять.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p4">Третє, що стосується долі парламенту, то, я думаю, що питання щодо розпуску парламенту – це саме останнє, яке може стояти в череді будь-яких рішень. Парламентаризм повинен жити, і ми повинні зробити все для того, щоби парламент залишився тією демократичною основою розвитку українського суспільства, яким він є, не дивлячись на те, що у нас доволі дуже складні дискусії, але на це і є демократія, на це і є парламент, і ми є з вами відображенням тих суспільних процесів, які проходять ззовні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p5">І останнє, шановні колеги, що я, як капітан корабля, не „Тітаніка”, дорогі друзі, а як капітан корабля буду робити все для того, щоб цей корабель плив далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p6">Засідання оголошую закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-03-m0.u4.p7">Все по графіку, у вівторок, як передбачено нашим розкладом, зустрічаємося о 10-ій годині. Щодо Погоджувальної ради – я окремо повідомлю чи будемо проводить, чи ні. А як же!? Пленарний наступний тиждень.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
