<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/574.html</idno>
               <date when="2008-10-30">2008-10-30</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2008-10-30">2008-10-30</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 30 жовтня 2008</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ П’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">30 жовтня 2008 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p1">Добрий ранок, шановні колеги! Прошу реєструватися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T10:03:02">10:03:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p2">В залі зареєстрований 381 народний депутат України, ранкове пленарне засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p3">Коротке повідомлення. Шановні колеги, те, що стосується сьогоднішнього розкладу засідання. Я вам його роздав, ви побачили всі питання порядку денного, які планується розглянути, але перше і основне питання – що стосується Закону України про стабілізацію чи про антикризові заходи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p4">Засідання комітету вчора продовжувалось до 11 години ночі, сьогодні розпочалося з дев’ятої години. У зв’язку з тим, що там неймовірна кількість різного роду правок, комітету треба дати можливість завершити, узагальнити всі пропозиції народних депутатів України і після узгодження на погоджувальній раді керівників фракцій винести даний законопроект та порівняльну таблицю до парламентської зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p5">Щоб робота парламенту була ефективною, так само, як вона і, власне кажучи, була вчора, але вчора, подивившись окремі новинні блоки, я вчора подивився всі українські і російські новинні блоки, ну, ми пропрацювали рік не погано, але я просив би всіх, ну, не можна допускатися до жодного фізичного протистояння. У нас ніколи не було цих речей протягом року, не дивлячись на дуже складні ситуації, які були в стінах парламенту. Тому я прошу, звертаюся до народних депутатів, щоб це було перший і останній раз, щоб це скликання увійшло в історію українського парламентаризму, яке не протягувало руки одне до одного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p6">Що стосується ефективності роботи парламенту, то я прошу наступний порядок денний прийняти: в 12.30 ми почнемо питання щодо обрання і призначення, і звільнення суддів, до 12.30 у мене в кабінеті буде проходити робоча нарада з керівниками фракцій і з керівниками комітетів на предмет того, щоб внести до парламентської зали узгоджену таблицю. І, скоріш за все, розгляд першого питання ми почнемо в 16 годині, тому що з 12.30 до другої буде питання щодо обрання і звільнення суддів, а з 16 години вже почнемо роботу над узгодженим законопроектом, так як поки що порівняльної таблиці немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p7">Тому я прошу прийняти такий підхід, і я запрошую керівників фракцій до себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u1.p8">Оголошую перерву до 12.30. З 12.30 починаємо з розгляду питань про суддів.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради</note>
            <note type="narrative">України ЛАВРИНОВИЧ О.В.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u2.p1">Шановні колеги, продовжуємо ранкове пленарне засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u2.p2">Відповідно до розкладу сьогоднішнього засідання о 12.30 ми розглядаємо питання про обрання та звільнення суддів. Я запрошую на трибуну Сергія Васильовича Ківалова.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:30:37">12:30:37</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p1">Шановний Олександре Володимировичу, шановні народні депутати України, шановні присутні, Комітет Верховної Ради з питань правосуддя на своїх засіданнях 8 та 29 жовтня 2008 року розглянув подання голови Верховного суду України, голови Вищого адміністративного суду, виконуючого обов’язки голови Вищого господарського суду про обрання суддів раніше обраних безстроково та подання Вищої ради юстиції про звільнення з посад за загальними обставинами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p2">Шановні народні депутати, за процедурою, що склалася, зачитується прізвище судді, суддя піднімається з місця, і якщо до нього є застереження, то народні депутати повідомляють про з місця. Такий суддя тимчасово вилучається із проекту постанови, і ми повертаємось до його розгляду після голосування по іншим кандидатурам. Судді знаходяться в гостевій ложі та на балконі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p3">Проект Постанови Верховної Ради України номер 3274 від 8 жовтня 2008 року. Комітет рекомендує обрати на посади суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p4">апеляційного суду Львівської області Гончарук Ліліану Яківну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p5">Львівського апеляційного адміністративного суду Шавеля Руслана Мироновича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p6">місцевого Кіровоградського районного суду міста Дніпропетровська Ходасевича Олега Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p7">місцевого Радомишльського районного суду Житомирської області Невмержицького Івана Миколайовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p8">місцевого Орджонікідзівського суду міста Запоріжжя Воробйова Андрія Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p9">місцевого Шевченківського районного суду міста Запоріжжя Жупанову Ірину Борисівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p10">місцевого Васильківського міськрайонного суду Київської області Степаненка Віктора Вікторовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p11">місцевого Жовтневого районного суду міста Луганська Чаркіну Інгу Євгенівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p12">місцевого Сокальського районного суду Львівської області Веремчука Олега Анатолійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p13">місцевого Старосамбірського районного суду Львівської області Ніточку Людмилу Йосипівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p14">місцевого Яворівського районного суду Львівської області Малиновську-Микич Оксану Василівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p15">місцевого Вознесенського міськрайонного суду Миколаївської області Дробинського Олександра Едуардовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p16">місцевого Київського районного суду міста Одеси Іванчука Вадима Миколайовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p17">місцевого Старожинецького районного суду Чернівецької області Яківчика Івана Васильовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p18">місцевого Голосіївського районного суду міста Києва Плахотнюк Катерину Григорівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p19">місцевого Дніпровського районного суду міста Києва Дзюбу Олександра Анатолійовича і Кулікову Світлану Василівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u3.p20">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u4.p1">Шановні народні депутати, під час представлення кандидатур у народних депутатів не виникло питань. Чи є питання до кандидатур на призначення на посаду судді безстроково, які представлені в цьому проекті постанови? Питань немає. Комітет Верховної Ради, який готував питання до розгляду, розглянув кандидатури всіх суддів і ухвалив рішення - рекомендувати Верховній Раді України ухвалити рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u4.p2">Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України номер 3274 про обрання суддів. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T12:35:04">12:35:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u4.p3">За-364</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u4.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u4.p5">Наступний проект постанови – 3275. Прошу доповідати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:35:23">12:35:23</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p1">Комітет рекомендує обрати суддів раніше обраних безстроково на посади суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p2">апеляційного суду міста Києва Мороза Ігоря Миколайовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p3">Донецького апеляційного адміністративного суду Лях Ольгу Петрівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p4">Київського апеляційного адміністративного суду Мамчура Ярослава Степановича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p5">Одеського апеляційного адміністративного суду Шеметенко Людмилу Петрівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p6">місцевого Волинського окружного адміністративного суду Мачульського Віктора Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p7">місцевого Хмельницього окружного адміністративного суду Савчука Романа Івановича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u5.p8">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u6.p1">Є у народних депутатів питання до кандидатур. Я ставлю на голосування проект постанови номер 3275 про обрання суддів безстроково. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T12:36:20">12:36:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u6.p2">За-366</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u6.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u6.p4">Наступний проект постанови номер 3276. Будь ласка, Сергій Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:36:34">12:36:34</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u7.p1">Комітет рекомендує звільнити з посад суддів у зв’язку з поданням заяв про відставку:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u7.p2">місцевого Світловодського міськрайонного суду Кіровоградської області. Вибачте. Кіровоградської області Гонтаренка Віктора Івановича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u7.p3">місцевого Ленінського районного суду міста Кіровограда Кропліса Леоніда Володимировича і місцевого Деснянського районного суду міста Чернігова Алексєєва. Алексєєву Валентину Вікторівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u7.p4">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u7.p5">З поданням заяви.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u8.p1">Шановні народні депутати! Це подання заяви про відставку. Є питання стосовно пропозицій профільного комітету? питань немає. Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про звільнення суддів номер 3276. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T12:37:47">12:37:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u8.p2">За-364</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u8.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u8.p4">Наступний проект постанови – номер 3325: про обрання суддів. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:38:00">12:38:00</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9.p1">Комітет рекомендує обрати на посади суддів безстроково:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9.p2">Київського апеляційного адміністративного суду Бабенка Костянтина Анатолійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9.p3">Львівського апеляційного адміністративного суду Стародуба Олександра Павловича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9.p4">Київського апеляційного господарського суду Скрипку Ірину Михайлівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9.p5">Київського міжобласного апеляційного господарського суду Мазур Лідію Михайлівну, Писану Тамілу Олександрівну.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u9.p6">І суддя місцевого Ленінського районного суду міста Вінниці Михайленка Андрія Васильовича. Є Андрій Васильович? Його немає. Його немає, і причини невідомі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u10.p1">Є Михайленко?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u11.p1">Зняти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u12.p1">Будь ласка, яка причина відсутності Михайленка Андрія Васильовича? Він був на засіданні комітету?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u13.p1">Був на засіданні комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u14.p1">Були якісь претензії, проблеми?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u15.p1">Не було. Ні, ні, ну, как голосуем?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u16.p1">Так, де у нас Державна судова адміністрація? Іван Ілліч, будь ласка, поінформуйте причину відсутності кандидата на призначення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u17.p1">Голова судової адміністрації, Іван Ілліч!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u18.p1">Причина відсутності невідома. Державна судова адміністрація не володіє причиною відсутності.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Суддя повідомлений і мав намір бути на засіданні. А чому не з’явився.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u19.p1">Давайте вилучаємо, а в кінці будемо вирішувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u20.p1">Ну, у зв’язку з тим, що кандидат відсутній і не повідомив про причини своєї відсутності Державну судову адміністрацію і профільний комітет, ми переносимо питання його обрання на момент, коли він буде присутній в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u20.p2">Далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p1">Наступна кандидатура:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p2">місцевого Центрально-Міського районного суду міста Горлівки Донецької області Тарасенко Світлану Борисівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p3">місцевого Червоногвардійського районного суду міста Макіївки Донецької області Комарова Вадима Анатолійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p4">місцевого Кіровського районного суду міста Кіровограда Завгороднього Євгена Віталійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p5">місцевого Жовківського районного суду Львівської області Копняк Світлану Миколаївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p6">місцевого Очаківського міськрайонного суду Миколаївської області Крамаренко Тетяну Володимирівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p7">місцевого Глухівського міськрайонного суду Сумської області Васяновича Володимира Михайловича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p8">місцевого Жовтневого районного суду міста Харкова Гаврилюк Світлану Михайлівну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p9">місцевого Оболонського районного суду міста Києва Тютюн Тетяну Миколаївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p10">місцевого Запорізького окружного адміністративного суду Нечипуренка Олександра Михайловича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p11">місцевого господарського суду Луганської області Середу Анатолія Петровича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p12">місцевого господарського суду Одеської області Аленіна Олександра Юрійовича, Малярчук Ірину Анатоліївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p13">місцевого господарського суду міста Києва Гумегу Оксану Валеріївну, Станіка Сергія Романовича, Хоменка Миколу Григоровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u21.p14">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u22.p1">Будь ласка, є питання? Народний депутат Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:41:53">12:41:53</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u23.p1">Шановний Сергій Васильович, в мене є лист з дуже серйозними застереженнями щодо незадовільної роботи судді місцевого центрального міського районного суду міста Горлівки Донецької області Тарасенко Світлани Борисівни. Прошу виключити її зі списку. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u24.p1">Сергій Васильович, будь ласка, ви розглядали це питання на комітеті.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:40:20">12:40:20</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u25.p1">Мы вчера на заседании комитета рассматривали, никаких жалоб, никаких нареканий на работу этого судьи не поступало.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u26.p1">Будь ласка, ще раз мікрофон народному депутату Чечетову. Які в вас є матеріали стосовно того, що її про.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:42:31">12:42:31</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u27.p1">Я прошу виключити її зі списку еще до голосования і надаю вам листа, якого мені передали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u28.p1">Может, вылучим, а потом выясним?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u29.p1">Вилучаємо зараз тимчасово із списку Тарасенко Світлану Борисівну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u30.p1">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u31.p1">Є ще питання у народних депутатів?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u32.p1">Нема. Ми пізніше за нього будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u33.p1">Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради про обрання суддів номер 3325 з вилученням із нього прізвища Тарасенко Світлани Борисівни. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T12:43:40">12:43:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u33.p2">За-303</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u33.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u33.p4">Шановні народні депутати, я вас проінформую, що мені зараз народний депутат Чечетов передав лист за підписом голови Центрального міського районного суду міста Горлівки Донецької області пана Хорхордін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u33.p5">Цей лист, наскільки інформує голова комітету, не був предметом розгляду у профільному комітеті. У мене буде прохання тоді, щоб обов’язково ці матеріали уважно розглянули і ми повернулися б до цього питання. Будь ласка, запишемося.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u34.p1">Александр Владимирович, мы же.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u35.p1">по процедурі розгляду цього питання. Запишіться, будь ласка, 5 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u35.p2">Будь ласка, Камчатний, народний депутат.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:44:47">12:44:47</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u36.p1">Камчатний, "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u36.p2">Я вважаю, що такі підходи, вони абсолютно не правильні. Якийсь лист з’явився за 5 хвилин до голосування, матеріалів він конкретних там, як завжди, не містить. Це або анонімка, або ото, як кажуть, „подметные письма”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u36.p3">Треба розглядати по суті. Людина є тут. Якщо є якісь претензії в цьому листі, хай вона зараз нам пояснить по суті цих претензій. Я вважаю, що можна ставити на голосування і затверджувати цю суддю. Це дуже попахує якоюсь або політичною помстою, або зведенням рахунків. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u37.p1">Стретович Володимир Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:45:23">12:45:23</time></note>
            <note type="speaker">СТРЕТОВИЧ В.М.</note>
            <u who="СТРЕТОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u38.p1">Дякую. Володимир Стретович, Християнсько-демократичний союз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u38.p2">Ніхто не буде заперечувати, що сьогодні в країні низька якість нашого правосуддя залежить від кваліфікації і добропорядності, чесності суддівського корпусу. Але, як мені відомо, перед кожним затвердженням у місцевій пресі з’являється повідомлення про те, що комітетом готується розгляд питання про призначення суддів безстроково на такий-то термін, і кожен бажаючий має можливість направити свої подання. І ми це робимо, депутати, також, направляючи їх в комітет правосуддя для відповідної перевірки і розгляду. Коли ж виникають вони безпосередньо на сесії. Зрозуміло, виникає підозра: чому це в останній момент комусь забагнулося звести рахунки чи. діяти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u38.p3">Якщо процедури комітету пройдені, і комітет своє слово висловив як робочий орган парламенту, я вважаю, що на цьому можна ставити крапку і продовжити процедуру обрання суддів на посаду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u39.p1">Чечетов Михайло Васильович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:46:23">12:46:23</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u40.p1">Уважаемые коллеги, давайте задумаемся над одним вопросом. Мы избираем судей пожизненно. Поэтому ошибка здесь должна быть не допустима. Вы же видите, что у нас творится в судебных органах, когда принимаются решения в 2 часа ночи и в 3 часа ночи, когда принимаются непонятно какими судами по каким вопросам. Да, кстати, руку к этому хорошо прикладывают депутаты БЮТ, но это за кадром остается.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u40.p2">На мой взгляд, если мы избираем судью пожизненно, то, наверное, если есть какие-то замечания, если есть какие-то застереження, то нам лучше еще раз рассмотреть на комитете <note>(это тот случай, когда можно и на холодную воду подуть)</note> еще раз рассмотреть на комитете внимательно и на следующий раз, если действительно эти замечания абсолютно безпидставни, на следующий раз вынести на заседание Верховной Рады. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u41.p1">Народний депутат Мовчан, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:47:18">12:47:18</time></note>
            <note type="speaker">МОВЧАН П.М.</note>
            <u who="МОВЧАН П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u42.p1">Прошу передати слово Сергію Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:47:23">12:47:23</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u43.p1">Соболєв, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u43.p2">Шановні колеги, я хотів би пояснити процедуру. Зараз відбулася дивна річ. Як це голова суду, який повинен був дати характеристику судді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u43.p3">Ця характеристика повинна поступити в судову адміністрацію. Далі відповідні органи передають цю характеристику безпосередньо в наш комітет. Я вважаю, що відбуваються якісь непотрібні речі. Голова суду не мав права змінити свою думку за ніч, якщо він уже надав характеристику на цього суддю. Це якесь замовлення. Я переконаний, політичне замовлення. Тому я хотів би, щоб зараз продемонстрували характеристику на цього суддю. Вона підшита до його справи. Нехай зачитають, чи є хоч одне застереження до нього. А після цього, я переконаний, ми можемо прийняти рішення в сесійній залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u43.p4">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u44.p1">Ляшко Олег Валерійович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:48:21">12:48:21</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u45.p1">Олег Ляшко, "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u45.p2">Ну цілком очевидно, що поява сьогодні в залі листа за підписом голови суду з якимись скаргами на суддю цього ж суду не видається випадковою. І я думаю, що потрібно поставити питання щодо кваліфікації голови суду, якщо він до останнього дня, хвилини голосування не може розібратися, з якими ж суддями він працює. Але це деталі. А якщо говорити по великому рахунку, то ось сьогодні ми розглядаємо важливе питання про обрання суддів. Зокрема, апеляційного адміністративного суду, адміністративного суду київського, який, хочу нагадати, скасований указом президента. Куди ми обираємо цих людей? У які органи? В який суд? У той суд, який створений указом президента, чи в той суд, який скасований? І коли нарешті отут на трибуні постануть оті ініціатори, які сподвигли президента на видання незаконних указів? Нехай вони нам розкажуть, за якою процедурою вони призначали і звільняли суддів. Он сидить Голова Вищої ради юстиції, Голова Верховного Суду, вони добре знають, що для того, щоб суддя потрапив сюди до залу, має бути повна процедура, щоб його обрати. Але виявляється, що можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u46.p1">Білорус Олег Григорович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:49:35">12:49:35</time></note>
            <note type="speaker">БІЛОРУС О.Г.</note>
            <u who="БІЛОРУС О.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u47.p1">Таки дійшли черга. Ми сьогодні вирішуємо серйозну справу. Найсерйозніша частина – це доля людини. Ми поставили перед плахою суддю, яка пройшла всі складні процедури, характеристики, відбір, розгляд на комітеті, і раптом в процесі вже процедури голосування підкидається, як сказав колега, „подметный лист”. Треба такі листи ігнорувать. Голова суду повинен був в комітет дать всю інформацію на кандидатури, які він сам і подавав. Зігноруємо і давайте голосувать за цю, як здається, невинну людину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u48.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u48.p2">Вилучення кандидатури судді у нас відбувається відповідно до норм Регламенту, коли є питання народного депутата, рішення по ньому може прийматися окремо. Тому ми діємо суворо відповідно до тієї процедури, яку парламент визначив. У даному питанні, якщо я розумію правильно, було позитивне рішення і парламентського комітету і Вищої ради юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u48.p3">Лідія Павлівна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u49.p1">Вища рада юстиції здесь не имеет отношение, только комитет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ІЗОВІТОВА Л.П.</note>
            <u who="ІЗОВІТОВА Л.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u50.p1">Шановні народні депутати! Стосовно цієї судді дійсно були скарги у Вищій раді юстиції. Ще у 2007 році, але вони розглядалися і Вищою радою юстиції і Радою суддів України, не України, а радою суддів Донецької області. І порушень з боку судді ніяких не виявлено. Тобто суддя сумлінно діяла за той час, за який надходили скарги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u50.p2">Сьогодні на розгляді немає жодної скарги. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u51.p1">Шановні колеги, профільний комітет ухвалив рішення рекомендувати до обрання Тарасенко Світлану Борисівну. Ви послухали пропозиції, які народні депутати висловлювали. Відповідно до процедури передбаченої Регламентом Верховної Ради України, я ставлю на голосування питання про обрання суддею безстроково, відповідно до рекомендацій профільного комітету Тарасенко Світлану Борисівну. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T12:52:26">12:52:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u51.p2">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u51.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u51.p4">Таким чином, я довожу до вашого відома, що ми ухвалили проект постанови. По фракціях покажіть, будь ласка. Ми ухвалили постанову номер 3325 за винятком тільки одного прізвища, відсутнього судді, Михайленка Андрія Васильовича.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u51.p5">Наступний проект постанови номер 3326. Будь ласка, Сергій Васильович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:53:13">12:53:13</time></note>
            <note type="speaker">КІВАЛОВ С.В.</note>
            <u who="КІВАЛОВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52.p1">Комітет рекомендує обрати суддів, раніше обраних безстроково, на посаді суддів:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52.p2">Дніпропетровського апеляційного адміністративного суду Добродняк Ірину Юріївну;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52.p3">Київського апеляційного адміністративного суду Коротких Андрія Юрійовича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52.p4">Львівського апеляційного адміністративного суду Ніколіна Володимира Володимировича;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52.p5">Київського апеляційно-господарського суду Євдокимова Олександра Валерійовича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u52.p6">Прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u53.p1">Є питання у народних депутатів? Будь ласка, народний депутат Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:53:40">12:53:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u54.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u54.p2">Олександр Володимирович, ви не чули, половина, дві третини залу зверталися до вас з проханням під мікрофон для радіослухачів оголосити результати голосування по фракціях за кандидатуру судді з міста Донецька. Ви, на превеликий жаль, не почули цього нашого прохання, то я хочу повідомити, що за цього суддю не голосувала Партія регіонів. Тобто за принципових суддів, які є в Донецьку, Партія регіонів не голосує. От судді в Донецькому регіоні мають знати, що принциповість чревата не підтримкою. Я думаю, що це має бути для них ще одним стимулом до того, щоб діяти по закону і більшість парламенту їх буде підтримувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u55.p1">Шановні народні депутати, є питання до кандидатів? Будь ласка, народний депутат Стретович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-10-30T12:54:33">12:54:33</time></note>
            <note type="speaker">СТРЕТОВИЧ В.М.</note>
            <u who="СТРЕТОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u56.p1">Володимир Стретович. Християнсько-демократичний союз, фракція „Наша Україна – Народна Самооборона”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u56.p2">Я пам’ятаю, коли був головою Комітету з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією, в мене на розгляді було багато скарг на Євдокимова Олександра Валерійовича. Але якщо він внаслідок своєї діяльності вже йде на вищу посаду, то я не заперечую, очевидно, суддівський корпус хоче його перевести на місце роботи інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u56.p3">В мене запитання до Сергія Васильовича. Сергій Васильович, у березні місяці, коли ви намагалися з трибуни провести двох суддів, які не пройшли в комітет, був скандал тут вчинений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u56.p4">Скажіть, будь ласка, вас не мучить сумління за кодексом честі покинути високий пост голови комітету і вступити іншому голові, який це чесно робив би? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИВАЛО С.В.</note>
            <u who="КИВАЛО С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u57.p1">Я просто удивляюсь, вроде бы не весна и не осень, а такие вопросы задаете. Зима уже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u57.p2">Пожалуйста, голосуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p1">Шановні колеги, є питання до кандидатів на обрання безстроково суддями. Питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p2">Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про обрання суддів - номер 3326. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-10-30T12:55:56">12:55:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p3">За-404</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p5">Я хочу привітати всіх суддів обраних безстроково і побажати вам успіхів, доброго здоров’я, і служіння українському народу і українському праву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p6">Шановні колеги, у зв’язку з тим, що не завершена робота профільного комітету над питанням, яке має розглядатися сьогодні першим відповідно до рішення Верховної Ради України, я оголошую ранкове пленарне засідання закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-10-30-m0.u58.p7">О 16-ій годині розпочнеться вечірнє засідання українського парламенту.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
