<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/7434.html</idno>
               <date when="2008-12-09">2008-12-09</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2008-12-09">2008-12-09</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 09 грудня 2008</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ШОСТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">9 грудня 2008 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України О.В.ЛАВРИНОВИЧ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати і гості Верховної Ради України!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p2">Прошу включити систему „Рада” для реєстрації.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-12-09T10:02:20">10:02:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p3">В залі зареєстровано 437 народних депутатів України. Ранкове пленарне засідання, 439, вибачаюсь. На різних моніторах показала зі збоєм. 439 народних депутатів України, ранкове пленарне засідання оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p4">Шановні колеги, 5 грудня 2008 року пішов із життя Патріарх Московський і всієї Русі Олексій II. Його діяльність як духовного лідера мільйонів православних була сповнена почуттям глибокої віри, християнської мудрості та любові. Патріарх був і залишається прикладом християнського служіння для усіх православних християн. Прошу вшанувати пам’ять Патріарха Олексія II хвилиною мовчання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p5">Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p6">Шановні колеги, ми мали з вами дводенну перерву, я хочу вас поінформувати, що відповідно до доручення, яке приймалося у сесійній залі, комітети Верховної Ради протягом цього часу розглянули 109 питань підготовки законопроектів до розгляду у пленарному режимі, із них 57 рекомендовані до розгляду у першому читанні, 19 з них це проекти, які визначені комітетами як антикризові. Тобто, на сьогоднішній день Верховна Рада України готова для того, щоб стартувати з розгляду тих питань, які сьогодні є найбільш актуальними.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p7">Я хочу вас поінформувати, що вчора в сьогодні відбувались дві наради керівників депутатських фракцій, які розглядали питання організації подальшої роботи Верховної Ради України. По підсумкам сьогоднішньої наради є пропозиції, які надійшли від фракції щодо завершення консультацій по формуванню коаліції і обрання Голови Верховної Ради України. Фракції „Блоку Юлії Тимошенко” і „Блоку Литвина” попросили оголосити перерву сьогодні до 16-ої години для того, щоб завершити. Фракції „Наша Україна – Народна Самооборона” і фракція Партії регіонів сказали, що вони пропонують таку перерву зробити до 10 годин завтра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p8">Ми можемо вирішити це питання виключно тільки шляхом голосування у сесійній залі. Тому я ставлю на голосування пропозицію про те, щоб ми зробили перерву у пленарному засіданні і розпочали вечірнє планерне засідання сьогодні о 16-ій годині. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-12-09T10:05:38">10:05:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p9">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p10">За 230, рішення прийнято. По фракціях? Будь ласка, по фракціях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p11">Партія регіонів – 3 „Блок Юлії Тимошенко” – 154, „Наша Україна – Народна Самооборона” – 26, комуністи – 27, „Блок Литвина – 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-12-09-m0.u1.p12">Таким чином о 16-ій годині розпочнеться вечірнє пленарне засідання. Ранкове пленарне засідання оголошую закритим.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Х в и л и н а м о в ч а нн я)</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
