<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type:  -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/586.html</idno>
               <date when="2008-11-13">2008-11-13</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2008-11-13">2008-11-13</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 13 листопада 2008</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">13 листопада 2008 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України О.В.ЛАВРИНОВИЧ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні колеги! Є гарні повідомлення – сьогодні у нас є два ювіляри. Я прошу, щоб ми всі привітали дружно наших колег МустафуДжемілєва, якому сьогодні виповнюється 65 років <note>(О п л е с к и)</note>, Павла Петровича Коржа, якому сьогодні виповнюється 55 років <note>(О п л е с к и)</note>, і наймолодшого сьогоднішнього іменинника – Андрія Анатолійовича Кожем’якіна <note>(О п л е с к и)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u1.p2">Прошу реєструватися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-11-13T10:02:01">10:02:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u1.p3">В залі зареєстровано 433 народних депутати України. Ранкове пленарне засідання оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u1.p4">Шановні колеги, ми з вами на сьогодні ший день маємо необхідність полагодження проблеми з організацією роботи Верховної Ради по всім пленарним тижням, які у нас є, і по сьогоднішньому розкладу засідань також. Оскільки у нас це питання в силу об’єктивних обставин вчора не було вирішено, я прошу, щоб ми вирішили його протягом ближчих 30 хвилин. Я попрошу піднятися керівників фракцій на третій поверх у зал нарад, щоби ми вирішили питання щодо розкладу сьогоднішнього пленарного дня і потім приступили до роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u1.p5">Я оголошую перерву на 30 хвилин.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u2.p1">Шановні колеги, продовжуємо ранкове пленарне засідання. Завершилася нарада керівників парламентських фракцій. Я хочу вас поінформувати, що досягнутий консенсус в тому, щоб ми зараз з вами ухвалили рішення, яке має сприяти підготовці роботи парламенту по розгляду тих антикризових заходів, які надійшли вчора до парламенту і які мають сьогодні у вигляді окремого пакету поступити до парламентських комітетів, щоб ми створили умови для підготовки їх до ефективного розгляду в сесійній залі і результативного ухвалення тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u2.p2">Є пропозиція про те, щоб ми внесли зміни до календарного плану роботи Верховної Ради України і ухвалили роботу сьогодні протягом дня і завтра в комітетах Верховної Ради України, з тим щоби ми наступне пленарне засідання провели о 10-ій годині у вівторок. Ця пропозиція підтримана керівниками всіх фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u2.p3">Є пропозиція, ось з мотивів хоче В’ячеслав Анатолійович Кириленко. Прошу. Давайте обміняємося представники усіх фракцій. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-11-13T10:29:26">10:29:26</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u3.p1">В’ячеслав Кириленко, "Наша Україна – Народна Самооборона".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u3.p2">Шановний Олександре Володимировичу, я хотів би з іншого питання. Сьогодні виповнюється 300 років від Батуринської трагедії, коли військаМеньшикова знищили декілька десятків тисяч мирного українського населення. Ця подія в Україні широко відзначається на всіх рівнях і всіх областях. Тому я прошу вас як головуючого на засіданні вшанувати цю дату хвилиною мовчання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u4.p1">Шановні народні депутати України, будь ласка, наступна фракція. Іван Григорович. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-11-13T10:30:17">10:30:17</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u5.p1">Шановні колеги, позиція фракції в цьому відношенні однозначна і я її щойно висловив на засіданні Погоджувальної ради. Уряд вніс на минулому тижні 25 невідкладних законопроектів, частина з яких уже розглянута парламентом. І на цьому тижні, так як ми і обіцяли, і уряд обіцяв, чотири крупних, серйозних, галузевих законопроектів, включаючи зміни до бюджету, теж знаходяться в стінах парламенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u5.p2">І ми, звичайно, категорично наполягали зараз, зважаючи на ту ситуацію, яка в країні, в економіці у фінансах, працювати в пленарному режимі. Але події, які вчора відбулися, зрозуміло, паралізують реальний законодавчий процес, це може бути, як кажуть, на рівні парламентських слухань обговорення цих законів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u5.p3">Тому ми підтримуємо за умови, Олександре Володимировичу, я прошу, щоб це почули всі, що ми у вівторок починаємо перші законопроекти саме ті, які будуть обов’язково на цьому тижні розглянуті в комітетах, особливо ті, які уряд вніс антикризові, і ми у вівторок починаємо саме з антикризових заходів, розгляду їх і прийняттю. Ми на цьому категорично наполягаємо. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u6.p1">Симоненко Петро Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-11-13T10:31:23">10:31:23</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u7.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u7.p2">Шановні колеги! По-перше, ми повинні розуміти, що ця перерва викликана не тільки необхідністю попрацювати над проектами антикризових заходів, документів, а ще і тому, що Президент летить на два дні в Баку і не дав згоди поки що на кандидатуру, яку він би хотів нав’язати Верховній Раді як Голову Верховної Ради. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u7.p3">По-друге, ситуація сьогодні надзвичайно складна і Верховна Рада, на мій погляд, сьогодні недієздатна в тій частині, що її заблокував своєю бездіяльністю Президент, а вчора він, проводячи нараду з головами облдержадміністрацій і головами рад, ще і ще раз заявив, про те, що він не здатний керувати державою. Бо через місяць, коли криза накрила мокрим рядном Україну, він починає розпатякувати про те, що ось треба з Міжнародним валютним фондом переглянути умови, Світовою організацією торгівлі, треба щось інше там робити. Тобто, так скажімо, „сім п’ятниць на тижні у нього”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u7.p4">Ми сьогодні схвильовані тим, що Верховна Рада не має пакету, а.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u8.p1">Дайте завершити, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-11-13T10:32:33">10:32:33</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u9.p1">Ми, фракція комуністів, схвильовані сьогодні тим, що ця помаранчева влада не здатна запропонувати конкретний проект антикризових заходів і знову будемо байдикувати з вини якраз Президента і його оточення, який мордує всю Україну вже на протязі чотирьох років. І прийшов час сьогодні жорстко поставити питання, в тому числі і про початок, ще раз наголошую, процедуру імпічменту Президента, відсторонення його терміново від влади і практично, так скажімо, розпочати процедуру змін до Конституції. Тільки так ми зможемо сьогодні наводити порядок в державі. Бо один, практично, сьогодні не дає спокій всій державі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u10.p1">„Блок Литвина”,Зарубінський Олег Олександрович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-11-13T10:33:15">10:33:15</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u11.p1">Шановний Олександр Володимирович! Шановні колеги! Власне, не зрозуміло, навколо чого дискусія, бо представники великих за чисельністю фракцій парламенту вже домовилися, і вже визначили, що ні сьогодні, ні завтра пленарних засідань не буде. Тому це дискусія дещо ні про що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u11.p2">Мені здається, що ці два дні треба, дійсно, використати для того, щоб ті законопроекти різних суб’єктів законодавчої ініціативи пройшла через розгляд в комітетах, бо, на жаль, останнім часом і не тільки останнім часом, а вже місяцями роль комітетів повністю знехтувана. Нам виносять в сесійну залу законопроекти, які реально через комітети не пройшли. В кращому разі, де один голова виступає за весь комітет при тому, що комітети не відбулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u11.p3">Тому, я думаю, що ці два дні треба присвятити справжній комітетській фаховій роботі над тими законопроектами, які внесли і народні депутати, і уряд. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛАВРИНОВИЧ О.В." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p2">Від фракції Партія регіонів є бажання висловитися? Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p3">Таким чином я хочу підвести підсумок і повідомити ще раз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p4">Шановні колеги! Я хочу ще раз сказати, що рішення про те, щоб ми мали можливість забезпечити професійну підготовку тих проектів, які парламент має розглядає відповідно до економічної ситуації, яка зараз склалася в країні була підтримана не великими фракціями, а всіма фракціями парламенту, керівниками, які представляли фракції, одностайно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p5">Тобто це консенсусне рішення керівників парламентських фракцій. Ми повинні забезпечити результативну роботу українського парламенту і ефективну по подоланню тих негативних явищ, які сьогодні є в нашій країні, на жаль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p6">У зв’язку із цим, я прошу, будь ласка, голови комітетів, організуйте, будь ласка, ефективну роботу в комітетах і прошу керівників фракцій сприяти тому, щоб народні депутати України взяли активну участь у засіданні профільних комітетів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p7">І виконуючи прохання В’ячеслава Анатолійовича, оголошую про те, що сьогодні відзначається 300 років з дня Батуринської трагедії, коли загинуло все місто, внаслідок тих бойових дій, які відбувалися в той час на українській землі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p8">І прошу, будь ласка, щоб ми були готові до наступного пленарного засідання, яке відбудеться у вівторок о 10-ій годині ранку. Прошу, будь ласка, на цьому ранкове пленарне засідання оголошується закритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p9">Я перепрошую, ми не проголосували за це рішення, хоча всі одностайно його підтримали. Я ставлю на голосування рішення про роботу сьогодні і завтра в комітетах Верховної Ради України і наступне пленарне засідання, щоб ми провели у вівторок. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-11-13T10:37:19">10:37:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p10">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p11">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p12">Наступне пленарне засідання відбудеться у вівторок о 10-ій годині ранку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-11-13-m0.u12.p13">Зараз прошу, будь ласка, вшанувати хвилиною мовчання жертв, які загинули 300 років тому на українській землі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Х в и л и н а м о в ч а н н я)</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
