<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="3">3</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/541.html</idno>
               <date when="2008-09-02">2008-09-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2008-09-02">2008-09-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 02 вересня 2008</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ПЕРШЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">2 вересня 2008 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p1">Всім доброго дня, шановні народні депутати України! Прошу реєструватися.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T10:02:35">10:02:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p2">В залі зареєструвалося 446 народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p3">Шановні народні депутати України, відповідно до статті 83 Конституції України оголошую відкритою чергову третю сесію Верховної Ради України шостого скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p4">Шановні колеги, на пленарному засіданні Верховної Ради України присутня Прем`єр-міністр України, члени Кабінету Міністрів <note>(О п л е с к и)</note>. Уповноважений Верховної Ради з прав людини, голова Рахункової палати, голова Центральної виборчої комісії, голова Вищої ради юстиції, голови обласних рад, виконуючий обов’язки голови Служби безпеки України, Генеральний прокурор України, глави дипломатичних представництв іноземних держав та інші офіційні особи і запрошені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p5">Шановні народні депутати України, 25 серпня 2008 року на 53-му році життя трагічно загинув наш колега, наш друг і справжній патріот України, справжня людина, яка дійсно є батьком української Конституції. Це дуже мудрий політик – Михайло Дмитрович Сирота. Я прошу вшанувати пам’ять нашого колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p6">Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u1.p7">Шановні колеги, відповідно до пункту шість статті 127 Тимчасового регламенту Верховної Ради України повідомляю про дострокове припинення повноважень народного депутата України Сироти Михайла Дмитровича. Я прошу передати відповідні документи до Центральної виборчої комісії.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Л у н а є Г і м н У к р а ї н и)</note>
            <note type="comment">( Х в и л и н а м о в ч а н н я)</note>
            <note type="speaker">ЯЦЕНЮК А.П.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p1">Шановні народні депутати України, дорогі українці, хотів би вас ще раз всіх привітати з початком нової сесії Верховної Ради України і нового політичного сезону. У суспільстві доволі тривалі дискусії щодо довіри до українського парламенту і, на превеликий жаль, така довіра, дійсно, дуже низька. Але я хотів би розглянути це питання не з точки довіри до інституції, а з точки довіри до політичних сил, до політиків і до фракцій, які представлені в українському парламенті. Мова повинна йти про підняття довіри саме до українських політиків. А український парламент є ніщо інше як відображенням тих суспільних процесів, які сьогодні є в Україні. Мова повинна йти про те, що окремий народний депутат України, кожний особисто є носієм влади, і не потрібно ховатися за плечі чи-то політичної партії, чи-то фракції, чи-то іншої політичної сили. Кожен народний депутат самостійний у прийнятті рішень і відповідальний перед українським народом за прийняття таких рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p2">Роль парламенту. Не можна зводити роль українського парламенту до механічного прийняття законів. Це є засіб реалізації. Це є шлях до досягнення мети. Але механічне прийняття законів – не це роль українського парламенту. Роль українського парламенту в збереженні демократії, в збереженні демократичних цінностей, у поступовому розвитку української держави та українського суспільства, і ми як парламентарі зобов`язані це забезпечити. Сьогодні демократія під загрозою, і сьогодні треба відверто говорити, що виключно парламент може зупинити загрозу чи-то диктатури особистості, чи-то диктатури того чи іншого клану, і виключно ми своїми руками як парламентська інституція зобов`язані це зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p3">Політичне середовище України надзвичайно агресивне. Немає правил гри. Навіть на війні є правила. В українському політичному середовищі все відбувається на самознищення. Зради, змови і візантійщина – це основна ознака сьогоднішнього українського політикуму. Але історія – вона дуже жорстока і справедлива. Всі триумвірати ще за часів Римської імперії закінчувались однаково, тому і триумвірати сучасності будуть мати той самий кінець, який вони мали в історії Римської імперії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p4">Шановні колеги! Не дивлячись на ту боротьбу, яка існує між політичними силами, держава мусить об`єднатися, і українські політики зобов`язані об`єднатися біля національних пріоритетів. У нас немає іншого виходу. Мова повинна іти про те, що те святе, що є у українського парламенту, і те святе, що є у нас, – це Українська держава і її цінності. В цій залі можуть бути різні позиції по Грузії, Абхазії чи Осетії. Але в цій залі не може бути різних позицій по Україні, не для цього нас вибирали. Ця зала повинна мати виключно єдину консолідовану позицію по долі української держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p5">Перше, що повинно стояти на порядку денному і про що говориться вже не перший рік – це Закон про внутрішню і зовнішню політику. Це та карта, це той магістральний шлях, який повинен зконсолідувати весь парламент, який повинен визначити, яким чином і куди рухається Україна, яких результатів ми хочемо досягнути, і які системні реформи ми приведемо в українській державі. І саме біля цього порядку денного повинен об’єднатися парламент, прийняти такий закон і заспокоїти суспільство. Саме важливе – це стабільність і спокій в українському суспільстві, який може бути досягнутий тільки за рахунок одного – за рахунок консолідації позицій біля національних пріоритетів, а все інше – то на відкуп політиків, все інше – то вже нормальна політична боротьба між політичними опонентами, а не політичними ворогами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p6">Хотів би коротко зупинитися на тих пріоритетах, окрім Закону про внутрішню політику, які будуть стояти на порядку денному. Мова повинна йти, звичайно, про системні реформи і про Державний бюджет 2009 року, і про Програму соціально-економічного розвитку України. Саме важливе, що нам треба зрозуміти, гроші в державі є. Україна є небідною державою. Що треба зробити – це зконцентрувати фінансовий ресурс і не дати можливість розтягувати такий ресурс. Думаю, що визначальним було би на 2009 рік визначити чіткі пріоритети бюджетної політики. Пункт перший – це освіта, пункт другий – це охорона здоров’я, пункт третій – це інфраструктура і пункт четвертий – це безпомилкова політика української держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p7">В силу того, що світ потерпає від цілого ряду криз, такі кризи спровокували і дали можливість, шанс Україні, нові шанси і нові можливості. Почну з агропромислового сектору і з наших аграріїв. Ми маємо всі можливості відновитися як житниця Європи і як потужна аграрна держава. Тому як в бюджеті 2009 року, так і в системних реформістках законах ми повинні негайно прийняти пакет законодавства, який би стимулював розвиток АПК і який би вивів Україну на перші щаблини аграрного розвитку у світі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p8">Другий блок – питання енергетики. Газ не є інструментом зовнішньої політики, газ є ні що інше, як товар. Тому на порядку денному повинен бути довгостроковий контракт з Російською Федерацією з чіткими і зрозумілими умовами ціноутворення. При цьому треба чітко зрозуміти, що за будь-яких обставин ми не зможемо вирішити енергетичне питання, якщо не буде прийнятий пакет законодавства щодо енергоефективності. Країна, яка споживає енергетики найбільше у світі на один долар ВВП, ніякими цінами на газ не спасеться, якщо не буде вжито заходів до енергоефективності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p9">Третє, що стосується фонду розвитку держави. На часу – формування фонду розвитку української держави, який би фінансував інфраструктурні проекти, який би формувався за рахунок надходжень від коштів від приватизації і який би ділився цією парламентською залою. Треба розбудовувати Україну, а не тільки витрачати кошти на соціальні програми, хоча соціальні стандарти і соціальний статус українця є пріоритетом номер один.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p10">Не можу оминути питання ринкової економіки. Без потужної економічної поліції, чим є Антимонопольний комітет України, без жорсткої боротьби з клановими питаннями, без жорсткої боротьби з антиконкурентними змовами ринкову економіку не побудувати. Тому видається вкрай необхідним формування як керівних органів Антимонопольного комітету, так і визначення чіткої і жорсткої економічної політики даним органом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p11">Ну, і не останнє, але надзвичайно важливе – це „Євро-2012”, і я сподіваюся, що парламент розгляне пакет законодавства щодо „Євро-2012”. Це не спортивна подія, це – тест України на європейськість.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p12">Дуже коротко зупинюсь на роботі Верховної Ради України. Перше, на чому я наполягаю, це на прийнятті Закону "Про Регламент Верховної Ради України”. У тому випадку, якщо не буде чіткого унормування, яким чином працює парламент, будуть звинувачення як керівництва парламенту, так і окремих фракцій у тиску чи то на керівні органи, чи то у змовах, чи то домовленостях. Закон повинен чітко передбачувати юридичний механізм прийняття рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p13">Друге питання – це особисте голосування народних депутатів України. Мені неможливо пояснити, чому лікар в Криму, чи вчитель в Донецьку, чи вихователь у Львові приходить на роботу, а чому окремі народні депутати України роками не з’являються у парламентській залі. Тому я звертаюся з вимогою до керівників фракцій щодо присутності народних депутатів у парламентській залі і особистого голосування, і ця система буде забезпечена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p14">Шановні колеги, це не вичерпаний порядок дня. І я сподіваюся, що керівники фракцій висловлять свої вагомі позиції з приводу тих чи інших питань, які парламент повинен розглянути. У нас є серйозні труднощі. Але я переконаний у тому, що це тимчасові труднощі. І якщо ми об’єднаємося, ми подолаємо ці труднощі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p15">Шановні колеги, я ще раз вітаю вас з початком роботи і бажаю плідної, але, переконаний, надзвичайно складної і інтенсивної роботи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u2.p16">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u3.p1">Шановні народні депутати, зараз виступи від фракцій. Після цього будемо обговорювати формування порядку денного, який учора ми на Погоджувальній раді, власне кажучи, узгодили. Прошу записуватися керівників фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u3.p2">"Наша Україна – Народна Самооборона", В’ячеслав Анатолійович Кириленко. Будь ласка, В’ячеславе Анатолійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:16:37">10:16:37</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p1">В’ячеслав Кириленко, "Наша Україна - Народна Самооборона".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p2">Шановні виборці, шановні колеги! Ми хочемо закликати на початку пленарних засідань цієї сесії до розгляду на засіданнях Верховної Ради лише принципових і ключових питань. Ми закликаємо всіх відмовитися від тих питань, які так чи інакше пов’язані з інтриганством, політиканством чи друго-, третьорядними речами, сконцентруватися лише на головному. У зв’язку з цим ми вважаємо, що сьогодні треба обговорити ті питання, які найголовніші зараз у порядку денному. Безумовно, це питання російсько-грузинського збройного протистояння на Кавказі. Безумовно, це питання, яке потребує оцінки українського парламенту. Безумовно бажано, щоб український парламент поглянув на цю проблему із консолідованої точки зору. Ми звичайно свідомі того, що це не так просто. Можливі і будуть різні думки. Але ми закликаємо всіх нас об’єднатися на позиції поваги до територіальної цілісності кожної країни: Грузії, Росії, України і будь-якої іншої держави, яка сповідує принципи міжнародного права. Тому це питання сьогодні має бути обговорене першочергово і ми сподіваємося на консолідоване рішення Верховної Ради України. Якщо такого рішення не буде для позиції всіх фракцій, то, безумовно, ми виходимо з того, що єдність повинна продемонструвати коаліція демократичних сил. Ми маємо необхідну кількість поглядів, кількість думок і в цьому випадку кількість голосів для того, щоб у випадку погодження позицій проголосувати заяву Верховної Ради, яка продемонструє повагу до територіальної цілісності Грузії і продемонструє ставлення українського парламенту до того, що з нашої української суверенної території підрозділи і кораблі Чорноморського флоту Російської Федерації дозволили собі брати участь у забезпеченні бойових дій біля берегів братньої Грузинської держави, з якою, до речі, Україна зв’язана договором про взаємодопомогу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p3">Ми сподіваємося на підтримку нашої позиції з боку колег із „Блоку Юлії Тимошенко”. Ми переконані, що у цьому питанні ми повинні дати однакову позицію. Ми можемо дискутувати в питаннях приватизації, ми можемо мати різні погляди на земельну реформу,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p4">Ми можемо мати різні погляди на темпи приватизації і спосіб пошуку додаткових джерел надходжень до бюджету, але ми не можемо мати два різні погляди на майбутнє України; ми не можемо мати два різні погляди на зовнішньополітичні цінності української держави; і ми не можемо мати два різні погляди щодо цивілізаційного вибору України, який пов'язаний із сім’єю демократичних народів, який пов'язаний із тими країнами, які стали на шлях добробуту і міжнародного права. Ми переконані, що таку позицію коаліція сьогодні повинна продемонструвати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p5">Разом з тим, нас прикро вразили, на нашу думку, не виважені заяви керівника Партії регіонів. Позиція, яка передбачає визнання незалежності Осетії, Південної Осетії і Абхазії є абсолютно неконструктивною і суперечить всім нормам міжнародного права. Підтанцьовувати Кремлю не личить найбільшій фракції українського парламенту. ((Ш у м у з а л і)</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p6">Я хочу сказати, що в світі ніхто не визнав незалежності Абхазії і Південної Осетії. Якщо подивитися правді в очі – то незалежність Абхазії і Південної Осетії визнали: Росія, Хамас,”Хесбалла” і Партія регіонів. Це не є українська позиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u4.p7">Ми спокійно дивимося на різні політичні погляди, ми спокійно дивимося на інший погляд, який має Партія регіонів на майбутнє України, але ми не можемо дивитися, коли принцип територіальної цілісності для кожної держави, якийсь святий і непорушний, розтоптується тут в українському парламенті. Заклик до шматування Грузії – це заклик до можливого шматування України. Ми повинні вийти на спільну погоджену позицію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u5.p1">Дайте завершити. Ми домовилися на засідання керівників фракцій до 6 хвилин, до 7 хвилин. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:17:08">10:17:08</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u6.p1">І якщо Партію регіонів цікавить не лише свист і крик, а „Блок Тимошенко” не тільки власний рейтинг і рейтинг її Прем’єра, сьогодні український парламент прийме консолідовану заяву Верховної Ради щодо ставлення до російсько-грузинського конфлікту і підкреслить повагу до територіальної цілісності Грузії і будь-якої європейської цивілізованої держави. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u7.p1">Іван Кириленко, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:22:40">10:22:40</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p1">Шановний Голово, колеги, шановні виборці, шановний український уряде! Політична і календарна осінь, як ви бачите, розпочалася, на жаль, ще задовго до 1 вересня і це наша українська дійсність останніх років.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p2">Наша фракція свідома того, що протистояннями і взаємною братовбивчою словесною війною ми вже людей не здивуємо, тільки поглибимо і погіршимо і так мінімальну довіру до законодавчого органу і посилимо розчарування у спроможності робити щось корисне, а нарешті порадувати ми можемо лише одним, виключно діловим підходом до нашої безпосередньої роботи. Аналіз свідчить, урядом, окремими депутатами, комітетами до розгляду підготовлено тільки в другому читанні кілька десятків законопроектів і їх прийняття дозволить покращити життя двох третин населення України, половини галузей і майже всіх регіонів. 20-30 хвилин на кожний опрацьований профільним комітетом проект і за один-два тижні ми можемо мати результат, якого не змогли домогтися за майже рік роботи. Що пропонує наша фракція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p3">Перше. Сьогодні за один день покінчити з організаційними і політичними чварами. Здійснити заходи, щоб Верховна Рада була повноцінною, зокрема, обрати заступників голови, проголосувати Закон „Про тимчасові слідчі комісії”. У нас їх стільки в проектах, що вже депутатів не вистачає. Це свідчить лише про одне, злободенних питань в державі накопичилось надто багато, але зараз їх робота це, по суті, хобі, вплив на процеси нульовий, бо закону немає, висновки ТСК це всього лише благі наміри. Жодних наслідків вони по суті не несуть. Тому просимо підтримати закон про ТСК, щоб вони були дійсно вагомим інструментом парламентського контролю, як і передбачає Основний закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p4">Ми також пропонуємо чітко внормувати вже сьогодні, привести у відповідність до Конституції закони про Кабінет Міністрів, Службу безпеки, Конституційний Суд. І на цьому на конституційному рівні поставити крапку у затяжній і безплідній боротьбі за владні повноваження. Є Конституція, її треба виконувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p5">Друге. Фракція пропонує системно розглянути законопроекти, які стосуються окремих галузей і сфер життя. Зокрема, сьогодні вирішити проблеми, сьогодні вирішити проблеми вугледобувної промисловості і долі шахтарів. В умовах, коли вугілля в Україні складає 96 відсотків паливно-енергетичного балансу, галузь є стратегічною основою економіки не на словах. За останні 15 років її розвиток не забезпечує і не відповідає зазначеному статусу. Важка фізична робота шахтарів та ризики для їхнього життя повинні мати відповідний рівень оплати і соціальні гарантії. І я думаю, що ми в цьому не одинокі в залі. Тому конче необхідно і ми наполягаємо сьогодні прийняти і в першому, і в другому читанні Закон про підвищення престижності шахтарської праці, який забезпечить позитивні зрушення. Шахтарі матимуть тверді гарантії у заробітній платі, у забезпеченні безпеки життя та праці, розв’язанні цілого ряду соціально-побутових та екологічних проблем. І внести, звичайно, відповідні зміни до бюджету, щоб люди поїхали не тільки з папірцем в руках, а і з грошами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p6">Третє. Ми пропонуємо чітко на цьому тижні виділити один день для розгляду аграрних законопроектів. Повністю всіх питань, які стосуються АПК, внесено і урядом, і депутатами усіх фракцій без виключення, близько двадцяти. Влітку Кабінет Міністрів, провівши декілька ключових нарад, зокрема, по підтримці тваринництва, ринку зерна, пропонує їх обговорити і підтримати вже на цьому тижні, починаючи з закону про ПДВ для сільського</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p7">господарства. У цьому залі багато бажаючих підтримати село і це правда. Давайте приймемо і цей вкрай необхідний закон для села, і інші, зокрема, і земельний, і про фермерське господарство, які вже отримали підтримку профільних комітетів. Ми дійсно покращимо становище провідної галузі української економіки, як вона того вже давно заслуговує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p8">Спасибі всім фракціям, що вже підтримали село на позачерговій сесії змінами до Закону про Державний бюджет на 2008 рік. Зокрема, аграрному фонду вже виділено держбюджетом видатки в сумі понад 1,6 мільярдів гривень, що дозволить сформувати державний продовольчий резерв запасів зерна у передбачених об’ємах і забути про інфляцію стосовно цін на хліб. Значно збільшені також обсяги на пільгове кредитування аграріям і деякі інші заходи уже зроблені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p9">Четверте. Ще один пленарний день ми пропонуємо присвятити інвестиційним проблемам в Україні. Інвестиційний клімат в державі у зв’язку з політичними подіями, дійсно, непростий. Тому першочергове завдання Верховної Ради – покращити становище діяльності інвесторів особливо наших, національних. Забезпечити тут якісно новий рівень та максимальну прозорість у сфері інвестицій. Для цього треба розглянути і прийняти чотири законопроекти. Рада інвесторів, уряд звернулися до Верховної Ради зробити це невідкладно. Давайте підтримаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p10">П’яте. В один день комплексно розглянути і схвалити всі нормативні акти щодо проведення в Україні „Євро-2012”. Дедалі менше часу залишається до цієї визначальної події в житті не лише України, а й всієї Європи. Він є ключовою національною програми для держави і тим заходом, з допомогою якої Україна може зробити воістину прорив у розвитку інфраструктури будівництва доріг, аеропортів, готелів, спортивних об’єктів. Наша держава зобов’язана продемонструвати всьому світу найвищий клас підготовки і проведення європейської футбольної першості. Ми поки що тромб на цьому шляху.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p11">Взяти інші законопроекти. Вже два роки ми не ставимо до порядку денного Закон про морські порти. Над цим проектом працювало три уряди і два скликання Верховної Ради, а закон досі не прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p12">Україна – морська держава. У нас є 18 морських портів у всіх південних областях. У кожній області це – бюджетоутворююча галузь, починаючи від Маріуполя і закінчуючи Ізмаїлом. Якщо ми законодавчо врегулюємо діяльність портів, ми покращимо становище не лише ста тисяч працюючих і їх сімей, а взагалі соціально-економічне становище майже третини наших співвітчизників, які проживають в приморських областях. Люди скажуть нам спасибі за це? Звичайно. Ми не лоббісти цього проекту, не наша сила перемогла в цих регіонах. Ми просто за державницький інтерес і такій же підхід, як, до речі, і по всім іншим законопроектам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p13">Як ви бачите фракція налаштована виключно на діловий режим роботи, як того сьогодні вимагає сьогодення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p14">Стосовно подій на Кавказі, фракція висловиться, коли буде презентувати свої законопроекти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u8.p15">Дякую за увагу і закликаю до плідної об’єднаної роботи 450 депутатів цього залу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u9.p1">Фракція Партії регіонів, Янукович Віктор Федорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:29:39">10:29:39</time></note>
            <note type="speaker">ЯНУКОВИЧ В.Ф.</note>
            <u who="ЯНУКОВИЧ В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p1">Шановні народні депутати, я пропоную розпочати свій виступ з оголошення хвилини мовчання за загиблими у грузино-осетинському конфлікті: мирного населення і миротворчого контингенту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p2">Шановні виборці, шановні народні депутати! Вперше в історії незалежності України Верховна Рада збирається на відкриття чергової сесії за таких драматичних обставин. Ніколи до цього українські парламентарі не входили до сесійної зали з відчуттям реальної загрози безпеці України, ніколи раніше, навіть у найскладніші часи з цієї трибуни не лунали перестороги , в яких слово „війна” звучало у прямому, а не у переносному значенні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p3">Хто так раптово змінив біг історії? В ім’я чого Україна за лічені дні перетворилася з цілковито безпечної держави на майже прифронтову? Сьогодні у цій залі ми повинні дати відповіді на ці запитання і зробити не лише це. Ми повинні прийняти постанову, яка зупинить процеси, що вже наносять національним інтересам непоправну шкоду. Ми повинні продемонструвати українському народові, що Верховна Рада – це гарант миру і безпеки в Україні. Те, що жодна інша вища владна інституція цим гарантом не може бути, громадяни України вже переконалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p4">Шановні народні депутати! Нині зрозуміло, якби не рішення українського керівництва втрутитися у війну на Південному Кавказі на боці одного з її учасників, українські інтереси було б забезпечено. Однак, діюча влада залишила парламент поза процесом і втягнула державу в боротьбу за чужі інтереси, а у керівництва Верховної Ради очевидно не вистачило духу терміново ініціювати скликання позачергової сесії. Результат відомий. На наших очах створюється штучна проблема загрози територіальної цілісності України. Насправді такої проблеми до сьогодні не існувало. Заяви окремих російських політиків – це не позиція керівництва Російської Федерації. Жодних висловлювань з цього приводу з боку офіційного Кремля не було. Однак, ми бачимо, офіційний Київ робить усе для того, щоб проблема виникла. Мета – розсварити українські та російські народи, закріпити в масовій свідомості громадян образ Росії-агресора, який не сьогодні-завтра нападе на нашу державу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p5">Питання вступу до НАТО в такому випадку перетворюється на чисто технічне. Вже сьогодні оголошується про те, що Північноатлантичний альянс підтримує територіальну цілісність і суверенітет України. Про це йдеться у заяві за результатами засідання комісії „Україна-НАТО”. Таким чином, де-факто вирішено, що загроза цілісності та суверенітету України існує. Про те, що такі резолюції в європейських державах приймаються виключно на основі відповідних ухвал парламенту навіть не згадується. Тим часом, такий розвиток подій загрожує процесу інтеграції України в Європейський Союз. Конфлікт з Росією безпосереднім чином вплине на темпи нашого економічного зростання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p6">Вони різко знизяться. Коли пристрасті вгомоняться, а так станеться, і ми це бачимо вже за рішенням Європейського Союзу, Захід побудує відносини з Росією в повному форматі, принаймні в економічній площині. Потужні держави не можуть ображатися одна на одну довше, аніж на це дозволять їхні економічні інтереси. Сильні домовляться між собою, ми ж залишимося в програші. Економічно слабка Україна, кордони якої, до того ж, зона напруженості з Росією, з таким послужним списком ми не зможемо претендувати на членство в Європейському Союзі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p7">Шановні народні депутати, я свідомий того, що прийняти постанову, якою український парламент нейтралізує негативні наслідки неприпустимих помилок, зроблених з владою – справа непроста. Я свідомий того, що в гру вступлять внутрішньопартійні інтереси, особисті амбіції політиків та і фактор майбутніх президентських виборів. Однак я переконаний, що відчуття болю за те. що відбувається, усвідомлення відповідальності за збереження великого блага народу, яке зветься „мир” візьме гору над політичним розбратом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u10.p8">Ми повинні, ми зобов’язані діяти розсудливо, ми повинні запропонувати міжнародній спільності опрацювати нові підходи ООН до вирішення проблем регіональних конфліктів. Стрижнем цих нових підходів повинен стати механізм унеможливлення застосування подвійних стандартів при вирішенні питання права нації на самовизначення. Я упевнений, що вц цьому залі існує більшість здатна об’єднатися за ради майбутнього України, незалежно від партійних кольорів. <note>(О п л е с к и)</note> Якщо у долях держав існує момент істини, для України він настав, цей момент істини настав і для нашого парламенту, і для нашої держави, а він полягає у нейтралітеті України. <note>(О п л е с к и)</note> Парламент повинен стати органом колективної мудрості, колективної відповідальності і колективним гарантом того, що Україна буде розвиватися як демократична, процвітаюча і безпечна держава. В іншому випадку Верховна Рада повинна змиритися з роллю статиста, від якого вимагатиметься лише мовчазна присутність.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Х в и л и н а м о в ч а н н я)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u11.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЯНУКОВИЧ В.Ф.</note>
            <u who="ЯНУКОВИЧ В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u12.p1">уже давно розписані. Тому ми закликаємо до єднання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u13.p1">Фракція комуністів. Ви будете?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u13.p2">Матвєєв Валентин Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:37:58">10:37:58</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p1">Дякую. Фракція комуністів, Валентин Матвєєв.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p2">Шановні виборці, шановні колеги! Події на військових складах у Новобогданівці, Артемівську, на Хмельниччині, а тепер і у Лозовій на Харківщині викликали велике занепокоєння населення всієї України. Після ж останніх подій у Лозовій ми всі пересвідчилися, що Міністерство оборони, МНС вже вкотре борються з наслідками своєї ж таки бездіяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p3">Я можу поставити питання, і це ставиться питання дуже багатьма громадянами України: як могло статися, що стратегічний об’єкт перебував у такому занедбаному, жалюгідному стані?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p4">Мене ж змусило сьогодні вийти на цю трибуну також і вчорашнє, прийняте на сесії районної Балаклійської районної ради Харківської області звернення з кричущої проблеми, яка непокоїть все населення району. Це стосується того, що на території міста Балаклія знаходиться військова частина „А-1352”, 65-й так званий артилерійський арсенал, діяльність якої пов’язана зі збереженням та переробкою різного роду ракет, боєприпасів та вибухонебезпечних предметів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p5">Поряд з військовою частиною розташовані житлові райони міста, залізнична станція Балаклія, нафтоналивна база, загальноосвітня школа, військове містечко, ряд підприємств, у тому числі і хімічно не безпечних об’єктів. Але незважаючи на це, з 1 липня 2004 року Міністерство оборони не виділяє коштів на утримання операційно-складської діяльності арсеналу, вдумайтеся: на протязі більше, чим 4 років. На даний час підприємство практично припинило виконувати завдання по обслуговуванню, ремонту, утилізації боєприпасів та ракет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p6">Відповідно до Закону України про Державний бюджет на цей рік на забезпечення живучості Збройних сил України передбачено необхідне фінансування. Але, на жаль, кошти для цих потреб, для зазначеної військової частини виділено не в повному обсязі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p7">На сьогодні, шановні колеги, тут особливо потребує ліквідації перевантаження ракетами та боєприпасами арсеналу, яке складає понад 20 відсотків від нормативів. Протягом кількох років на цьому 65-му артилерійському арсеналі на зберігання регулярно завозиться вибухонебезпечний вантаж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p8">За оцінками спеціалістів сьогодні на території арсеналу зберігаються боєприпаси, які становлять – вдумайтесь, шановні колеги! – становлять дев’ять з половиною еквівалентів хіросимського вибуху. Це – біда. Це – трагедія. У разі виникнення надзвичайної ситуації, тут ракети, боєприпаси, запаси пороху, які там зберігаються, знесуть, що називається, з лиця землі частину Харківської області. Крім зруйнованих будівель, будуть численні людські жертви, яких уникнути буде неможливо. Тому мешканці району закономірно запитують, чим вони гірші за тих, які не ходять щодня по вибухівках. Депутати Балаклійської райради двічі, у 2005-му та у 2006-му роках, зверталися і до Президента, і до уряду, але, аналізуючи отримані відповіді високо посадовців, стало зрозумілим, що механізму вирішення проблеми на державному рівні поки що не існує, його не знайдено. Серйозно ніхто цією проблемою в Україні не займається. Тому фракція комуністів вимагає від Президента й уряду України вжити конкретних заходів щодо забезпечення безпеки на 65-ому артилерійському арсеналі, який розташований у місті Балаклея Харківської області. Мої земляки, жителі Балаклійщини та й усієї Харківщини не можуть і надалі жити в постійному очікуванні небезпеки, страшної біди, яка може призвести до страшних, трагічних наслідків, а тому першочергово необхідно вирішити питання, не допустити перевезення на територію цього арсеналу боєприпасів із 61-го арсеналу із міста Лозової, забезпечити достатнє фінансування військової частити, яке б дозволяло на належному рівні утримувати всю діяльність арсеналу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u14.p9">Враховуючи перенавантаженість арсеналу ракетами та боєприпасами на 20 відсотків, як я у же говорив, вирішити питання щодо приведення завантаженості арсеналу у відповідність до нормативів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u15.p1">"Блок Литвина", Володимир Литвин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:45:20">10:45:20</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p1">Шановні колеги! Добрі люди, які ще мають терпіння нас слухати і чути – я маю на увазі, наших співвітчизників. От ми послухали виступи керівників фракцій, вступне слово Голови Верховної Ради, і я особисто ще раз переконався, що у кожного з нас своя права, у кожного своя Україна. А що поділ України продовжується, і причому кожен хоче цей поділ зафіксувати для себе, щоб зберегти собі електоральну підтримку. Україну вкотре, як це було в 2004 році, розрізають по-живому як у питання внутрішнього облаштування, так і у питаннях зовнішньої політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p2">Шановні колеги! Я думаю, що далі їхати ніколи, коли – вдумайтесь –втретє за мою пам'ять не пустили, не допустили соратники Президента, не допустили Президента до сесійної зали з тим, щоб він виступив зі звернення до українського народу і до Верховної Ради України.</seg>
               <note>(О п л е с к и)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p3">Перший раз, нагадаю, не допустили в 2005 році – для приведення суддів до присяги. Вдруге не допустили вже в нинішній каденції. А зараз не допустили, бо образились за звинувачення між собою у державній зраді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p4">Скажіть, будь ласка, про що ми говоримо? Про яке село? Про яких шахтарів ми говоримо, коли в квітні місяці соратники Президента звинуватили Президента в державній зраді з десяти пунктів, а зараз отримали відповідь на днях соратники знову ж таки Президента звинуватили вже Прем’єра в державній зраді із одинадцяти пунктів. Скажіть, така влада країні потрібна?! Можливо для такої влади треба замінити народ? Очевидно, треба замінити. Про що ми тут говоримо? Ви хочете відбутися, перелицювавши сесійну залу, ви думаєте, що від цього перелицюється робота Верховної Ради. Давайте скажемо, Верховної Ради в Україні немає! Колективний голос парламенту і народу не говорить!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p5">А тепер по суті, шановні колеги! А тепер по суті. Треба, щоб Президент України виступив і сказав, що відбувається в країні, чому це відбувається, хто за це несе відповідальність, що потрібно робити далі і, хто буде це робити. І ми обговорити тут маємо, написати разом основні засади внутрішньої і зовнішньої політики, підписатися і прийняти, і починати діяти, кожен крутить державний штурвал у свою сторону душі як кому заманеться. Так далі тривати абсолютно не може скільки б ви не голосували, а це означає, що правда.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p6">А тепер по суті, по суті з приводу того, що нам потрібно робити, шановні колеги. насамперед, нам потрібно рано чи пізно тут в сесійній залі визначитись і сказати про об’єктивну ситуацію, яка відбувається в країні. Абсолютно це потрібно зробити, прийняти засади про основи внутрішньої і зовнішньої політики, треба не думати як сподобатись зараз перед виборами і приймати виключно крапкові рішення, а прийняти вже зараз підходи, на яких буде формуватися бюджет на 2009 рік, жодного слова про це не йдеться. Питань немає, треба прийняти рішення по шахтарями, правда, треба було прийняти його раніше. Але, шановні колеги, приймаючи цей закон давайте скажемо, а хто вже намилився вкрасти підприємства вугільні, приймаючи там угоди про спільну діяльність, це, очевидно, щоб, з одного боку рівновагу не похитнути, гроші з державного бюджету як знак подяки за те, що заберуть ці підприємства, а з другого – власне, ці підприємства. Давайте будемо об’єктивні, в кінці кінців, принаймні, перед собою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p7">Наступне питання, яке стосується, власне, ситуації, яка склалася в різних регіонах. Я хотів би послухати ці крики в Саках, в Саках у госпіталі спинальників, - 750 людей, які путівки починають отримувати, стояти, стоять у чергах на путівки по 10 років, а путівки починають видавати лише із квітня місяця. Люди не працюють, санаторії закриті. Профспілкам справи немає до 750 людей, які там відпочивають. Я хотів би тих людей, які наїли фізіономію, щоб вони поїхали до спинальників і розповіли їм про те, як вони гарно працюють. Я хотів би, щоб поїхали ці люди в Запорізьку область. Почалося рейдерство в школах! Вдумайтесь! Школи і території, дитячі установи забирають. Хто забирає? Ті, хто при владі. Якби влада не хотіла, рейдерства в Україні не було б.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p8">Я хотів би тим, хто кричить, що поїхали на Харківське авіаційне підприємство, яке раніше випускало 56 літаків на рік при злочинному режимі, зараз воно не може випустити жодного літака за межі підприємства, яке вмирає, яке розкрадають! А влада не може прийняти рішення. Довелося кричати. І поки призначили директора. Бо думали, що без директора доведеться вкрасти це підприємство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p9">Я хотів би, щоб ті, хто так активно волає за те, щоб і далі безкарно красти і ні за що не відповідати, що поїхали в Рівненську область, в Гощу, послухали б людей, що вони говорять про ситуацію, яка склалася на селі. Скажіть будь ласка, хто-небудь із вас знає, скільки зерна в цьому році виробили Німеччина, скільки випустила Франція? Це конфіденційна інформація. У нас прокричали – ціну обвалили! До обіду працюють виключно в державних установах, після обіду – зернотрейдери. Тому ми просимо, благаємо і вимагаємо разом з шахтарями давайте розглянемо Закон про підтримку села. Це ж цинізм вищої міри. Закон по селу зареєстрований раніше, розглянули тільки по шахтарям, бо є свій план проведення виборчої кампанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p10">Я думаю, що ми тоді привеземо гною сюди, і закидаємо цю Верховну Раду поки ви не схаменетеся, і не приймете відповідні рішення!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u16.p11">І я звертаюся до депутатів. Ви розумні всі люди, чому вас ведуть на налигачі? Ви дивіться на нашу фракцію. Ми ніколи не пропонуємо конфронтацію. Ми пропонуємо те, що потрібно країні. Давайте будемо разом об’єднуватися і приймати рішення, бо сьогодні вже чергова конфігурація вималювалася для того, щоб вирішити свої власні егоїстичні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u17.p1">Дайте завершити. Товариші, я прошу тишину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u17.p2">Шановні колеги, вчора відбувалося засідання Погоджувальної ради, як завжди прозоро і демократично. Ми вчора прийняли цілий ряд рішень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u17.p3">Значить зараз ми приступаємо до розгляду питання щодо оцінки ситуації в Грузії. У нас зареєстровано ціла низка постанов. Вчора було прийнято рішення щодо по порядку денному. Вчора було в прийнято рішення відкласти питання щодо формування порядку денного. Включіть мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u17.p4">Хто хоче записатися по порядку денному, запишіться. 3 хвилини. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u17.p5">Анатолій Кінах. Олександр Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:54:01">10:54:01</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u18.p1">Спасибо. Уважаемый Арсений Петрович, уважаемые коллеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u18.p2">Я позволю себе напомнить, что вчера и на совещании у вас в кабинете и на Погоджувальной раде, Арсений Петрович, мы согласовали сегодня порядок работы на целый день. И при этом мы определились, в каком порядке и какие вопросы мы будем рассматривать.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u18.p3">Нас удивляет, что в том порядке, в котором распечатал секретариат Верховного Совета, нет целого ряда вопросов или же отдельные вопросы переставлены местами. Нас удивляет, что кадровый вопрос, который мы договорились рассматривать сразу же после заявления по Грузии, мы поставили рассматривать в секретариате в конце нашего сегодняшнего заседания, тогда как вчера мы согласовали позицию, что этот будет вопрос рассмотрен сразу же после ситуации в Грузии и Южной Осетии рассмотрения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u18.p4">Мы также вчера договорились, и большинство фракций согласовали, что сегодня в зал будет внесен и рассмотрен.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u19.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:55:11">10:55:11</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u20.p1">рассмотрен и внесен в зал законопроект по Тичасови слічим комисіям. И мы нашли общее понимание, что сегодня он должен в зале рассмотрен быть с преодолением вето Президента. При этом идет информация, что регламентный комитет данный вопрос не рассматривал, поэтому он не вносится в повестку дня. Это не соответствует действительности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u20.p2">11 февраля текущего года регламентный комитет рассмотрел этот вопрос и рекомендовал Верховной Раде внести на рассмотрение, частично учтя предложения Президента, но тем не менее поставил вопрос по преодолению вето по данному законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u20.p3">Нам хотелось бы, чтобы то, что мы согласовывали в процессе работы на Погоджувальной раде и на совещании у вас в кабинете, сегодня было проголосовано в зале, и мы работали в этом режиме. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u21.p1">Від фракції Партії регіонів наступний Стоян. Ви не заперечуєте, щоб ми передали далі слово по фракціям, у кого є питання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u21.p2">Петро Миколайович, ви.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:56:16">10:56:16</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u22.p1">Симоненко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u22.p2">Уважаемые коллеги, я думаю, что вопрос о повестке дня на третью сессию надо очень внимательно рассмотреть, отдельно во фракциях и комитетах и только после этого рассматривать. Почему я об этом веду разговор? Мы обращали внимание, я имею ввиду фракция коммунистов, на то, что Верховный Совет вновь превращается в заложника политических разборок, инициируемых Президентом, а тем более по инициативе Президента раскола Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u22.p3">Вы посмотрите что предлагается в этой повестке дня на третью сессию. Это вновь реабилитация бандеровцев и тех, кто кровью обагрил свои руки, кровью граждан Украины, которые боролись против фашистской Германии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u22.p4">Далее. Здесь речь идет о том, чтобы по сути дела вернуть права тем, кто был выселен с территории по различным причинам, а надо разобраться тогда, а это действительно раскалывает Украину. Это и столетие того же Бандеры - тот, кто является идеологом массовых этнических чисток и убийств на территории Украины. И не только на территории Украины, его, так.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u23.p1">Петро Миколайович, я дякую. Нам треба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u23.p2">Олена Лукаш, Партія регіонів. Ви не заперечуєте, щоб ми передали наступне слово "Блоку Юлії Тимошенко"? Вони хотіли висловити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u23.p3">Дайте Петру Миколайовичу завершити фразу, а потім. <note>(Ш у м у з а л і)</note> Включіть Симоненку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:57:45">10:57:45</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u24.p1">Поэтому я и предлагаю отложить рассмотрение, исключить эти проекты, которые по сути дела антиисторичны и тем более против того, что было уже оценено по итогам Второй мировой войны, Великой Отечественной войны и естественно исключить их с повестки дня, чтобы не раскалывать Украину.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u25.p1">Олена Лукаш хоче передать слово Олександру Єфремову. Олександр Сергійович, вам ще раз слово. Я прошу ще продовжити на 2 хвилини, доки БЮТ не висловиться і "Наша Україна", і, якщо є позиція у фракції „Блоку Литвина”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:58:18">10:58:18</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u26.p1">Спасибо, Арсений Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u26.p2">Я хотел бы продолжить. То, что мы также на Погоджувальной раде согласовали в пакете Закон о престижности шахтерского труда, что мы еще дополнительно рассмотрим три законопроекта. Я специально вчера на заседании подчеркивал номера этих законопроектов ни один раз, и опять-таки удивляет почему законопроект 1033 «выпал» из повестки дня сегодняшнего заседания. Насколько я помню, мы также согласовывали в рамках рассмотрения сегодняшнего заседания вопрос изменения по Закону о конституционном. про Конституционный Суд Украины, законопроект 2219, и мы также согласовали большинством фракций, что он сегодня в течение рабочего дня будет рассмотрен в сессионном зале. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u27.p1">"Блок Юлії Тимошенко" наступний. Іван Григорович, ви? Мікрофон Івану Григоровичу Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T10:59:17">10:59:17</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u28.p1">Шановний Арсеній Петрович, шановні колеги, вчора ми чітко домовились на погоджувальній раді, що на кожний день того, щоб ми розпочали по-діловому працювати, на кожний день ми формуємо порядок денний. У вас є відповідний проект постанови на руках зареєстрований Портнова. Він розглянутий комітетом і схвалений для розгляду Верховною Радою. Тому, Арсеній Петрович, ми наполягаємо, щоб зараз було поставлено на голосування порядок дня на сьогоднішній день.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u28.p2">І ще одна наша пропозиція, ми не підемо з залу до тих пір, давайте за проголосуємо, поки не вичерпаємо порядок денний. Ми сьогодні можемо завершити всі і політичні, і організаційні питання, і внормувати потім роботу Верховної Ради саме в діловому руслі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u28.p3">Що ми пропонуємо? Іти чітко по домовленості, що розглянуто профільним комітетом, ми ставимо на голосування. Так от, профільним комітетом розглянуто і в зал може бути розмножено, подано будь-якої миті зміни до бюджету для того, щоб забезпечити Закон про престижність шахтарської праці, розглянуто профільним комітетом Закон про Кабінет Міністрів, схвалено і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u29.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:00:29">11:00:29</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u30.p1">розглянутий закон про ТСК, вже сказано, і готовий. Розглянутий закон про Конституційний Суд.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u30.p2">Арсенію Петровичу, профільні комітети схвалили ці законопроекти в залі вони не будуть викликати великої дискусії і часу. Тому прошу зараз дати слово Портнову, проголосувати за порядок дня на сьогодні і прошу колег підтримати поки не завершимо сьогодні розгляд цих законопроектів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u31.p1">В’ячеслав Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:01:01">11:01:01</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u32.p1">В’ячеслав Кириленко. "Наша Україна - Народна Самооборона".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u32.p2">Шановні колеги, шановні виборці, я мушу повідомити тих людей, які підтримують сили демократичної коаліції про неузгодженість станом на цю хвилину позицій щодо російсько-грузинського збройного конфлікту між двома фракціями коаліції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u32.p3">З огляду на те, що ми хотіли би зменшити дискусії в залі, а відразу запропонувати консолідоване рішення, "Наша Україна – Народна Самооборона" звернулася письмово до колег із БЮТу щодо проведення 30-хвилинної перерви і проведення в цій перерві засідання ради коаліції з тим, аби серед п’яти чи навіть уже шести документів щодо оцінки російсько-грузинського протистояння погодитися на консолідований текст, який чітко підтримає територіальну цілісність Грузії, дасть оцінку діям Чорноморського флоту і розставить усі необхідні акценти. На жаль, наші колеги поки що не погоджуються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u32.p4">Я ще раз офіційно – в стенограму – звертаюся до них із пропозицією підписати заявку на перерву і провести.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u33.p1">Олег Зарубінський, „Блок Литвина”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:02:19">11:02:19</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u34.p1">Шановний Арсеній Петрович, шановні колеги! Є два питання, які треба розвести – це питання щодо порядку денного сьогоднішнього пленарного засідання, що має бути обговорено і тоді проголосовано, і окремо стоїть питання про порядок денний третьої сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u34.p2">Що стосується порядку денного третьої сесії, то вчора на Погоджувальній раді була домовленість про те, що це буде розглянуто фракціями, комітетами і проголосовано через тиждень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u34.p3">Крім того, не зрозуміло, чому деякі комітети подають перелік законопроектів народних депутатів, які вони пропонують не включати у порядок денний на Третю сесію. Я хочу сказати, що це – не компетенція комітетів, що народні депутати мають право свої законопроекти доповідати і щоб вони розглядалися на засіданні Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u34.p4">І ще один момент. Ви знаєте, треба вже нарешті наблизити питання щодо виборів місцевих, сільських і міських голів. Є регіони, в яких це питання тягнеться, затягується шість-сім.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p1">Шановні колеги, я в першу чергу звертаюся до Олександра Сергійовича. Шановний Олександр Сергійович, Богу дякувати, Україна – демократична держава і у нас свобода слова. Повністю все засідання Погоджувальної ради вчора документувалося. Доповідаю вам, на чому ми вчора розійшлися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p2">Пункт першій – відкриття засідання, пункт другий – оголошення про нашого загиблого колегу Сироту, пункт третій – виступ Голови парламенту, пункт четвертий – виступи керівників фракцій, пункт п’ятий – всі постанови по Грузії, повністю всі; пункт шостий - повністю всі законопроекти про шахтарську працю. Я зараз вам скажу, почекайте, Олександре Сергійовичу! Усі законопроект по шахтарській праці, у тому числі ті, які будуть внесені комітетом сьогодні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p3">Пункт п’ятий. Це стосується Закону про Державний бюджет. Якщо комітет Деркача вносить зміни, ми ставимо його у порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p4">Пункт шостий – вибори заступника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p5">Немає жодних проблем, щоб вибрати заступника уже. Тому що ми чудово розуміємо, що вибори заступника не для організації роботи Верховної Ради. Тому це питання треба уже давно вирішувати. Гордіїв політичний вузол через вибори заступників я би навіть зараз першим ставив. Але, давайте проходимо грузинське питання, пройдемо повністю всі шахтарські питання, пройдемо питання бюджету, якщо він буде внесений, і далі будете наполягати, ми все повключаємо у порядок денний. Я не бачу проблем. Це ж ми на цьому вчора розійшлися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p6">Тому я пропоную наступне. Так, як вирішила погоджувальна рада: зараз треба включити до порядку денного 9 чи 10 постанов, я зараз їх надиктую, які стосуються грузинського питання. Після грузинського питання оголошуємо обрання заступників Голови Верховної Ради. Нормально? Нормально. Чудово. А після того, як оберете заступників, у всіх буде на багато простіший формат переговорів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p7">Шановні колеги, у нас внесена, послухайте уважно, яка кількість постанов. Я зараз поставлю на голосування про включення до порядку денного постанови: 3053, 3054, 3070, 3076-д, 3076-1д, 3082-д, 3083, 3089-д, 3059. І щойно надійшли постанови, які зараз вам будуть роздані, - це постанова номер 3093, 3094. Тобто всі постанови, я підкреслюю, повністю всі, якщо якась постанова випала, скажіть, яка випала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u35.p8">Петро Миколайович Симоненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:06:23">11:06:23</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u36.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u36.p2">Шановний Арсенію Петровичу, виходячи з подій, які відбувалися в Південній Осетії, ми і запропонували проект 3072, який торкається участі, в даному випадку щодо підтримки цієї агресії Блоку НАТО і участі України, яка передбачається.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u37.p1">Дайте апарату вказівку розмножити 30, ще раз, Петре Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u38.p1">А він є, 3072, він розмножений.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39.p1">3072. Тоді його також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39.p2">Далі. Порядок денний. Друге питання – обрання заступників Голови Верховної Ради.</seg>
               <note>(Іване Григоровичу, сідайте. Все буде добре)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39.p3">Далі. Наступне питання, так як вирішила Погоджувальна рада,-включення до порядку денного законопроекту №3093 - це законопроект Турманова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39.p4">І тепер, що стосується 1033, Олександре Сергійовичу. 1033 – це законопроект, який був прийнятий у другому читанні і який не готовий комітетом. Тому ми його, навіть не треба за нього голосувати, ми його можемо до другого читання без включення до порядку денного. Буде роздано, розглядаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39.p5">Далі. Законопроект №2001-д. Це про загальнообов’язкове державне пенсійне страхування. І у тому випадку, якщо будуть внесені інші законопроекти, які стосуються змін додержавного бюджету, тому що зараз рішення комітету немає, ми його зразу проголосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u39.p6">Тепер стосується по інших законопроектах, які ви хочете включити. Що ви ще хочете включити до порядку денного?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u40.p1">Вот оно все в списке есть. Проект постанови, вот он порядок денний. Там все включено.</seg>
            </u>
            <note>(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u41.p1">Я його назвав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u41.p2">Назвав. 3070, точно назвав. Всі проекти назвав. Значить, далі. Шановні коллеги, вимагає фракція БЮТ і Партія регіонів включення наступних законопроектів: 0857.</seg>
               <note>(Почекайте, Андрію Петровичу, ви могли б не керувати президією? Дякую)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u41.p3">Так, 0857 - це тимчасові слідчі комісії, 2219, 3086 і 3085. Правильно все? Вона включена. 3097, ви прослухали. Все включено.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u41.p4">Такий запропонований порядок денний.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u41.p5">Будь ласка, хочете з трибуни. Включіть мікрофон депутату Турманову з трибуни.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:09:31">11:09:31</time></note>
            <note type="speaker">ТУРМАНОВ В.І.</note>
            <u who="ТУРМАНОВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u42.p1">Уважаемый Арсений Петрович! Вы проинформируйте депутатов, значит вот, по закону 1033. Я еще раз хочу подчеркнуть, этот закон в апреле месяце был рассмотрен в первом чтении, получил 226 голосов. Что это за закон? Там вносится поправка: у нас есть вдовы погибших шахтеров, которые получают пенсию по потере кормильца, и бытовое топливо, и не облагается налогом; и есть вдовы умерших шахтеров, которые получают пенсию, получают бытовое топливо, но облагаются налогообложением.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u42.p2">Терехин, мы рассматривали там, 100 процентов там поддержал в первом чтении, мы должны были принять как закон. Сегодня нет проблем, Арсений Петрович, принять его как закон так, как мы вчера договаривались: престижность шахтерского труда и в комплексе эти законы.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u42.p3">Пожалуйста, включите этот законопроект в порядок дня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u43.p1">Так, ще раз кажу 1033 голосувати не потрібно для включення до порядку денного, буде друге читання, тільки принесуть, зараз комітет роздасть і зразу будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u43.p2">Так, Андрій Петрович, ви займайте своє місце, колеги сідайте. Весь порядок денний вам сформатований.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u43.p3">Коновалюк, зараз будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u43.p4">Я прошу, якщо є пропозиції до порядку денного, я прошу записатися, 5 хвилин. Володимир Литвин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:11:09">11:11:09</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u44.p1">Шановні колеги! Давайте розведемо два терміни. Перший –це порядок денний сесії. Це йдеться про документ, який ми маємо прийняти на всю сесію; а друге – це розклад засідання на сьогодні. Нас меншою мірою пече порядок денний, хоча ми пропонуємо зараз дати можливість фракціям ще раз його розглянути і затвердити його на наступному пленарному тижні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u44.p2">А щодо розкладу засідань на сьогодні, ми просимо включити законопроект 3087, який стосується внесення змін до бюджету в частині фінансування села.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u44.p3">Я хочу ще раз привернути вашу увагу, шановні колеги, до парадоксу: законопроект, який зареєстрований пізніше, продавлений через комітет – це 3088 і пропонується сьогодні розглянути і прийняти, законопроект зареєстрований раніше, який раніше поступив до комітет ігнорується. Тому ми вимагаємо розглядати разом ці законопроекти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u45.p1">Володимир Михайлович, ще раз номер, 3088?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:12:18">11:12:18</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u46.p1">3088 – це по шахтарям, він уже запропонований, а 3087, який стосується АПК, чомусь комітет його проігнорував. Я розумію, що утворилась нова коаліційна більшість, то хай вона тоді буре і несе відповідальність за всю країну.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u47.p1">Добре. Забзалюк. Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:12:37">11:12:37</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u48.p1">Арсенію Петровичу, ми маємо можливість зараз заспокоїти зал одним жестом вашим. 3092 – законопроект, який внесений народним депутатом Портновим, який обговорений, схвалений комітетом профільним і колега готовий його доповісти. Все те, що ви зараз надиктовували, все в цьому законопроекті, хай вийде доповість, і ми проголосуємо, і на цьому все кінчилось. Все це тут есть. Я прошу вас, дайте слово Портнову, бо ми так вчора домовились і це стоїть в порядку денному.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u49.p1">Іван Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u50.p1">Щоденно ми формуємо порядок дня. Наполягає фракція 3092 голосувати зараз. І ви знаєте, що не одна фракція пропонує така. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u51.p1">Шановний Іван Григорович, було щойно оголошено рішення вчорашньої Погоджувальної ради, розклад засідань, який ви всі чули. У нас не приймаються окремі постанови по кожному окремому дню, все життя в парламенті голова парламенту оголошує і ставиться на голосування про включення до порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u51.p2">Яка стаття? 19. Наступний, хто хоче виступати? Фракція Партії регіонів. Олександр Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:13:49">11:13:49</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u52.p1">Спасибо, Арсений Петрович. Мне кажется, у нас синдром действует, что мы постоянно привыкли, что в Верховном Совете кто-то работает против, а как мне кажется, сегодня первый тот случай, когда все хотят сделать за и во имя чего-то. И, по-моему, уже всем все понятно, Арсений Петрович. Никто не собирается против кого-то работать, утверждая заместителей председателя Верховного Совета. Вы не раз говорили, что вам нужны помощники. И, в конце концов, слава Богу, созрели все фракции для того, чтобы решить эту проблему без шума и без каких-то политических инсинуаций. И давайте это сделаем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u52.p2">Второй вопрос. Мы с вами вчера у вас в кабинете согласовали целый ряд законопроектов. И мы считали, что они сегодня попадут в повестку дня работы Верховного Совета. Если не знаем, как действовать, давайте действовать по закону и по Регламенту. Есть повестка дня - давайте ее примем за основу, внесем дополнения, которые у депутатов есть, проголосуем каждо отдельное дополнение.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p1">Шановні колеги! Є наступна пропозиція, увага! Ми дискутуємо про одні і ті самі речі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p2">По-перше, звертаю увагу „Блоку Юлії Тимошенко”. Стаття 19 стосується тільки того випадку, коли затверджений весь календарний план і порядок денний всієї сесії. Тому вона не розповсюджується на цей випадок. Але я все почув. І ще раз повторюю, всі постанови, які надиктовані під стенограму по Грузії, включені. Включені!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p3">Після цього - заступник, заступники Голови Верховної Ради. Розглядаємо? Розглядаєм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p4">Після цього - шахтарські питання. Всі, які надиктовані. Розглядаємо? Розглядаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p5">Якщо готовий 1033 до другого читання, розглядаємо? Розглядаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p6">Комітет внесе нам зміни до бюджету і я наполягаю, щоб і 3087, і 3088 включили. Розглядаєм? Розглядаєм.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p7">Далі. Увага! Далі той блок, який вчора не обговорювався, щодо включення сьогодні до порядку денного, шановний Олександр Сергійович. Але я розумію, що воно приспічило. Раз приспічило – значить будем включать. Включать наступні законопроекти: тимчасові слідчі комісії. Наполягає БЮТ і Партія регіонів? Включаєм в порядок денний для голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p8">Далі 2219 - зміни до Конституційного Суду. Наполягаєте? Ясно, включаємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p9">3086, наполягаєте? Це Служба безпеки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p10">Зараз. Півсекунди. Наполягаєте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p11">І 3085 - Закон „Про Кабінет Міністрів”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p12">Значить, що я пропоную. Я прошу керівників фракцій висловитися з приводу запропонованого порядку денного. По одній хвилині, будь ласка, записуємося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u53.p13">Юрій Сергійович Сербін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:17:11">11:17:11</time></note>
            <note type="speaker">СЕРБІН Ю.С.</note>
            <u who="СЕРБІН Ю.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u54.p1">У нас Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u55.p1">Іван Кириленко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:17:17">11:17:17</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u56.p1">Шановні колеги, шановний Арсенію Петровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u56.p2">Ми підтримуємо порядок дня, який ви оголосили, він відповідає законопроекту Портнова. Ми підтримуємо. Єдине, що ми просимо - продовжити роботу. Закликаємо всіх колег, щоб розглянули сьогодні всі ці законопроекти і прийняли рішення. І ми вимагаємо поставити це питання на голосування. Якщо наші колеги не заперечують, розглянути першим питання, у нас запрошено багато представників шахтарських країв, проголосувати першими все-таки шахтарські питання і відпустити людей, а потім можемо розглядати вже наші політичні і інші заходи. Це наша пропозиція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u56.p3">Ми просимо саме головне – сьогодні день завершити повністю розглядом порядку денного, який ви оголосили. Прошу поставити це питання на голосування обов’язково.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u57.p1">Фракція Партії регіонів, Олександр Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:18:11">11:18:11</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u58.p1">Спасибо, Арсений Петрович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u58.p2">Мы поддерживаем в том порядке, который вы зачитали последний раз работу сегодняшнего нашего пленарного заседания. При этом хотелось бы сказать и, если будет возможность, Арсений Петрович, то возможно включить в повестку дня еще законопроект 3097 – это единая тарифная сетка по изменению к бюджету. Потому что комитет бюджетный рассмотрел этот вопрос и, как мне показалось вчера на Погоджувальной раде, мы все нашли единую точку зрения, что эти вопросы в первоочередном порядке необходимо тоже рассмотреть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u58.p3">И есть огромная просьба, Арсений Петрович, во-первых проголосовать, что мы сегодня работаем целый день; и, во-вторых, изменить, возможно, по процедуреad hoc процедуру голосования по избранию заместителей Председателя Верховного Совета, чтобы мы не теряли время на бюллетени, а лучше это время использовали для конструктивной работы над законопроектами. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u59.p1">Петро Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:19:16">11:19:16</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u60.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u60.p2">Ми пропонуємо поставити це питання на голосування і таким шляхом визначитися щодо майбутньої чи подальшої долі організації роботи сьогодні Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u60.p3">Але я запропонував би, Арсенію Петровичу, для того, щоб вгамувати оці пристрасті і протистояння, яке реально існую в залежності від інтересів того чи іншого законопроекту, який він інтереси і чиї обслуговує, прийняти рішення, що якщо сьогодні не розглянемо, то у першочерговому порядку у тій же самій черговості розглядаємо це завтра до завершення, щоб всі ці питання вирішити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u61.p1">Сергій Гриневецький. Володимир Литвин.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:19:59">11:19:59</time></note>
            <note type="speaker">ЛИТВИН В.М.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u62.p1">Ми будемо підтримувати прийняття такого порядку денного на сьогодні за однієї умови, якщо законопроекти про внесення змін до бюджету будуть доповідатися одночасно і одночасно відбудеться голосування. Я думаю, що не треба хитрити тут один перед одним, а давайте приймемо компромісне рішення, щоб одразу проголосувати, що ми хочемо знайти спільну позицію, спільну платформу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u62.p2">Прошу підтримати саме такий підхід. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u63.p1">В’ячеслав Кириленко, „Наша Україна – Народна Самооборона”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:20:37">11:20:37</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u64.p1">В’ячеслав Кириленко, „Наша Україна – Народна Самооборона”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u64.p2">Шановні колеги, шановні виборці, от зараз починає повторюватись ситуація 12 січня 2007 року, коли БЮТ разом із Партією регіонів подолав вето Президента на Закон „Про Кабінет Міністрів” і таким чином був здійснений антидемократичний тоді по суті переворот у тодішній Верховній Раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u64.p3">Зараз так само наші партнери із БЮТ відмовляються скликати раду коаліції, щоби погодити спільну позицію по Грузії, по Чорноморському флоту і по інших питання, натомість із Партією регіонів спільно БЮТ зараз хоче розглянути зміни до Закону про КС, знову ж зміни до Закону „Про Кабінет Міністрів”, який ми тільки проголосували в цілому, зміни до Закону про службу і інші законодавчі акти, які розблоковують процедуру імпічменту в парламенті. Це не партнерська поведінка, яка не служить нашій спільній справі. Тому ми закликаємо б`ютівців, схаменіться поки не пізно і скличемо раду коаліції погодити спільну позицію. Поки ще є час.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p1">Заяви на перерву немає ні в кого?</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p2">Ясно. Значить, колеги, тепер поетапно, щоб нічого не випустили. Питання перше порядку денного – розгляд питання щодо Грузії. Нагадую законопроекти: 3053-д, 3054-д, 3070-д, 3076-д, 3076-1д, 3082-д, 3083-д, 3089-д, 3059-д, 3093, 3094. І. хвилинку. І ще які? Все? Все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p3">Голосуємо за включення. Я поетапно буду кожен пункт голосувати. Кожен пункт порядку денного! Це Грузія, це тільки Грузія. Кожен пункт порядку денного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p4">Пішли. Голосуєм за перший пункт. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:22:55">11:22:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p5">За-249</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p7">Наступне питання. Воно оголошується. послухайте уважно! Наступне питання оголошується, але за нього можна не голосувати. Якщо бажаєте, можем проголосувати. Воно включається позачергово до порядку денного - це призначення заступників Голови Верховної Ради. Хочете голосувати чи на слово мені повірите, що включаємо. Добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p8">Далі. Наступне питання. Законопроект 2708 – проект Закону про підвищення престижності шахтарської праці. Голосуєм.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:23:42">11:23:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p9">За-429</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p10">Наступне питання. Законопроект 3091 – про підвищення престижності шахтарської праці. Голосуємо. Це різні номери, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:24:04">11:24:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p11">За-431</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p12">Наступне питання, за умови подання комітетом 1033, це друге читання, розглядаємо його третім. Ви зрозуміли, по другому читанню – після перших двох законопроектів. Третє питання, 2001, проект закону „Про внесення змін до Закону України „Про загальнообов’язкове державне пенсійне страхування”, Турманова законопроект. Це також шахтарський блок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u65.p13">Зупиніть процедуру голосування, слово Турманову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:24:36">11:24:36</time></note>
            <note type="speaker">ТУРМАНОВ В.І.</note>
            <u who="ТУРМАНОВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u66.p1">Уважаемый Арсений Петрович, уважаемые коллеги, если мы сегодня, я думаю, мы сегодня рассмотрим вопрос – Закон о престижности шахтерского труда и примем его сегодня не только в первом чтении, а и как закон. Потому что шахтеры сегодня прибыли и слушают нас, как мы будем принимать этот закон, тогда закон, то, что вы сказали, а у нас зашло в престиж шахтерского труда, что касается пенсионного забезпечення, мы его снимаем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p1">В мене пропозиція така: давайте проголосуємо включення до порядку денного, а розберемося на марші. Пройдемо порядок денний, коли відчуємо, що ми прийняли попередні законопроекти, тоді приймемо рішення по 2001.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p2">Ставлю на голосування про включення до порядку денного 2001.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:25:32">11:25:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p3">За-433</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p4">Тепер, колеги, після розгляду – під стенограму – для розгляду по 2001, у тому випадку, якщо бюджетний комітет нам внесе законопроект про внесення змін до Закону України про державний бюджет - це 3087 і 3088, тому що в вашому порядку денному навіть номера немає цього законопроекту, тоді ми проголосуємо про включення до порядку денного після розгляду шахтарських законопроектів. Добре так? Зрозуміло я сказав?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p5">Пішли далі, тепер саме цікаве: наполягання 0857 – Закон України про тимчасові слідчі комісії, спеціальну слідчу тимчасову слідчу комісію і Тимчасові спеціальні комісії Верховної Ради України. Це подолання вето Президента і спрощення процедури імпічменту Президента.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p6">Голосуємо, колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:26:35">11:26:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p7">За-373</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p8">Законопроект 2219. По фракціям включіть, будь ласка. Партія регіонів – 171, "Блок Юлії Тимошенко" – 154, "Наша Україна-Народна Самооборона" – 2, комуністи – 27, „Блок Литвина” – 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p9">Наступний законопроект – 2219, про внесення змін до деяких Законів України <note>(щодо повноважень Конституційного Суду)</note>. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:27:23">11:27:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p10">За-359</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p11">Прошу по фракціях. Партія регіонів – 174, "Блок Юлії Тимошенко" – 154, НУНС - 3, комуністи – 26, „Блок Литвина” – 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p12">Наступний законопроект – 3086, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про Службу безпеки України”.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:28:01">11:28:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p13">За-366</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p14">Прошу включити по фракціях. За – 366, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p15">Партія регіонів – 173, "Блок Юлії Тимошенко" – 154, "Наша Україна-Народна Самооборона" – 1, комуністи – 27, „Блок Литвина” – 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p16">І останній законопроект – 3085, про внесення змін до Закону України "Про Кабінет Міністрів України”. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:28:33">11:28:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p17">За-376</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p19">Прошу показати по фракціям.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p20">Партія регіонів – 175, "Блок Юлії Тимошенко" – 154, "Наша Україна-Народна Самооборона" – 1, комуністи – 27, „Блок Литвина” – 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p21">А, шановні колеги, продовження роботи? За продовження роботи. Давайте голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2008-09-02T11:29:17">11:29:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p22">За-382</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p23">Я ж казав, що цей заморожений конфлікт стане палаючим. Так і відбувається. Тому заморожений політичний конфлікт починає успішно вирішуватися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p24">Колеги, переходимо до розгляду політичного питання. По фракціям покажіть. Переходимо до розгляду політичного питання, шановні колеги. І так, по черговості законопроектів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p25">Перший законопроект номер 3053-д – проект постанови про засудження військової інтервенції Російською Федерацією на території Грузії, внесений народний депутатом Ар’євим і Стецьом. Прошу доповідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u67.p26">Володимир Ігорович Ар’єв, прошу на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:30:25">11:30:25</time></note>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">Ура! (О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p1">Шановні колеги, ми сьогодні стали свідками того, що світ опинився у дуже важкій ситуації. І ми опинилися, саме Україна, українська держава, опинилася поруч із дуже небезпечним конфліктом, який розгорівся, починаючи з 8 серпня 2008 року, на території незалежної Грузинської Республіки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p2">Я хочу перед тим, як ми почнемо обговорювати хто був правий у цьому конфлікті або хто винен, нагадати трохи історію того, що сталося на території незалежної Грузії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p3">31 травня 2008 року залізничні війська Російської Федерації увійшли на територію Абхазії і почали ремонт зруйнованих досі залізничних колій, які з’єднували Грузію і Абхазію, особливо це стосувалося так званої демілітаризованої зони. Це ремонт, підготовка йшла кілька місяців. Потім цими шляхами перекидалися важка бронетехніка збройних сил Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p4">Другого серпня 2008 року за шість днів до конфлікту на Північному Кавказі завершилися навчання збройних сил Російської Федерації під назвою „Кавказ 2008”. Для цих навчань були перекинуті до Північнокавказького військового округу танки Т-80УД і Т-90УД, яких немає на озброєнні у звичайний час на Північнокавказькому військовому окрузі. З шостого серпня 2008 року почалися з боку осетинських позицій обстріли грузинських сіл, які розташовані на кордоні між Республікою Північна Осетія і грузинською територією. Керівництво Грузії неодноразово зверталося до Росії, для того щоб Російська Федерація, керівництво Російської Федерації вплинуло на так званих російських миротворців, для того щоб вони припинили вогонь, який вівся з боку осетинських позицій по грузинських селищах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p5">Сьомого серпня 2008 року президент Грузії Михайло Саакашвілі офіційно попередив про те, що за добу грузинські війська почнуть миротворчу операцію власно, яка буде змушена припинити обстріли грузинських територій з боку осетинських позицій. Так само було попереджено мирне населення Цхенвалі і сіл, які оточують це місто, про те, що буде проведена військова операція. Тоді ж почали виходити біженці з території Південної Осетії. Хоча за кілька днів до того в Північній Осетії, Владикавказі вже були підготовлені бази для прийому південно-осетинських біженців. Тобто ми чітко бачимо те, що конфлікт був чітко спровокований однією стороною і підготовлений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p6">Я можу сказати про те, що гузинська сторона, на мою особисту думку, дуже жорстко зреагувала, невиправдано жорстко зі свого боку. І це можна було б розглядати, коли б міжнародна спільнота досить швидко мала б можливість змусити припинити вогонь. Але, що відбулося? 8 числа після того, як почалася, почався конфлікт на території Південної Осетії негайно були введені танки Збройних Сил Російської Федерації. Чорноморський флот, який треба готувати до походу від двох тижнів, вам кожен військовий моряк це скаже, від двох тижнів до півтора місяців за кілька днів, за два дні був вже біля грузинських територіальних вод.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p7">І, до речі, питання, де Південна Осетія, а де Чорне море? І чому Чорноморський флот Російської Федерації підійшов заздалегідь підготовлений до гузинських берегів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p8">Насправді, те що сталося далі – це сталася гуманітарна катастрофа на території Грузії, коли туди зайшли російські війська. Мені мої грузинські колеги-журналісти передали дуже багато відео матеріалів, які свідчать про те, як убивали в Поті, а також в селах, які біля Поті, мирних грузинських громадян. Це відеокадри, відеокадри, які свідчать про те, як військові бомбардувальники Російської Федерації бомбардують житлові квартали грузинських міст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p9">Скажіть, будь ласка, яке право мали російські збройні сили знищувати катери берегової охорони грузинської прикордонної служби? А решта вивозити їх - теж є кадри, як великі вантажівки з написом так звані „миротворчі сили” вивозять грузинські патрульні катери прямо з території порту. Я не кажу вже про мародерства такі, які теж і засвідчено багатьма відеоматеріалами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p10">Найголовніше, що Україна була втягнута в цей конфлікт не через позицію українського керівництва, а через те, що з території України до грузинських берегів пішов Чорноморський флот Російської Федерації, який тимчасово базується на території України. І ми цілком можемо зрозуміти, якщо побачимо все сплетіння міжнародних угод, що Україна тільки через це була втягнута у серйозний міжнародний конфлікт, через те, що, порушивши всі міжнародні норми і не узгодивши жодним чином свою поведінку із країною тимчасового базування, військові кораблі Чорноморського флоту вийшли до берегів Грузії і здійснили військову інтервенцію, зокрема, на територіальні води Грузинської Республіки і також брали участь у військових діях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p11">Шановні колеги, я пропоную, щоб ми з огляду на всі ці речі, а сказати можна було би набагато більше, я вам пропоную, тим у кого є совість і серце, і ті, хто розуміють, що відбулася пряма агресія, військова інтервенція проти грузинського народу, я пропоную вам підтримати цю постанову або постанову аналогічного змісту, яка вам буде більше до душі. А я зі свого боку хочу висловити, висловити співчуття сім’ям усіх без винятку загиблих під час грузинсько-осетинського конфлікту і так само всім мирним жителям, які загинули внаслідок військових дій. А, як громадянин України, який підтримує все ж таки незалежність і територіальну цілісність Грузії я хочу сказати: „. ”(<note type="comment">говорить грузинською мовою</note>).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u68.p12">Дякую.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u69.p1">Запитання, записуємося, запитання-відповіді у нас так, прошу записуватися. Володимир Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:38:50">11:38:50</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Й.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u70.p1">Владимир Матвеев, фракция Компартии Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u70.p2">Я согласен с тем, что, конечно, нужно, ну, почтить память тех, которые погибли во время этого конфликта. Только я предлагаю еще почтить память тех южных осетин, которые были уничтожены грузинскими оккупантами или грузинскими агрессорами до начала этого конфликта. И в связи с этим у меня такой вопрос. Вы понимаете, наверно, что отстаивать территориальную целостность Грузии за счет этнических чисток, которые Грузия там проводила, и в Абхазии, вы же вступаете на путь поддержки геноцида абхазского и южно-осетинского народа со стороны Грузии. Вы понимаете, что вы при этом тоже должны нести ответственность на уровне тех же самых грузинских властей?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u71.p1">Я вам отвечу по-русски. На русском языке. Я только процитирую газету «Новые известия» от 13 августа 2008 года. Это российская газета. «Въехав в село и разделившись по трое, спецназовцы и ополченцы стали вламываться в дома». Это происходило на территории грузинских сел. «В первую очередь они обследовали подвалы, а потом шарили по комнатам, уносили все ценное: телевизоры, микроволновки и музыкальные центры. Грузили в тракторы, которые обнаружили поблизости. Их не останавливали. Зачистив дома от ценностей, ополченцы начали их поджигать. Кидали гранаты, обходили комнаты с горящими факелами. Через несколько часов весь Нул - грузинское село, - пылал. Огонь перекидывался с дома на дом. Из-за одной ветхой сторожки выбежал старик. Он кричал и умолял не поджигать его жилище. «У меня никого нет, все ушли. А меня некому было забрать, - рассказал «Новым известиям» старик, 78-летний житель Нула Нестор Чевчавадзе. - Я почти слепой, в Грузии у меня нет родственников. Я хочу остаться умирать».</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u72.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u73.p1">І я хочу спитати, де був геноцид? От на цих свідченнях, які вже з усіх боків. Коли „Х”юмен Райтс Воч” – міжнародна правозахисна структура – уже засвідчила факти мародерства и вбивства з боку осетинських ополченців грузинських, мирних грузинських громадян. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u74.p1">Олійник „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:41:25">11:41:25</time></note>
            <note type="speaker">ОЛІЙНИК С.В.</note>
            <u who="ОЛІЙНИК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u75.p1">Дякую. Пане Володимире, от скажіть, будь ласка, так, щоб стало зрозуміло і мені і просто громадянам, які читають газети, дивляться телевізор. Як, дійсно, бути в цій ситуації, коли, ну ми констатуємо, що, дійсно, є, на жаль, прикрий цей конфлікт. Конфлікт, в якому задіяні два братських до нас народи. Я думаю, що немає сумнівів у тому, що і грузинський, і російський народ є братськими для нашого народу українського.Чи дійсно нам варто зараз виходити з різкими заявами і говорити про те, що один народ кращий в цьому конфлікті, а другий гірший, коли мова іде про два рідних для нас народи? Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u75.p2">І чи мусить бути наша позиція більш радикальною чим позиція Євросоюзу того самого, який чітко констатував вчора, що не бачить ніяких підстав для застосування навіть економічних санкцій до Росії, хоча формально, і засуджує її дії щодо Південної Осетії? Чи варто нам іти поперед батька в пекло, як кажуть? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u76.p1">Дякую вам, шановний колего. Я говорю не про відносини між народами, які мають бути, мають завжди залишатися добросусідськими, а поведінку влади. І я можу сказати, що сьогодні російська влада поступово рухається у бік неофашизму. І, якщо ми цього не помічаємо, то ми не помітимо так само, як вся Європа не помітила у 1938 році, коли приєднувала, коли займалася рятувала судетських? німців і що після того сталося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u76.p2">Європа, до речі, я одразу відповідаю на друге питання. Чітко висловила. Вона засудила визнання Росією незалежності, так званої незалежності Південної Осетії і Абхазії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u76.p3">Я не закликаю до економічних санкцій. Але Україна сьогодні або буде показувати страусячу позицію, або чітко заявить про те, що це те, що відбулося з 8 по 13 серпня на території незалежної суверенної Грузії – це є агресія. І ми повинні це чітко один раз і назавжди сказати. Але народи, народи російський, український, грузинський повинні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u77.p1">Станіслав Аржевітін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:43:50">11:43:50</time></note>
            <note type="speaker">АРЖЕВІТІН С.М.</note>
            <u who="АРЖЕВІТІН С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u78.p1">Слово Івану Зайцю передайте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u79.p1">Іван Заєць.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:43:54">11:43:54</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u80.p1">Пане доповідачу, Росія свою агресію проти Грузії означає, як операцію по прінуждєнию миру. Але це насправді військова агресія, я з вами тут погоджуюся. Цілі були такі: скинути обраний уряд; друге, припинити появу транспортних коридорів по енергоносіях, зокрема, в Україну; третє, втягнути Україну у цей конфлікт через втягнення Чорноморського флоту Російської Федерації; четверте, вичистити до кінця територію Абхазії від грузинів так само і територію Південної Осетії. Бо, як ви знаєте, ще у 1993 році саме російськими зусиллями із Абхазії було вигнано більше 300 тисяч грузинів. Тому теперішній похід – це для того, щоб дочистити до нуля. Оце є справжній геноцид.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u80.p2">Ще, що вони хотіли зробити. Вони хотіли ще відтяпати Аджарію. І тільки захист України, захист світу не дозволив цього зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u80.p3">Як ви прокоментуєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u81.p1">Дякую за запитання. Я вважаю, що сьогодні, якщо весь цивілізований світ, Європейський Союз, а також антитерористична коаліція, яка колись сформувалася, не висловлять своє чітке ставлення до того, що відбулося на Кавказі, то за попустительством таким за кілька років ми будемо пожинати ті плоди, які Європа вже пожала, починаючи з 1 вересня 1939 року. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u82.p1">В’язівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:45:35">11:45:35</time></note>
            <note type="speaker">В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М.</note>
            <u who="В’ЯЗІВСЬКИЙ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u83.p1">Друже Володимире, повністю солідарний з позицією, яку ти висловив у своїй заяві і дав нам пропозицію підтримати це у Верховній Раді. А для тих, хто ставив питання, як на мене, цілком некоректні. А чи вартує нам так чітко і неоднозначно ставити позицію щодо цілісності Грузії? Однозначно треба, бо пожежа дуже швидко перекидається з однієї хати на другу. І тому, якщо ми сьогодні дуже швидко не відреагуємо адекватно по тому, щоб погасити пожежу в Грузії, яку спровокували ззовні, і це ми теж розуміємо, то такі пожежі можуть виникнути і у сусідніх державах, у тому числі перекинутись на Україну. А тому я хотів би, щоб ми консолідовано засудили втручання зовнішнього чинника в питаннях Грузії, бо на правду, коли хата горить, ніколи розбиратися як брат з братом живе під тою хатою. Думаю, що в межах територіальної цілісності Грузії розберуться і абхазці, і осетини, і грузини як їм жити і наводити лад в своїй хаті, якщо на це не буде зла воля злого сусіда.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u84.p1">Дякую. Я з вами повністю згоден. Тут один лідер Партії регіонів заявив фактично про те, що Україна слабка держава, так я пропоную, щоб ми – парламент України – продемонстрували, що Україна – це сильна держава і продемонструвала свою силу саме тим, що скаже правду в очі сусіду, який сильніший.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u85.p1">Цибенко, фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:47:21">11:47:21</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u86.p1">Дякую. Фракція комуністів, Петро Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u86.p2">Шановні колеги, я є істориком за освітою і хочу нагадати вислів одного стародавнього манускрипту: „Земля перевернулася як гончарний круг”. Це я до того, що дехто з наших колег намагається сьогодні біле обізвати чорним, фашиста назвати демократом і так далі, і тому подібне. Коли депутат українського парламенту під час виконання Державного Гімну обмотався прапором чужої держави як довідкою від психіатра, і ми вважаємо, що все, що відбувається, відбувається нормально.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u86.p3">Я хочу нагадати декому про те, що агресію розпочала Грузія напередодні відкриття Олімпійських ігор і це святотатство, а потім протягом діб нищили із важкої артилерії мирне населення – стариків, дітей. І після цього пропонується засудити не Грузію, а засудити Росію!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АР’ЄВ В.І.</note>
            <u who="АР’ЄВ В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u87.p1">Шановні колеги, ви зараз сказали про одного із моїх колег, який взяв на плечі на знак підтримки прапор Грузії. Зверніть, будь ласка, увагу, що у вас за прапор на лацкані вашого піджака. Це червоний прапор, прапор неіснуючої країни. Мені здається, що більше про. тут питань бути не може.</seg>
            </u>
            <note>(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u88.p1">Володимир Ігорович, прошу сідайте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u88.p2">Наступний законопроект. Сідайте, Володимир Ігорович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u88.p3">Ви називали прізвище? <note>(Ш у м у з а л і)</note> Ясно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u88.p4">3054 законопроект, доповідач – народний депутат України Костенко Юрій Іванович. Будь ласка, Юрій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T11:49:33">11:49:33</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p1">Шановні колеги, я хочу представити вам законопроект, вірніше. Проект заяви, який розробили депутати Української народної партії. Дуже багато положень цієї заяви не віддзеркалюють інші проекти. Тому я принципові речі із тієї заяви буду цитувати. Отже, заява, чи проект заяви Української народної партії дає чітку відповідь на три питання: перше – це що сталося у Грузії; друге, чому так сталося і третє, якою має бути реакція української влади?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p2">Отже, в оцінці, що сталося, Українська народна партія виходила із норм статуту Організації об’єднаних націй, а також з заключних положень ОБСЄ. Згідно із висновками наших фахівців, ми пропонуємо аби Верховна Рада України констатувала, що дії російської влади принципово виходять за формат миротворчої діяльності і ми їх маємо розцінити як військову агресію Росії проти суверенної Грузії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p3">Друге, причини таких дій Росії до суверенної держави. Ми вважаємо, що через вторгнення російських військ на територію Грузії, Росія розпочала практику, практичну реалізацію своєї агресивної військової доктрини і зовнішньої політики, які спрямовані на встановлення на пострадянському просторі домінування російських політичних, військових, економічних інтересів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p4">Якщо говорити про те, що відбулося безпосередньо в Грузії, то це є акт анексії суверенної держави і повномасштабна військова агресія на Кавказі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p5">Ми також констатуємо, що військова агресія Росії стала до певної міри результатом політики умиротворення агресії з боку деяких урядів старої Європи щодо Росії, що виявилося, зокрема, у блокуванні керівництва Німеччини та Франції процесу приєднання України та Грузії до плану дій щодо членства у НАТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p6">Ми також вважаємо, що вторгнення на територію Грузії створює значну загрозу розвитку нових додаткових шляхів транспортування енергоносіїв із регіону Каспію до Європи, а також і до України. І довготривала антиєвропейська політика Кремля щодо введення у Європі нової системи залежності – через енергетичну залежність є відповіддю на питання, що відбувається у Грузії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p7">Третє, якою має бути позиція України як суверенної держави, європейської, демократичної. Ми констатуємо, що військова агресія Росії проти Грузії створює потенційну загрозу для безпеки України, яка прагне мати по всьому периметру своїх кордонів зону миру і стабільності. Особливу небезпеку для України несуть плани Росії із використання у конфлікті сил Чорноморського флоту Російської Федерації, який тимчасово базується в Україні. Причому, цей чинник найбільшою мірою втягує Україну безпосередньо в участь у військовому конфлікті. Тому усі дискусії щодо того, що Україна має забезпечувати нейтралітет у цьому конфлікті, уже припинити треба, бо реально Україна через Російський флот втягується у конфлікт.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p8">Ми також пропонуємо, аби Верховна Рада України у своїй постановочній частині рішуче засудила військові дії Росії в Грузії. І ми закликаємо людей доброї волі рішуче зупинити ці дії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p9">Верховна Рада України також має вимагати від Росії вивезти всі свої війська з території суверенної держави і припинити підтримувати сепаратизм і руйнування територіальної цілісності незалежної держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p10">Верховна Рада також повинна закликати громадян України і європейську спільноту, світову громадськість, Організацію Об’єднаних Націй, міжнародні безпекові структури – НАТО, ОБСЄ – засудити військову агресію Кремля і виявити всебічну солідарність із грузинськими народом. До речі, цього вимагає і Угода про ГУАМ, членом якої і Україна, і Грузія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p11">Верховна Рада має закликати міжнародну спільноту замінити так званий російський миротворчий контингент в Грузії, який став безпосереднім учасником конфлікту та своєю тривалою заангажованістю на боці сепаратистів дискредитував статус міжнародних миротворчих сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p12">Врешті-решт Верховна Рада України має звернутися до Президента і до уряду активно сприяти на міжнародній арені мирному врегулюванню конфлікту і вжити заходів щодо невикористання Росією у війні сил Чорноморського флоту, який тимчасово базується в українському Севастополі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p13">Ми також звертаємося до українських журналістів, представників засобів масової інформації об’єктивно висвітлювати трагічні події на Кавказі і не допускати використання себе для ретрансляції російської зовнішньополітичної доктрини і імперської пропаганди в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p14">Верховна Рада повинна закликати увесь демократичний світ надати допомогу грузинському народу у відновленні миру, конституційного ладу і територіальної цілісності держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p15">Ось такий проект заяви вносить фракція "Наша Україна-Народна Самооборона" і депутатська група Української народної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p16">Тепер я хотів би декілька слів сказати з приводу того, як на сьогоднішній день виглядають дружні українсько-російські стосунки і що пропонує нам Росія і проросійські сили в українському парламенті, аби ці братські стосунки підтримувати в такому ж напрямі і на такому ж рівні. Як фахівець, який брав участь у переговорах з Росією щодо ядерного роззброєння, щодо поділу Чорноморського флоту, я хочу нагадати, що так званий нейтралітет України і братські стосунки мають конкретний вимір. Наприклад, ми відмовилися, а це майже 200-300 мільярдів доларів, від поділу активів колишнього Радянського Союзу. Усім цим користується сьогодні виключно Російська Федерація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p17">Я хотів би нагадати про 132 мільярди заощаджень українських громадян, які українська влада за братерські стосунки передала Ощадбанку Росії, яка цими коштами українських громадян користується уже 17 років, а українці сьогодні не можуть отримати тисячі гривень відновлення їхніх заощаджень. Я також хотів би нагадати про передачу Росії третього за своєю потугою ядерного потенціалу практично за безцінь. Я також хотів би сказати про передачу безкоштовно Росії в оренду безцінних кримських земель, які оцінюються від 2,5 до 5 мільярдів доларів щорічно. Сьогодні Росія нам платить 97 мільйонів доларів за базування Чорноморського флоту. Я також хотів би сказати, що ми за радянськими цінами транспортуємо російський газ до Європи, за радянськими, а не за європейськими. В той же час ми платимо вже майже європейські ціни за російський газ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p18">Ну, й останнє, хотів би нагадати. Шановні колеги! Ми розраховуємося з Росією за братські стосунки дуже багато: і економікою, і величезними втратами. Але коли Росія сьогодні ставить питання про відлучення від України Севастополя, Криму, я не кажу про такі речі як Тузла, то це вже посягання на нашу територіальну цілісність. І з цим ми погодитися не можемо, якщо ми представляємо українську владу, якщо ми представляємо національний інтерес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u89.p19">Я пропоную прийняти нашу заяву і проголосувати за неї в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u90.p1">Шановні колеги! Після перерви запитання будуть до Юрія Івановича. 30 хвилин перерви.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u91.p1">Продовжуємо ранкове пленарне засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u91.p2">Юрій Іванович, прошу на трибуну. Шановні народні депутати, записуємося на запитання-відповіді від народних депутатів України. 10 хвилин формат. Роман Забзалюк. Пане Роман, ви будете, ні? Ви передаєте комусь слово?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:33:28">12:33:28</time></note>
            <note type="speaker">ЗАБЗАЛЮК Р.О.</note>
            <u who="ЗАБЗАЛЮК Р.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u92.p1">Зубову! Зубову!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u93.p1">Зубов. Мікрофон, будь ласка, Зубову.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:33:42">12:33:42</time></note>
            <note type="speaker">ЗУБОВ В.С.</note>
            <u who="ЗУБОВ В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u94.p1">Юрий Иванович, Валентин Зубов, фракция «Блока Юлии Тимошенко». Юрий Иванович, вы же опытный человек в политике, не первый день в парламенте и хорошо понимаете насколько серьезную и актуальную проблему мы сегодня рассматриваем. У меня к вам один вопрос, скажите, пожалуйста, как вы полагаете, по вашему мнению, позиция Президента Украины Виктора Андреевича Ющенка, которую он занял в этом конфликте, она защищает национальные интересы Украины или наоборот делает их проблематичными? Никто из присутствующих в зале.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u95.p1">Шановний колего, позиція Президента України базується на нормах міжнародного права, на тому, що зробив весь демократичний світ. Посягання на територіальну цілісність будь-якої держави, це за визначенням положень Організації Об’єднаних Націй, Організації безпеки і співробітництва в Європі, є ознакою агресії. Тому оцінки, які особисто виклав Президент щодо подій в Грузії, вони відповідають нормам міжнародного права.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u95.p2">Друге, що я хотів би підкреслити. Позиція Президента України базується на захисті національних інтересів України, так, як цього вимагає українська Конституція, згідно якої він є гарантом безпеки в Україні. Ми не можемо уникнути чіткої позиції, враховуючи те, що на території України базується російський Чорноморський флот, враховуючи те, що нас з Грузією об’єднує</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u96.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u97.p1">Нас з Грузією об’єднує спільна позиція щодо ГУАМу і спільні зобов’язання. Тому ухиляння від відповіді на принципові питання, це в першу чергу повторення того, що сьогодні має Грузія в україно-російських стосунках. Тому тут Президент діє адекватно і чітко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u98.p1">Джоджик Ярослав, „Наша Україна – Народна Самооборона”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:36:22">12:36:22</time></note>
            <note type="speaker">ДЖОДЖИК Я.І.</note>
            <u who="ДЖОДЖИК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u99.p1">Ярослав Джоджик, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u99.p2">Шановний Юрій Іванович, як відомо, Росія завчасно готувалася до цієї агресії в Грузії шляхом введення додаткового контингенту і залізничних, і інших роду військ і розпочала цю агресію під приводом захисту нібито громадян Росії, які перед тим тисячами осіб отримали російське громадянство. Сьогодні ми є свідками продовження такого ж сценарію в Україні, коли в Криму тисячі осіб отримують громадянство Росії. Ми сьогодні є свідками того, що керівництво Росії воліє демонструвати, що російські війська на теренах України будуть поводити себе наче вдома. Чи не вважаєте ви в цій ситуації, що Україна має ініціювати позачерговий самміт НАТО, на якому Україна має бути</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u100.p1">Дякую, шановний колего. Я думаю, що Україна повинна не тільки звертатися до міжнародних організацій, бо це така традиція українська, - всі свої проблеми намагатися перекладати на плечі інших керівників чи інших держав. В першу чергу Україна повинна чітко не допустити наявності подвійного громадянства, чи це Крим, чи це інші території сувереної Української держави і для цього необхідно внести, можливо, зміни у чинне законодавство.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u100.p2">Україна чітко повинна у внутрішній політиці дуже швидко досягти європейських стандартів економічного, соціального, демократичного розвитку і лише в такій спосіб ми матимемо змогу стати членом європейської системи безпеки, членом НАТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u100.p3">Подивіться на приклад Прибалтійських країн. Росія також висловлювали до них територіальні претензії, зокрема, до Естонії, також була енергетична блокада двохрічна, але ці держави визначили своєю стратегією бути європейською спільнотою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u101.p1">Завершити дайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u102.p1">І досягши цього, ці малесенькі держави сіли за стіл переговорів із величезною Росією на рівних. Ось таку політику треба робити українській владі, українському парламенту, українському уряду. І лише у такий спосіб ми можемо мінімізувати ті загрози, які стоять сьогодні перед Україною. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u103.p1">Олег Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:39:10">12:39:10</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u104.p1">Дякую. Шановний Юрію Івановичу, свого часу мене дивували і навіть так дратувала відсторонена млява позиція України, держави України, щодо одностороннього, одноосібного проголошення Косово. Ви прекрасно це пам’ятаєте. Вона, дійсно, була дуже відсторонена. Позиції зовсім не було. Але ж ви, як досвідчений політик розумієте, що це, в принципі, ланки одного ланцюга: і Косово, і Абхазія, і Південна Осетія. Оскільки руйнується світовий порядок, оскільки Гельсінська нарада була в 1975 році і після неї уже відбулися дуже серйозні зміни, в тому числі і пов’язані з розпадом СРСР і з його замороженими конфліктами. Теж було в Чехословаччині, але в іншій площині і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u104.p2">Чи не вважаєте ви, що оптимальним варіантом в даній ситуації, враховуючи те, що ні Косово не визнана Радою безпеки ООН і ніколи не буде визнана, і точно так же, ви прекрасно розумієте, не буде визнана Радою Безпекою ООН Південна Осетія, Абхазія. Для того, щоб піти на нульовий варіант і відмінити визнання цих, дійсно, односторонніх.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u105.p1">Дякую. Шановний колего, якраз з точки зору формальностей Україна зайняла надзвичайно виважену позицію. Як ви знаєте не відбулося визнання Україною незалежності Косова, так, як, я надіюся, ніколи не відбудеться визнання Осетії і Абхазії з боку України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u105.p2">Щодо світового порядку, то силами лише однієї України чи навіть такої великої держави, якою є Росія, неможливо врегулювати ці питання. Я вважаю, що те, що відбулося у Грузії, має стати предметом для перегляду усіх базових положень організацій, які відповідають за безпеку і співробітництво у світі. Лише пошук спільного формату своєї відповіді на такі сепаратистські рухи може зупинити оті 150 заморожених конфліктів, які загрожують перерости у третю світову війну. Якщо тут не буде чіткої і дуже рішучої позиції з боку всієї світової демократичної спільноти, то, на превеликий жаль, я не хочу бути поганим прогнозером, але такі ж події очікують не тільки Україну, Придністров’я.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u106.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u107.p1">чи Молдову, а і інші країни, а це загрожує загалом стабільності у світі. Я не хотів би такого розвитку подій і для України, і для світу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u108.p1">Станіслав Аржевітін. Кендзьор.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:41:56">12:41:56</time></note>
            <note type="speaker">КЕНДЗЬОР Я.М.</note>
            <u who="КЕНДЗЬОР Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u109.p1">Ярослав Кендзьор, Народний Рух України, фракція „Наша Україна – Народна Самооборона”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u109.p2">Юрію Івановичу, Росія як єдиний правонаступник Радянського Союзу, „подвиги” котрого ми дуже добре пам’ятаємо: і Угорщина, і Чехословаччина, і наведення порядку в Баку, Алма-Аті, у тому ж Тбілісі саперними лопатками і таке інше. Як пояснити з вашої точки зору позицію наших союзників – БЮТу, коли ми всі чітко висловлювали свою позицію, мовчав Прем`єр-міністр і сьогоднішню заяву БЮТу переглядаємо, умудрилися написати заяву, де слова Грузія и Росія немає? Це взагалі розкішний політичний документ. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u110.p1">Дякую. З формальної точки зору наша фракція і фракція БЮТ мають керуватися коаліційною угодою. У цій угоді є чітко визначені як засади нашої внутрішньої політики, так і зовнішньополітичних пріоритетів. Цією угодою ми брали на себе зобов`язання набути членства у НАТО, привести Україну дуже швидко до європейського рівня життя, а відтак і стати членом Європейського Союзу і багато іншого. Тобто коаліційна угода чітко дає напрям, яким має керуватися як фракція НУ-НС, так і фракція БЮТ. На превеликий жаль, ми не побачили у позиції БЮТ, особливо з боку уряду, адекватних оцінок тих, які зробили практично всі уряди демократичного світу. На превеликий жаль, сьогоднішня дискусія у Верховній Раді і зокрема перші голосування свідчать про те, що фракція БЮТ відходить від положень коаліційної угоди, а це викликає необхідність термінового проведення ради коаліції з тим аби ми або підтвердили свою прихильність.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u111.p1">Хай завершить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОСТЕНКО Ю.І.</note>
            <u who="КОСТЕНКО Ю.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u112.p1">в тому напрямку, який ми обрали і який ми. який підтримав український громадянин, або тоді наші колеги повинні заявити про зміну свої принципової позиції. Ось так мають діяти у демократичних країнах світу, без чого Україна ніколи не стане європейською державою. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u113.p1">Дякую, Юрій Іванович. Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u113.p2">Наступний законопроект 3059. Доповідає народний депутат України Коновалюк Валерій Ілліч.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:45:02">12:45:02</time></note>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p1">Уважаемый Арсений Петрович! Уважаемые народные депутаты! Уважаемые избиратели! Проекто Постановления про создание Временной следственной комиссии Верховной Рады с фактов проверки поставок Грузии украинской военной техники с нарушением норм украинского законодательства и международного права. Сама ситуация, которая возникла в плане агрессии в Южной Осетии показывает, на сколько сегодня политика может привести не только к человеческим жертвам, но и к тем последствиям, которые сегодня могут втянуть миролюбивый народ украинский, нашу страну в абсолютно политические далекие авантюры.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p2">Мы понимаем, что ситуация с поставкой вооружения в Грузию – это провоцирование конфликта, который во многом можно было избежать. Российская сторона имела мандат и руководствовалась исключительно нормой международного права. Мы понимали, что поставка вооружения в зону конфликта вызовет определенные последствия. И я уже неоднократно заявлял, что Украина несет моральную ответственность за то, что украинские танки давили в Цхинвали стариков и мирных жителей – стариков и детей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p3">Мы несем моральную ответственность, что наши снаряды, которые поставлялись, я уверен, что абсолютно бесконтрольно в Грузии, системы залпового огня «Град» уничтожали Цхинвали. Я уверен, что та провокация, которая готовилась политической верхушкой Украине, она, прежде всего, носила характер втягивания страны в военно-политический блок НАТО без воли украинского народа.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p4">Я убежден, что любые оружейные скандалы, которые касались парламентского контроля и я хочу подчеркнуть. Что наша верховная Рада уполномочена законом Украины осуществлять парламентский контроль за поставкой вооружений и боеприпасов. Поэтому проектом постановления мы предлагаем, прежде всего, создать комиссию и обеспечить контроль за тем поставкой вооружения, а по данным Организации Объединенных Наций, Украина являлась самым крупным поставщиком вооружения в Грузию.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p5">Также мы предлагаем ввести мораторий на поставки вооружения в зоны конфликтов, в том числе и сегодня в Грузию. Также мы выступаем за то, чтобы именно в публичном плане расследование фактов, я убежден, что были и незаконные факты поставки вооружения, поскольку мы видим, как горят артиллерийские армейские склады боеприпасов и вооружения в Украине. Я убежден, что сегодняшняя позиция правящей власти. Она, фактически, несет в себе определенные угрозы национальной безопасности Украины. Поэтому я хотел бы предложить и не хотел бы политизировать этот вопрос изначально, а понять, что мы с вами обязаны как народные депутаты не только расследовать обстоятельства, но и сказать украинскому народу правду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p6">В завершение я бы хотел добавить одно, что сегодняшняя ситуация, которая создалась на Кавказе и попытки сегодня перенести этот конфликт перенести на территорию. Украины не только осуждены нашими гражданами – избирателями Украины, но и требуют от нас сегодня принятия незамедлительных решений, которые бы способствовали не только достижению определенного контроля со стороны Верховной Рады, но и самое главное, чтобы украинским вооружения не чинились противоправные действия, не гибли мирные люди и чтобы мы понимали, что средства, которые Украина получает как государство от торговли оружием, не провоцирует конфликты и не создает напряженность в нашем регионе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p7">Поэтому, уважаемые коллеги, я хочу обратиться к вам, что вот в состав комиссии входят все народные депутаты, все фракции определились со своими представителями. И это комиссия, которая сможет в кратчайшие сроки, поскольку уже есть достаточно большой объем информации, дать не только ответ на интересующие вопросы, которые возникли у нас, у народных депутатов, но и прежде всего у граждан Украины.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u114.p8">Поэтому я предлагаю этот проект постановления поддержать и сделать все необходимое для того, чтобы мы смогли на все эти вопросы ответить. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u115.p1">Будь ласка, запитання-відповіді, 10 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u115.p2">Бондаренко, "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:50:11">12:50:11</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u116.p1">Прошу передати слово Віктору Терену.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:50:20">12:50:20</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u117.p1">Я дуже дякую за передачу слова.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u117.p2">Питання перше. Лідер Партії регіонів пропонує визнати незалежність Південної Осетії та Абхазії. Питання: скажіть, будь ласка, лідер Партії регіонів теж визнає незалежність Чечні? Це перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u117.p3">І друге. Грузії системи „Град” та іншу зброю надсилала саме Росія. Саме Росія. Росія надсилає зброю в інші регіони, зокрема в Іран, Ірак. І сьогодні саме Росія, ви це маєте знати, займає друге місце в світі по поставках зброї, у тому числі найкривавішим диктаторам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u117.p4">Ви говорите про те, що Україна несе відповідальність, що посилала танки. На вашу думку, чи те, що Росія в усьому світі усім диктаторам надсилає зброю, несе Росія відповідальність? Чи ви і тут, затремтять коліна, скажете, що Росія права?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u118.p1">Первое - вопрос, связанный со статусом и правовыми нормами, которые связанные с определением Чечни. Вы знаете, что там проходил неоднократно референдум, и это народ в Чечне определял свою дальнейшую судьбу и право автономии в составе Российской Федерации. Поэтому, я думаю, аналогии, они не уместны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u118.p2">Я убежден, что много связано сегодня с поставками вооружения в Грузию – это прежде всего то, что в Украине фактически может разгореться достаточно крупный коррупционный скандал. Мы прекрасно понимаем, что в этом могут втянуты быть самые, скажем так, высокие должностные лица страны. Но тем не менее я убежден, что сегодня наше решение прежде всего должно касаться ввести мораторий на поставки вооружения боевой техники в конфликтные зоны.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u118.p3">Я уверен, что для нас, для позиции Фракции Партии регионов, то, что мы не приемлем какого-либо силового решения любого конфликта. Прежде всего возникает необходимость не только принять консолидированное решение всей Верховной Рады, но и самое главное.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u119.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u120.p1">Создать условия, чтобы этого впредь не повторялось. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u121.p1">Кульчинський, "Наша Україна - Народна Самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:52:30">12:52:30</time></note>
            <note type="speaker">КУЛЬЧИНСЬКИЙ М.Г.</note>
            <u who="КУЛЬЧИНСЬКИЙ М.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u122.p1">Микола Кульчинський, Фракція "Наша Україна - Народна Самооборона".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u122.p2">Шановний пане доповідачу, уже весь світ усвідомлює, що в Росії почалося відтворення давньої імперської політики. І події в Грузії один в один засвідчують те саме, що відбувалося на початку дев’ятнадцятого століття, коли російські царські війська спалювали виноградники, нищили немовлят, вбивали стариків, отруювали колодязі. Те саме сьогодні чинить Росія. Чи не вважаєте ви, що така політика в першу чергу шкідлива для російського народу, бо ми пам’ятаємо, чим це все закінчилося, якою кривавою колотнечею у 17-му році. Імперська політика приречена на провал. А ви обливаєте брудом Українську державу, і в мене, наприклад, сумнів, чи ви депутат Верховної Ради України, чи взагалі громадянин України? Ви працюєте на імперські амбіції Росії і робите їй шкоду, в першу чергу російському народу. Я вже не кажу за нашу Україну і за всі колишні колоніальні держави російські.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u123.p1">Вы знаете, мне, с одной стороны, неприятно отвечать на подобные вопросы, но, с другой стороны, я бы хотел сказать, что сегодня подавляющее мнение украинского народа солидарно с моей позицией. И то, что сегодня вы называете какой-то имперской политикой, кроме Грузии и сегодняшнего политического руководства Украины, об этом никто не заявляет. Ни одна из стран Содружества независимых государств сегодня не говорит об имперской политике России. Россия действительно сильная, великая держава. Россия защищает свои национальные интересы. Но не надо подменять понятия, когда мы сегодня пытаемся расследовать факты незаконной поставки вооружения, коррупции в стране. И вы сегодня это оправдываете тем, что мы в какой-то степени противоречим официальной политике нашего президента. Я не хочу иметь такого президента, который сегодня оправдывает агрессию и смерть мирных людей, присутствуя сегодня на митинге в Тбилиси.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u124.p1">Володимир Стретович, «Наша Україна – Народна Самооборона».</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:54:36">12:54:36</time></note>
            <note type="speaker">СТРЕТОВИЧ В.М.</note>
            <u who="СТРЕТОВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u125.p1">Володимир Стретович, Партія „Християнсько-демократичний союз”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u125.p2">Звичайно зрозуміла ваша апеляція до агресії проти Південної Осетії, і в цьому є свій сенс. Але хочу сказати, що з грузинського боку в містах, які потрапили в зону окупацій російських військ, теж є жертви серед мирного населення. То чому ви застосовуєте подвійний стандарт, так оплакуєте жертви Південної Осетії і не говорите про мирних грузинських громадян, які загинули від снарядів і куль російської армії? Перше запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u125.p3">І друге. Ви колишній військовий, чи не вважаєте ви, що в надрах російського генштабу був розроблений план відповіді, понуждения к миру? Чому російські війська перейшли кордон і вглибились у грузинську територію, а не зупинилися на території Південної Осетії як миротворчу операцію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u126.p1">Яхотел обратить внимание и ваше, и фракции на то, что в заявлении сегодняшнем, которое было сделано лидером нашей партии Виктором Януковичем, как раз мы почли память всех жертв, которые погибли не только в Осетии, не только российских миротворцев, но и жителей Грузии.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u126.p2">Мы всегда выступали последовательно за позицию решения любого конфликтного вопроса политическим путем. Я бы вам привел пример, когда возникла проблема в Югославии в Серебренице, которая находилась за 300 километров от Белграда, но тем не менее бомбардировка Белграда – мирного города, столицы Югославии сегодня не вызывало у вас никаких возражений. А мы выступали как раз против, и ситуации с Косово, и с той политикой, которую сегодня пытаются проводить Соединенные Штаты в Украине.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u126.p3">Поэтому я вам хочу сказать одно, давайте мы не будем политизировать вопрос, который требует от нас как народных депутатов разъяснений. Мы должны дать людям ответ на то, какое вооружение поставлялось и почему средства от продажи оружия Грузии не в полном объеме вернулись в украинский бюджет? Вот и все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u127.p1">Бондик. Валерій Бондик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:56:41">12:56:41</time></note>
            <note type="speaker">БОНДИК В.А.</note>
            <u who="БОНДИК В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u128.p1">Валерий Ильич! Прежде всего, хотел бы вас поблагодарить за законодательную инициативу, действительно своевременный проект постановления. И нам методами парламентского контроля необходимо разобраться: участвовали все-таки или не участвовали украинские экипажи, в чем обвинил Президент непризнанной республики Осетии Какойты. Это действительно путь самоочищения и мы должны провести четкое парламентское расследование.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u128.p2">Однако, я хотел бы вам задать свой вопрос. Поддержите ли вы законопроект, который я вносил в прошлом созыве, и как раз вот национальносвидомые, которые внесли флаг другого государства в зал Верховного Совета не голосовали за этот законопроект. А он касался всего лишь одного – дать парламенту возможность регулировать и контролировать предоставление помощи любому государству. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u129.p1">Безусловно, я поддерживаю эту инициативу и хочу сказать одно, что мы не можем в одностороннем плане помогать одному народу, одной стране, не замечать реальной агрессии и жертв мирного населения с другой стороны. Вы знаете, эта политика двойных стандартов, и которая сегодня во многом влияет и на внутриполитическую ситуацию в Украине. Поскольку сегодня мы еще глубже разделяем позицию наших граждан, мы еще больше вносим противостояние и раскол в украинское общество подобными действиями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u129.p2">И мы бы хотели, чтобы сегодня любая власть кем бы она бы не была представлена, если она совершает противоправные, противозаконные действия, если она погрязла в коррупции, она должна нести ответственность, не взирая, кто сегодня представляет, какая политическая сила сегодня представляет Президента, либо Кабинета Министров. Мы должны сегодня найти объективную информацию, расследовать эту ситуацию и дать ответ людям.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u130.p1">Ярослав Джоджик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T12:58:31">12:58:31</time></note>
            <note type="speaker">ДЖОДЖИК Я.І.</note>
            <u who="ДЖОДЖИК Я.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u131.p1">Ярослав Джоджик, Українська народна партія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u131.p2">Пане Валерій, значну частину свого виступу ви зосередили на звинуваченні керівництва незалежної української держави в поставках зброї незалежній державі Грузії, яка, знаючи свого північного сусіда, його агресивність і дуже добре знаючи історію, змушена була підвищувати свою обороноздатність. Тому у мене наступне питання, які норми міжнародного права порушила Україна, поставляючи зброю грузинській незалежній державі і чи існують по стану на сьогоднішній день міжнародні санкції проти Грузії? Перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u131.p3">І друге. Де мало отримувати дозвіл керівництво української держави на поставки зброї грузинській незалежній державі? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u132.p1">Вы очевидно плохо слушали представление проекта постановления. Я могу сказать, что безусловно Грузия не подпадала под санкции международного сообщества, которые касались ограничения поставки вооружения. Мы говорим о том, что сегодня Украина обязана была своей внешнеполитической деятельности рассматривать возможность эскалации этого конфликта как и прямых последствий для себя. Я вам могу привести другой пример, что страна Грузия, которая сегодня имеет 50 процентов безработицы, где жизнь простого гражданина сегодня в день осуществляется на полтора доллара и уровень жизни грузинских граждан сегодня самый низкий в странах СНГ, тратит колоссальные средства на гонку вооружений, на милитаризацию собственных вооруженных сил.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u132.p2">Вы скажите, пожалуйста, для чего сегодня этой миролюбивой демократической стране наступательное вооружение? Каким образом она решает конфликты в Южной Осетии и Абхазии, если эти проблемы были достаточно резонансно восприняты во всем мире? Поэтому я хочу вас успокоить и одно сказать, что пока есть фракция Партии регионов, другие политические силы в этом парламенте, мы не допустим втягивания во все авантюры политические нашей страны и нашего народа.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u133.p1">Петро Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:00:53">13:00:53</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u134.p1">Дякую. Фракція комуністів Цибенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u134.p2">Шановний доповідачу! Я знаю, що ви є членом бюджетного комітету, знаю, що є першим заступником голови бюджетного комітету. І тому я хотів звернутись до вас і як до автора документу, і як до першого заступника голови бюджетного комітету. По оцінкам різних експертів, до 40 відсотків зброї, зокрема вогнепальної зброї, яка сипалась в Цхенвалі на голови мирних громадян, мають українське походження. Скажіть будь ласка, чи є якась інформація в бюджетному комітеті чи отримували кошти від продажі зброї Грузії, які кошти за обсягом і як ці кошти спрацювали для утвердження міжнародного авторитету України? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОНОВАЛЮК В.І.</note>
            <u who="КОНОВАЛЮК В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u135.p1">Спасибо за ваш вопрос. Вы имели в виду мою, мою работу в комитете в составе четвертого созыва Верховной Рады, я действительно был 4 года первым заместителем председателя бюджетного комитета.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u135.p2">Мы не говорим, что поставки вооружения происходили только сейчас. Мы говорим, что это период, когда в 2004 году пришла фактически новая власть, новый Президент Украины, массово начали продавать, Украина стала продавать вооружение Грузии. Я хотел бы сказать одно, что сегодня уже достаточно информации, чтобы объективно в составе следственной комиссии разобраться в этом вопросе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u135.p3">Но у меня вызывает, знаете, не только серьезное опасение, но и у многих жителей Украины, которые размещены в местах, где находятся склады армейские вооружения и боеприпасов. Поскольку, если мы будем тянуть с созданием следственной комиссии, я вас уверяю, что еще не один склад загорится. Поверьте мне, что это будет прямые попытки просто спрятать ту существующую недостачу, которая есть. Поэтому и мы заявляем достаточно ответственно и говорим, что давайте мы раз и навсегда в этом вопросе наведем порядок. Мы не должны оставить безнаказанно то, что сегодня создает колоссальные проблемы, конфликты в нашем украинском.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u136.p1">Сідайте. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u136.p2">Наступний законопроект. Законопроект номер 3070, внесений народним депутатом Симоненком Петром Миколайовичем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u136.p3">Будь ласка, Петро Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:03:28">13:03:28</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p1">Шановні громадяни України, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p2">8 серпня поточного року в порушення всіх норм міжнародного права, які ще залишилися після того, які Сполученні Штати і НАТО знищили післявоєнні угоди, закріпленні у Гельсінкі про мир та безпеку в Європі, регулярні частини грузинської армії атакували позиції російських миротворців, розпочали тотальний обстріл житлових кварталів столиці Південної Осетії з Цхенвалу, а також навколишніх осетинських сіл системою залпового вогню, а практично зброєю масового знищення, яка, до речі, заборонена у використанні проти мирного населення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p3">Аналіз ситуації свідчить про те, що військово-каральна операція, до якої вдався націонал-мілітаристський режим Саакашвілі переслідували декілька цілей. По-перше, зачистити Південну Осетію від корінних жителів, причому в будь-який спосіб: або фізично їх знищити, або перетворивши на біженців. До речі, це третя агресія Грузії проти Південної Осетії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p4">По-друге, перетворити внутрішній конфлікт на міждержавний і втягнути у нього Росію, яка мусила задіяти бойові підрозділи для захисту своїх громадян, в тому числі і миротворців, які на той час знаходилися у Південній Осетії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p5">Те, що вчинив режим Саакашвілі в день відкриття Олімпійських ігор, відкривши з установок „Град” залповий огонь по мирно сплячим людям, в тому числі дітям, – це відвертий злочин в якому незалежно від мотивів немає виправдання. Саме тому фракція комуністів вносить на розгляд Верховної Ради України проект постанови про засудження військової агресії Грузії проти народу Південної Осетії. Ми сподіваємося, що злочинець Саакашвілі буде засуджений і покаренний за свої злодіяння, а прекрасний вільний грузинський народ позбудеться кривавого маріонетки Міхо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p6">Шановні колеги, на жаль, але Україна не з власної волі опинилася втягнутою ганебно розв’язаний грузинським радикал-націоналістами на чолі з президентом Саакашвілі кривавий конфлікт на Кавказі, до того ж ще і на боці агресора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p7">Беззастережна підтримка Ющенком грузинського диктатора, організований Госдепом США, вояж українського Президента до Тбілісі у компанії з такими ж „незалежними” <note>(у лапках)</note> лідерами ще чотирьох американським протекторатів зробили Україну і наших людей заручниками у небезпечній геополітичній грі, яку ведуть Сполучені Штати за світове господство. Немає жодних сумнівів, що Президент Ющенко давно був обізнаний з намірами свого грузинського кума відмовитися від цивілізованого шляху вирішення і врегулювання відносин з осетинами і абхазами та спробувати зброєю підкорити ці народи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p8">Невипадково за офіційними даними ООН Україна стала найбільшим постачальником зброї та військової техніки до Грузії, а українські військові вузи та інструктори прискореними темпами готували кадри для грузинської армії. Дійсно, Грузії немає у списку країн, до якої заборонено постачати зброю, але це зовсім не означає, що країна постачала режиму Саакашвілі зброю і військову техніку законно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p9">По-перше, у 2006 році ми вже піднімали питання щодо розслідування обставин постачання до Грузії української зброї і танків під виглядом гуманітарної допомоги. На жаль, тоді нас у цій залі не підтримали, в тому числі ті, хто не підтримали, на вашій теж совісті ті тисячі загиблих, які пролили кров і втратили своє життя. А все могло бути інакше зовсім.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p10">Зараз, коли ми через засоби масової інформації оприлюднили вимогу про необхідність негайної комплексної перевірки господарської діяльності всіх суб’єктів задіяних у системі торгівлі зброєю і, зокрема, у постачанні зброї до Грузії протягом останніх років, раптом запалали та вибухнули військові склади на Харківщині, а до цього у Ново-Богданівці палили і взривали. Це якраз і свідчить про те, що намагаються замісти сліди своїх злочинів під керівництвом Ющенка вищі посадові особи. Це тенденція, як тільки готується перевірка, військові склади палають. Так було, ще раз наголошую, у Ново-Богданівці, Олександрівні, так і сталося тепер у Лозовій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p11">По-друге. Як я вже казав, Ющенко знав про наміри Саакашвілі і навіть не виключав, що. не виключаю, що й про день, коли „Град” почне бити по Цхінвалу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p12">Довідка для тих, хто сьогодні сумнівається. За 2 години до початку цієї каральної операції спостерігачі з ОБСЄ терміново втекли з Цхінвалі, тобто знали, що буде ця військова операція і подвійними стандартами не захистили народ, який розбили і знищували, вбиваючи у сні тих же стариків, дітей і жінок. Україні. а той, хто свідомо вкладав зброю у руки вбивці. Це я відповідаю тим, хто тут говорить про торгівлю зброєю. Саакашвілі вбивав мирне населення. А в руки зброю хто йому вклав? Президент Ющенко. Ющенко несе таку ж само відповідальність за те, що вбивали людей у Цхінвалі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p13">Україні не потрібен Президент, який причетний до військових злодіянь, який реалізує політику мілітаризації, націоналізму та реабілітації фашизму, сприяє розповсюдженню неонацизму на території нашої країни. Нам не потрібен Президент, який перетворює Україну на країну розбрату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p14">Приховуючи обставини збройного конфлікту на Кавказі та дії режиму Саакашвілі, які набули ознак геноциду осетинського народу і призвели до гуманітарної катастрофи на Кавказі, фракція комуністів в своєму проекті постанови першим пунктом пропонує Верховній Раді засудити агресію Грузії проти народу Південної Осетії; другим – визнати дії Президента Ющенка щодо беззастережної підтримки військової агресії Саакашвілі такими, що суперечать національним інтересам України, не відповідають Конституції та законам нашої держави і розпочати процедуру його імпічменту; а третім – створити Тимчасову спеціальну комісію Верховної Ради для перевірки законності поставок у 2005-2008 роках військової техніки і озброєнь до Грузії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p15">Шановні колеги, проектом Постанови Верховної Ради про засудження військової агресії Грузії проти народу південної Осетії, який я представляю, також пропонується у невідкладному порядку розглянути та прийняти Закон України про основні засади внутрішньої та зовнішньої політики. Відсутність такого закону, яким би передбачалося набуття Україною статусу нейтральної держави, не дозволяє оперативно і адекватно реагувати на виклики, що становлять загрозу міжнародному миру та безпеці, загрозу нашому державному суверенітету і роблять нашу країну залежною від хворобливих примх того чи іншого керманича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p16">Так, Україна, в особі Президента Ющенка досі не спромоглася визначитися щодо проголошення незалежності Косово. Немає однозначної реакції президента Румунії, який, фактично, поставив під сумнів незалежність України, Ізмаїльщини і Буковини.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p17">Серпневі події на Кавказі та інформаційна істерія, організована Банковою і українськими націонал екстремістами навколо ніби-то анексії Грузії Росією і зазіханням з її боку на територіальну цілісність України зокрема на Крим, грубо поставили питання про подальші стратегічні партнерські відносини з Російською Федерацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p18">Тут я особливо хочу наголосити: Росія мала всі підстави, щоб адекватно відпости на озброєний напад „саакашістів” і провести військову операцію по примушенню до миру режиму Саакашвілі. Росія мала всі підстави відкликнутися на прохання народу Південної Осетії і захистити його від фізичного знищення, як, до речі, і право Росії було визнати, визнавати. Чи не визнавати незалежність південної Осетії і Абхазії, враховуючи право нації на самовизначення і на прохання народів цих республік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p19">Повертаючись до України, хочу підкреслити, що в умовах третього післявоєнного переділу світу наша незалежність, наш суверенітет, наша територіальна цілісність – це запорука стабільності і в Європі. Але це можливо виключно в разі, якщо ми отримаємо гарантії нашого нейтралітету і оголосимо себе позаблоковою, нейтральною державою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p20">Будь-яка спроба перетягнути Україну на той, чи інший бік, спроба залучити нашу державу у той чи інший військовий блок, як, наприклад, НАТО, куди несамовито прагне Ющенко, може обернутися катастрофою для народу України і всієї Європи. І Європа, і Росія, і сполучені Штати мають це усвідомити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p21">На закінчення звертаюсь до колег-депутатів і прошу підтримати наш проект постанови щодо подій на Кавказі, засудити військову агресію Грузії проти народу Південної Осетії і визнати дії президента Ющенка, який підтримав цю агресію, як такі, що суперечать національним інтересам України і тягнуть за собою початок процедури імпічменту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u137.p22">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u138.p1">Записуємося на запитання-відповіді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u138.p2">Іван Заєць.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:12:49">13:12:49</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u139.p1">Пане доповідачу, якби я не знав вас як проросійського політика, то подумав би, що ви просто обмовилися, коли говорили про те, що Грузія захотіла очистити Північну Осетію від корінного населення, коли ви говорили про те, що Грузія вчинила агресію, коли ви говорили про те, що українська влада вклала в руки убивці зброю. Адже ви дуже добре знаєте, що Північна Осетія – це споконвічна територія Грузії, і там осетини опинилися тільки ті, які не хотіли служити Росії, бо основна частина їх якраз у Північній Осетії. Як це можна бути агресором по відношенню до Поті, коли російські війська розстрілювали так людей? Чи в Кодорських ущелинах? Як це можна бути агресором на своїй території?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u139.p2">І чого ж ви так мовчите, хто ж продав Грузії систему „Град”? Чи не Росія? Якби ви думали про національні інтереси України, то ви б називали Росію, той, хто озброював цей уряд, а ви хочете паплюжити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u140.p1">Я сподіваюсь, що все-таки ви як колега трохи знаєте історію і як все це відбувалося. До речі, і як відбувалося на початку ХХ століття. І там та ж сама Південна Осетія, і та ж сама Абхазія самостійні були територіальні, так скажемо, одиниці, і вони тоді, так скажемо, коли перша агресія розпочалася меншовицької Грузії, і це ви повинні знати, і знищували тоді якраз цей народ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u140.p2">Відносно системи „Град”, це якраз ті установки, які залишилися після Радянського Союзу. І ви якраз, в тому числі, і причетні, після того, коли зруйнували Радянський Союз, до того, що ці. ця зброя опинилася в руках націоналістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u140.p3">Я не випадково сказав, шановний колего, що відбувається страшна подія, відбувається мілітаризація націоналізму. І націоналізм грузинський, націоналізм український – це біда для народу і України, і Грузії. І вони якраз і призвели до того. Щоб ви ще трохи історію знали, так скажемо, так та ж сама Абхазія підписувала як самостійна держава якраз союзний договір. То ви просто не знаєте, як відбувалися події і говорите тільки те, що вам вигідно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u140.p4">І ще останнє. Шановні колеги, давайте ми ще.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u141.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u142.p1">не переплутаємо поняття, які зараз використовуються. Право на суверенітет – це право народу Південної Осетії і Абхазії, а не Німеччини, ні України, ні інших. Вони самі визнали під час референдуму у 1992 році, коли ви зруйнували Радянський Союз, що вони є незалежними територіальними і державними угрупуваннями. То ви і не поважаєте їхню волю, ви якраз підтримуєте агресорів, які хочуть знищити ось волю їх до державного суверенітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u143.p1">Шановні колеги, перед наданням слова я хотів би звернутися до наших високо достойних і шановних шахтарів. Ми не розпочнемо розгляд питання раніше четвертої години.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u143.p2">Тому я просив би вас, там ми організували відповідну зустріч для вас, до четвертої години ви маєте вільний час побродити по стінах парламенту і поспілкуватися з народними депутатами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u143.p3">Руслан Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:16:07">13:16:07</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u144.p1">Шановний доповідачу, я думаю, що вам як послідовному борцю з будь-якими проявами націоналізму, було б абсолютно доцільно невідкладно засудити російський націоналізм, а зокрема заяву Президента колишнього Путіна, як ось під час останнього візиту в Італію, в якій він офіційно на весь світ сказав про те, що він і наступний Президент Мєдвєдєв – це справжні російські націоналісти, які до останньої краплі крові будуть захищати російський інтерес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u144.p2">Щодо ОБСЄ. Справді, за кілька годин вони покинули території Кодорської ущелини і Південної Осетії, бо уряди непроголошених республік проголосили їх про це. І саме в цьому якраз є сіль проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u144.p3">Чому ви не говорите про те, що насправді системи „Град” не бомбили мирне населення, а бомбили військові формування, які перед тим розстріляли шість грузинських військовослужбовців. Це була цілком спланована провокація, яка почалася ще з того, ще за кілька днів до того чомусь незрозуміло на базарі в Південній Осетії вибухнуло шість вибухів, і одразу непроголошені уряди звинуватили Грузію в підготовці цих вибухів, навіть не приступивши до розслідування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u144.p4">Давайте будемо об’єктивно підходити до розслідування цієї проблеми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u145.p1">Я ще раз хотів би наголосити на наступному. Одна справа, коли ви намагаєтеся аналізувати заяви Президента Путіна, мирні заяви відносно його позиції громадянської як Президента, як і що він буде робити, щоб захищати право росіян жити у незалежній державі. А інша справа, коли під гаслами так званої демократії знищують і вбивають зброєю масового знищення мирне населення і це є фактом. Це визнала Європа і світова спільнота, що грузинський агресор Саакашвілі вбивав і розстрілював уночі мирне населення. До речі, дивним виглядає факт, що 8 серпня о 12-ій годині дня повинні були розпочатися мирні переговори, які були спільною домовленістю Грузії, тобто Тбілісі й Цхенвала. Чому тоді за 12 годин до початку цих переговорів той же самий Саакашвілі веде розмову про дипломатію і демократію „градом”, установкою „Град”? Я вважаю, що це зайвий раз свідчить про те, що там і немає ніяких підстав говорити про так звану демократію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u145.p2">І останнє. Шановні колеги, давайте ми замислимося над наступним. Справді ту мій колега зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u146.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u147.p1">Зубожіла держава. 2003 рік – військовій бюджет Грузії 30 мільйонів доларів, 2003 рік. 2008 – 1 мільярд доларів. Так це якраз і свідчить , що вони готувалися до цієї агресії, вони все робили для того, щоб використати зброю і військові формування. До речі, 30 тисяч було зброї, три тисячі, чотири тисячі були військові формування, зараз 35 тисяч. Так що, я вважаю, ми маємо всі підстави сьогодні визнати цей акт агресією. Це була каральна операція Грузії проти народу Південної Осетії і ми, вважаю, повинні це зробити свідомо, щоб не дати можливість іншим діячам, які сьогодні погрожують розколом України, знову, так скажемо, використовувати цю тему для спекуляції і практично знищення нашої незалежності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u148.p1">Володимир Яворівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:19:29">13:19:29</time></note>
            <note type="speaker">ЯВОРІВСЬКИЙ В.О.</note>
            <u who="ЯВОРІВСЬКИЙ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u149.p1">Петре Миколайовичу, те, що ви тут зараз наговорили, Господи, що ви тут тільки не наговорили. В мене таке враження, що це стилістика входження радянських військ у Будапешт, потім у Прагу. Таке враження, що ви представляєте інтереси Буркіно-Фасоту, а не України, даруйте мені. А запитання моє дуже конкретне. Чи ви усвідомлюєте, яку послугу робите Росії, тому що, крім Росії, ніхто не визнав цього так званого суверенітету. Ніхто, там кілька екстремістських організацій. То якщо, не приведи Господи, Верховна Рада проголосувала би за ваш текст цього всього, ви уявляєте, яку ви послугу робите Росії? Ви провокуєте відразу Чечню. Ви знаєте настрої в Інгушетії, ви знаєте настрої в Дагестані. Ви знаєте і настрій у Татарстані ви ж рвете Росію з України. Ви усвідомлюєте це чи ні?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u150.p1">Я хотів би, щоб ви тільки не плутали одне з іншим. Коли ми говоримо про загрози які несуть якраз ось подібні дії Президента Ющенка підтримуючи агресивну політику Сакаашвілі – то це загрози для України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u150.p2">І, коли ми говоримо про те, що крім Росії ніхто не визнав – я, в першу чергу, визнаю волю осетинського народу який в 1992 році, як і Абхазія, провівши референдум заявив за результатами цього референдуму, що вони незалежними є державами. І право на суверенітет, і незалежність не визначається позицією Росії чи України, а правом народу Південної Осетії і Абхазії – оце їхнє право. І хай вони про це, так скажімо, знають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u150.p3">Я вважаю, що ваші заяви, це зайвий раз свідчить наскільки велика загроза для світової спільноти націоналізм, який ви сповідуєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u151.p1">Таран "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:21:24">13:21:24</time></note>
            <note type="speaker">ТАРАН В.В.</note>
            <u who="ТАРАН В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u152.p1">Шановний доповідачу!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u152.p2">Питання перше. Ви за визнання Південної Осетії? Ви так само за визнання Північної Осетії, яка в території Росії?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u152.p3">Друге питання. Ви говорите ніби-то існуюче порушення Грузії норм міжнародного права. Питання таке: чи вважаєте ви порушення міжнародного права Росією, яка залила кров’ю Чечню, спалила Грозний, танками придавила Прагу, пролила кров у Баку, Прибалтиці, в тому ж Тбілісі. І чому комуністи жодного разу не засудили Кремль за його військові агресії?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u152.p4">І останнє. Ви говорите депутату Зайцю, що треба розглядати в історичному аспекті події. Правильно, треба. Але, коли в історичному аспекті, чи вважаєте ви порушенням норм міжнародного права комуністичною Росією яка за наказом кривавого Леніна залила кров’ю незалежну Українську народну республіку, і лише за два дні банди Муравьйова, більшовицького Муравьйова розстріляли 5 тисяч киян.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u153.p1">Тут ви зовсім все переплутали, так скажімо, з однієї частини перенесли в другу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u153.p2">По-перше, я ще раз хочу сказати, що ми обговорюємо з вами проблему конкретну – агресії Грузії проти народу Південної Осетії і Абхазії. Ми про це сьогодні говоримо. Якщо виникне проблема щодо Чечні, давайте будемо окремо обговорювати і висловлювати свою точку зору. А сьогодні є фактом і світ признав, що це агресія. Вбили людей і агресори повинні бути засуджені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u153.p3">По-друге, якщо Північна Осетія, про яку ви говорите, це право народу Північної Осетії. Якщо вони проведуть референдум, самі визнають це, то це їх право. Я не можу заважати їм, а тим паче тиснути на їхню позицію. І відносно того, що відбувалося з Українською Народною Республікою. Да, представники так званої Української Народної Республіки спочатку два з половиною, дві з половиною тисячі арсенальців порубали в „Арсеналі” тут, знищили, шаблями порубали тут. Це ви якраз тоді боролися за незалежність проти власного народу, який і викинув вас із Києва, мається на увазі те, що відбувалося в 17-му році. За це треба відповідати. І відповідати за те, що ви кинули хлопців</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u154.p1">Колега Сас, колега Таран просе слово, ви не будете заперечувати, чи ви хочете особисто виступить? Він дуже просе? Можна? Сасу включіть, ну, добре, кажіть кому хочете передати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:23:51">13:23:51</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u155.p1">Я прошу передати слово Шкілю, він просив ще більше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u156.p1">Андрій Шкіль, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:23:56">13:23:56</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u157.p1">Дякую, дякую, колего! Я хотів би до виступаючого звернутися з одним питанням. Ви ж знаєте, що Південну Осетію визнав Хамаз. Чи встановила Комуністична партія вже дипломатичні стосунки з Хамазом? І які зараз розвиваються, чи іде якась революціонізація цих процесів? Я думаю, що це важливо. І я хотів би вияснити ставлення до Курдистану. Компартія буде звертатися до Верховної Ради, щоб ми визнавали незалежність Курдистану, чи ні? Тому що там же все-таки також ваші побратими – комуністи, вони боряться за незалежність Курдистану. Як ви до цього ставитеся, ваша особиста позиція? Дуже дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u158.p1">Я хочу ще і ще раз закликати всіх нас зрозуміти, що можна різними фактами з нашої історії, говорячи, так кажемо, про події сучасні виправдовувати злочини, але злочини сучасні. І це дає якраз можливість тим, хто намагається за вашою участю виправдати сучасних злочинців і далі бути безкарними. Я не підтримую вашу позицію захисту злочинців. І я вважаю, що Ющенко сьогодні злочинець, його треба притягати до відповідальності, щоб наші діти і онуки жили мирно, у спокої, у вільній і незалежній державі. А ви сьогодні пропонуєте, щоб ми знову під каблуком були у когось, щоб ми знову були причетні до тих злочинів, які сприяють пролиттю крові та пролиттю багато чого іншого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u158.p2">Відносно, так скажем, тих подій, про які ви дуже часто тут говорите. Я ще раз закликаю вас зрозуміти одне, що всі 17 років незалежності України засвідчують тільки одне – загроза для України – це націоналісти. І треба як можна скоріше позбавитися їх з політики і дати справді народу України вільно обирати свій шлях розвитку, а не так, як ви сьогодні пропонуєте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u159.p1">Дякуємо, Петро Миколайович, прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u159.p2">Наступний законопроект, шановні народні депутати, номер 3076, внесений народним депутатом України Кириленком В’ячеславом Анатолійовичем. Будь ласка, В’ячеслав Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:26:11">13:26:11</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p1">В’ячеслав Кириленко „Наша Україна – Народна Самооборона”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p2">Шановні колеги, перед тим як розпочати доповідь по запропонованій мною постанові, до уваги виборців я наголосив би на трьох фактах, у тому числі і реагуючи на деякі, м’яко кажучи, хворобливі висловлювання попереднього оратора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p3">По-перше, Президент України Віктор Ющенко обраний переважною більшістю голосів українського народу і є легітимно обраним Президентом України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p4">Тепер для тих, хто не знає Конституції і окрім лайливих слів нічому поки що не навчились, повідомляю, що згідно Конституції, яку правда вони ненавидять, бо це українська Конституція, Президент України, ким би він не був, здійснює загальне керівництво зовнішньополітичною діяльністю української держави. І тому всі його дії по оцінці російсько-грузинського конфлікту, всі його заяви і миротворчі зусилля є абсолютно конституційними і легітимними. Просто що український народ ніколи не обере президентом комуніста, це правда, і від цього вам не спокійно жити, але і так що буде в Кремль вам відзвітувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p5">І третій пункт. От зараз БЮТ і регіонали, на жаль, для нас прикро, що БЮТ і регіонами, внесли знову законопроект про зміни до Кабінет Міністрів України. Так це ж знову питання про це саме. В цьому самому проекті знову йде повернення до того, а хто ж призначає міністра закордонних справ і міністра оборони. За поданням Президента чи коаліція сама безпосередньо і є уже в 25 раз пекуче бажання у деяких недалекоглядних політиків забрати ці повноваження у глави української держави. Повторюю, ким би він не був і яку би політичну силу він не представляв, але вони поки що не знають чим це може закінчитися і, я сподіваюсь, що ми їх переконаємо у хибності такої позиції і переконаємо у тому, що треба залишити чинний і підтриманий коаліцією Закон „Про Кабінет Міністрів України” проголосований парламентом, підписаний Президентом буквально два місяці тому. Це ремарка перед виступом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p6">Тепер щодо суті проекту постанови. Історичний досвід і нинішні геополітичні реалії не залишають сумнівів, якщо зараз співтовариство демократичних країн різними засобами не переконає Росію повернутися до мирного співіснування з сусідами і дотримання норм міжнародного права, зовсім скоро ми можемо стати не лише свідками, але й об’єктом наступної агресії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p7">Підписавши під тиском світової спільноти план мирного врегулювання, Росія одразу зірвала його виконання, на жаль, для всієї української спільноти, в тому числі і для України. Всупереч цьому плану російські війська досі перебувають на грузинській території і це факт. Офіційна Москва з цього приводу не може дати жодних офіційних пояснень і не може пояснити, що там роблять на території суверенної, незалежної Грузії російські війська. Більше того, Москва пішла на безпрецедентний крок, визнала Абхазію і Південну Осетію в якості незалежних держав. Відкинувши емоції констатую, такий крок став явним порушенням статуту ООН та заключного акту Гельсінської наради з безпеки і співробітництва в Європі 1975 року, який навіть ваш СССР підписав тоді. Це пряма демонстрація зневаги до міжнародного права і виклик усьому світові.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p8">Як відомо, такі кроки Москви дістали осуд світової спільноти, яка одностайно стала на захист територіальної цілісності Грузії, яка в світі поважається як територіальна цілісність будь-якої іншої держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p9">Український парламент, на думку „Нашої України – Народної Самооборони”, має засвідчити свою відданість нормам міжнародного права, підтримати активні зусилля Президента і міністра закордонних справ з відновлення миру на Кавказі, і зняти всі питання щодо налаштованності більшості депутатського корпусу української Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p10">Тепер наступне. Запропонований проект заяви є цілком поміркованим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p11">Я менш стриманий у своїх оцінках, ніж ті формулювання, які запропонував парламенту для спільного голосування. Це стримані формулювання і я це зробив, діставши підтримку своїх колег, хоча вони внесли деякі проекти, які, на мою думку, дають точніші оцінки. Менш комфортні для декого, але більш точніші. Але ми на догоду нашим партнерам по коаліції пропонуємо спільно із БЮТом, - поки ми коаліція і якщо ми коаліція, - проголосувати проект заяви цей який ми пропонуємо, бо він абсолютно стриманий у своїх формулюваннях. Правда, твердий в оцінці порушення норм міжнародного права збоку Російської Федерації, на жаль, яке це порушення трапилося. Щоби далі не розповідати про суть і зміст законопроекту я його просто зачитаю для депутатів і для виборців. Він короткий. І ви самі переконаєтесь, що неупереджені люди не мають підстав його не підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p12">Заява Верховної Ради з приводу російсько-грузинського конфлікту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p13">„Верховна Рада України глибоко занепокоєна російсько-грузинським збройним конфліктом та його наслідками для Європи та світу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p14">Верховна Рада засуджує застосування зброї будь-якою стороною та подальшою ескалацією протистояння. Ми висловлюємо глибокий сум з приводу загибелі людей, а також інших тяжких втрат, які зазнали різні території Грузії внаслідок бойових дій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p15">Збройний виступ Російської Федерації проти Грузії, а також наступне визнання Росією незалежності Абхазії та Південної Осетії є безумовним порушенням ключових норм міжнародного права і викликом усьому цивілізованому світові. Ми засуджуємо такі дії, і підтримуємо незалежність, і територіальну цілісність Грузії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p16">Верховна Рада підтримує миротворчі зусилля Президента України, а також зусилля країн-членів Євросоюзу та НАТО, які сприяли припиненню бойових дій між Росією та Грузією. Разом з тим очевидно, що російські війська не впоралися місією миротворців, оскільки взяли участь у бойових діях у якості сторони конфлікту, у тому числі і далеко за межами Абхазії та Південної Осетії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p17">Передумовою міцного миру і стабільності на Кавказі має бути виведення російських військ з усієї території Грузії і заміна російського контингенту в Абхазії і Південній Осетії на миротворчі сили авторитетної міжнародної організації як-то ООН, ОБСЄ, Євросоюз чи НАТО.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p18">Окремо Верховна Рада висловлю занепокоєння фактом використання бази російського Чорноморського флоту в місті Севастополі для виконання завдань, що несумісні зі статусом перебування Чорноморського флоту на території України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p19">Верховна Рада закликає європейське та світове співтовариство до активних зусиль для збереження миру і стабільності в Європі і для забезпечення безумовного дотримання норм міжнародного права і поваги до суверенітету і територіальної цілісності кожної держави”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p20">Кінець тексту пропонованої заяви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u160.p21">Колеги, якщо підійти до питання неупереджено, у тексті цієї заяви немає жодних стримуючих моментів, які би не дозволили за цей текст проголосувати. Особливо для фракцій демократичної коаліції. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u161.p1">Шановні колеги, записуємося на запитання. Карпук, "Наша Україна - Народна Самооборона".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:34:33">13:34:33</time></note>
            <note type="speaker">КАРПУК В.Г.</note>
            <u who="КАРПУК В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u162.p1">Володимир Карпук, "Наша Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u162.p2">Шановний В’ячеслав Анатолійович, ви уже на наступний день російської агресії 9 серпня зробили чітку заяву, де проявили дійсно державницький підхід до цієї проблеми. На жаль, ситуація в парламенті складається так з аналізу всіх законопроектів, які є, що тільки блок "Наша Україна - Народна Самооборона" стоїть дійсно на державницьких позиціях, і є запорукою державної цільності і суверенітету нашої країни, тому що ми собі чітко розуміємо, що захищаючи позицію однієї сторони, а саме - Росії в цьому конфлікті, ми проектуємо всі ці відносини саме Україна і Росія. І ті люди, які не голосували, не підтримували визначення голодомору українського, як геноцид, у своїх заявах сьогоднішніх називають ситуацію, яка була, геноцидом проти осетинського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u162.p3">Це як раз о це яскравий приклад о тої подвійної політики моралі. І хочу нагадати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u163.p1">Спасибі, пане Володимире, за ваше запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u163.p2">Дійсно, ви праві в тому, що 9 серпня уже "Наша Україна" відреагувала на конфлікт на Кавказі, який став російсько-грузинським збройним конфліктом і ми чітко виступили на захист територіальної цілісності Грузії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u163.p3">Більше того, ця позиція була підтримана потім усім європейським співтовариством, усіма цивілізованими країнами. Саме тому, що принцип територіальної цілісності є важливим для кожної країни і ми понад усе турбуємося про те, щоб він ніколи і ніким не був порушений по відношенню до нашої країни. Це головна причина такої стурбованості з боку „Нашої України” тією ситуацією, яка виникла на Кавказі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u163.p4">Тому ми переконані, що сьогодні ми повинні прийняти те рішення, яке буде базуватися на національних інтересах України. І в жодному випадку ми не повинні навіть серйозно обговорювати позицію що найменше двох впливових політиків в Україні, які дозволили собі визнати незалежність Абхазії і Південної Осетії, ніби пропонуючи, щоби лавиноподібно розпочався парад.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u164.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u165.p1">щоби лавиноподібно розпочався парад таких невизнаних держав, які саме називаються по всьому світові. Це загрожує всьому світовому порядку і демократії.</seg>
               <note>(Ш у м у з а л і)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u165.p2">Спитайте, я скажу, Я скажу, спитайте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u166.p1">Парубій.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:37:20">13:37:20</time></note>
            <note type="speaker">ПАРУБІЙ А.В.</note>
            <u who="ПАРУБІЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u167.p1">В’ячеслав Анатолійович, моє питання стосується того, як може відобразитися російська агресія в Грузії на Україну. Як відомо, вже віддавна російські спецслужби прямо і приховано фінансують в Криму антиукраїнські організації. А кілька днів тому один з керівників кримських комуністів заявив відверто, що в захисті автономії комуністи готові звертатися до Росії за захистом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u167.p2">І моє питання полягає в тому, чи не вважаєте ви, що на сьогодні відверто антиукраїнська, антидержавна Комуністична партія може виступити інструментом в руках Кремля для того, щоб повторити сценарій, який був Росією проведений у Південній Осетії на території України? Це моє перше питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u167.p3">І наступне питання в тому, наскільки я знаю, для узгодження даної заяви, яку ви зачитали, вами була скликана рада коаліції як координатором коаліції. Чи прийшли представники „Батьківщини” на раду коаліції, чи вони проговорили питання про спільну нашу заяву і спільну позицію щодо ситуації в Грузії? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u168.p1">Дякую, пане Андрію, за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u168.p2">Справді, рада коаліції із напрацювання погодженої позиції по грузинському питанню, на жаль, не відбулася. "Наша Україна – Народна Самооборона" прибула на засідання ради коаліції у повному складі, наші партнери із БЮТ із незрозумілих причин були відсутні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u168.p3">Разом з тим, ми вважаємо, що і це навіть не є підставою для того, щоб ми зараз, "Наша Україна-Народна Самооборона" і БЮТ не дали спільну позицію і спільне голосування по заяві щодо російсько-грузинського конфлікту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u168.p4">А якщо ж хтось вирішив створити нову коаліцію, наприклад, БЮТ і Партія регіонів, що поки що до цієї хвилини в парламенті відбувається, то нехай про це відверто скажуть, ми будемо виходити із цих реалій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u168.p5">А з приводу Севастополя я вам скажу. З приводу Севастополя я вам скажу, що те, що масово відбувається набуття подвійного громадянства в Криму і в Севастополі зокрема, є загрозою національній безпеці. І це може бути використано як привід для ескалації будь-якого конфлікту, якщо хтось в якійсь столиці вирішить цей конфлікт розпочати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u169.p1">Руслан Князевич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:39:44">13:39:44</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u170.p1">Я прошу передати слово Ющенку Петру Андрійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:39:51">13:39:51</time></note>
            <note type="speaker">ЮЩЕНКО П.А.</note>
            <u who="ЮЩЕНКО П.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u171.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u171.p2">Пане В’ячеслав, у мене до вас питання такого роду. Ми сьогодні розглядаємо це питання із позиції сфери світських законів і постанов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u171.p3">Як ви вважаєте, що, скажімо, ми долучимо до цього духовну сферу, скажімо так, от Святе Письмо говорить про те, що може бути буття світське зорганізоване із трьох імперативів: це „Слава в вишніх Богу на землі, мир і в чоловіцех благовоління”. У зоні конфлікту цього не було.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u171.p4">Туди прибуває миротворча група, яка з ризиком для життя прибуває на кордон Азербайджану і Грузії і проводить місію і говорить: давайте шукати мир і давайте шукати благовоління і думати за оцінку Богу. І це називається миротворчество. І я згадаю ще один закон – закон Святого Письма.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u172.p1">Дякую, Петро Андрійовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u172.p2">Безумовно, треба шукати всі шляхи для досягнення порозуміння. Ми повинні зараз, коли цей конфлікт бодай трохи вщух, знайти всі можливості для того, щоби те мирне населення, яке постраждало внаслідок військових дій з усіх сторін, залікувало свої рани. І для цього Україна повинна посісти активну позицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u172.p3">Україна з самого початку в цьому конфлікті повела себе як миротворець, причому миротворець, який вдається до реальних кроків. Ми направили величезну кількість вантажів гуманітарної допомоги. Ми в своїх заявах і коментарях висловлюємо співчуття всім без винятку постраждалим і загиблим, сумуємо за цими загиблими, не залежно від того, на якому боці конфлікту вони брали участь, тому що людське життя самоцінне, і воно повинно бути збережено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u172.p4">Але ми дбаємо про те, щоби такі події ніколи не відбулися більше на території жодної країни, понад усе – на території нашої країни. Тому Верховна Рада повинна підтримати територіальну цілісність Грузії.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u173.p1">Андрій Шкіль.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:42:07">13:42:07</time></note>
            <note type="speaker">ШКІЛЬ А.В.</note>
            <u who="ШКІЛЬ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u174.p1">Дякую. Я прошу передати слово пану Кириленку Івану.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u175.p1">Кириленко Іван.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:42:13">13:42:13</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u176.p1">Шановний колего В’ячеславе Анатолійовичу! У мене немає до вас запитань, у мене є тільки одне побажання. Ми ніколи з вами не спілкувалися за ці місяці коаліції не спілкувалися листами. Сьогодні з першого дня роботи пішли листи. Ми знаходимося з вами у двох кроках один від одного. Ви листом нас запросили на засідання ради коаліції, який я отримав через 15 хвилин після того, як ви вже провели раду коаліції в односторонньому порядку. В’ячеславе Анатолійовичу, це не достойно. Ми вважаємо, що це неправильно. Це перше. <note>(О п л е с к и)</note> І друге. В’ячеславе Анатолійовичу, закидів сьогодні на адресу БЮТ стільки пролунало, що вчора на ІCTV один журналіст від імені мільйонів глядачів задав питання „Ви скільки ще, бютівці, будете терпіти?”. Ми продовжуємо терпіти, незважаючи на дикі звинувачення безпідставні нашого лідера, прем’єра в державній зраді, які нічим ніде не доказані. Ми продовжуємо терпіти. В’ячеславе Анатолійовичу, ми просимо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u177.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:43:20">13:43:20</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u178.p1">Ми сказали чітко вчора на прес-конференції, так як і ви, так і ми. Ми з вами, але. В нас нема конфлікту тут. Колеги, невже вас не схвилювало те, що лідера демократичної коаліції звинувачують у самому найтяжчому злочині? В вас нема мужності вибачитися за тих, хто це зробив.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u178.p2">Шановний В’ячеславе Анатолійовичу, я просив би вас, у нас співпадає по багатьох позиціях точка зору на цей конфлікт, в який і Україна, на жаль, втягнута. Да, ми за те, щоб був мир на нашій землі. Да, ми за те, щоб підтримати зусилля ОБРЄ. Ми за те, щоби була територіальна цілісність Грузії. Ми за те, щоб відпрацювати спільну позицію. Але таким язиком, яким ви зараз говорите, ультиматумів, і весь час закидів, ми так працювати не зможемо, вибачте.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u179.p1">Шановні колеги, і понад усе, шановні виборці, які голосували за демократичну коаліцію, те, що зараз і цілий день Партія регіонів влаштовує овації БЮТу, а не нам, їхнім партнерам по коаліції, говорить про мою правоту, а не про їхню. Аплодуйте далі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u180.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u181.p1">Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u182.p1">Шановні колеги, наступний законопроект №3076-1, внесений народним депутатом України Лукаш Оленою Леонідівною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u182.p2">Олено Леонідівно, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:45:18">13:45:18</time></note>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p1">Шановні колеги! Шановні виборці! Пані та панове! Шановні присутні! Я маю честь оголосити заяву щодо подій у Південній Осетії та Абхазії, яка вчора була підтримана політрадою Партії регіонів і є офіційною позицією фракції Партії регіонів. Також, прошу вас підтримати цю заяву шляхом голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p2">Заява Верховної Ради України щодо подій в Південній Осетії та Абхазії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p3">„Верховна Рада України висловлює занепокоєння ситуацією, яка склалася в Південній Осетії та Абхазії внаслідок збройного протистояння між військовими підрозділами Грузії та миротворчим контингентом Російської Федерації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p4">Український парламент від імені всього українського народу висловлює щире співчуття сім’ям та близьким загиблим у цьому конфлікті. Народи які знаходять в зоні конфлікту і опинилися втягнутими в нього, є дружніми для України. Беззаперечним є те, що тривала суперечка між Грузією та Південною Осетією та Абхазією повинна вирішуватися виключно шляхом мирних переговорів, виключаючи при цьому будь-які намагання досягти мети протистояння за допомогою зброї.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p5">Війна у Південній Осетії та Абхазії, яка принесла численні жертви в основному серед мирного населення, підтвердила наявність стійких загроз, що виходять з території так званих заморожених конфліктів. Процес неврегульованості в цих регіонах триває не перший десяток років і надалі загрожує миру та стабільності не лише в зонах конфліктів, а й далеко за її межами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p6">Україна, не зважаючи на ті виклики, які існували протягом 17-ти років незалежності, завдяки зваженості внутрішньої та зовнішньої політики, зберігала на своїй території мир, залишаючи при цьому нейтральний статус, що виключила можливість бути втягнутою до будь-яких збройних конфліктів. На цьому фоні викликають стурбованість дії окремих посадовців та політики в Україні, які підтримали дії лише однієї сторони збройного конфлікту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p7">Політична підтримка дій керівництва Грузії з боку Президента України Віктора Ющенка, заяви МЗС України з питання конфлікту в Південній Осетії та Абхазії фактично спровокували погіршення відносин з Російською Федерацією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p8">Окремо слід звернути увагу на неприпустимість односторонніх і недружних дій української влади по відношенню до Чорноморського флоту Російської Федерації, які вочевидь суперечать укладеним між нашими країнами двосторонніми угодами з питань базування на території України Чорноморського флоту Російської Федерації. З цього приводу є нагальною необхідність прийняття Закону про засади внутрішньої і зовнішньої політики, який би визначав відповідний коридор, в якому має право діяти влада від імені України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p9">Події в Південній Осетії та Абхазії вимагають від представників всіх відповідальних політичних сил в Україні розпочати політичні консультації щодо прийняття змін до Конституції України з метою визначення позаблокового статусу України та консультації з метою позбавлення керівників держави права приймати рішення та діяти всупереч волі українського народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p10">Однак, фактичне втягування діями вищого керівництва України до участі у конфлікті вимагає невідкладного вирішення питання щодо призначення загальнонаціонального референдуму з питань вступу України до НАТО. Участь України в збройному протистоянні в таких випадках повинна бути унеможливлена наявністю дієвого парламентського контролю за постачанням зброї в гарячі точки, а заяви про участь України в постачанні зброї до Грузії повинні бути розслідувані парламентською Тимчасовою спеціальною комісією. Це саме стосується інформації щодо участі українських громадян у цьому збройному конфлікті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p11">Можливість протидії виникнення аналогічних конфліктів та здатність України протидіяти таким викликам зумовлює розгляд питання про проведення парламентських слухань щодо боєздатності української армії з метою визначення реального стану збройних сил та визначення напрямків розвитку Збройних сил України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p12">Звертаємося до Світового співтовариства з пропозицією провести розслідування злочину, масової загибелі мирних громадян під час конфлікту у Південній Осетії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p13">Ми закликаємо сторони збройного конфлікту до його мирного врегулювання, до об’єктивного висвітлення подій засобами масової інформації, а також залучити до участі міжнародні організації з метою розробки пропозицій щодо визначення майбутнього статусу не визнаних державних утворень шляхом волевиявлення населення, яке проживає на цих територіях, у відповідності до Статуту ООН, Декларації 1970 року Про принципи міжнародного права та Гельсінського заключного акту 1975 року”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u183.p14">Дякую за увагу. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u184.p1">Шановні колеги, записуємся на запитання. Олена Леонідівна, від вас залежить, 5 чи 10 хвилин, як вам зручно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u185.p1">Як вам буде зручніше, пане Голово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u186.p1">Стойко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:50:20">13:50:20</time></note>
            <note type="speaker">СТОЙКО І.М.</note>
            <u who="СТОЙКО І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u187.p1">Іван Стойко, Народний Рух, фракція „Наша України – Народна Самооборона”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u187.p2">Заява, яку ви озвучили, справді дивує. Тому що сьогодні йде мова про безпеку України. А ви говорите про дружні стосунки тієї держави, в якій панує практично неофашистський режим Путіна. На жаль, Медвєдєв, як кажуть, не став повноцінним Президентом. Росія втягнулася в війну. Це війна не в Абхазії, а, ні в Осетії, а в Грузії. І сьогодні є окупована територія, сьогодні анексовані, так би мовити, частини великої грузинської держави. І у мене питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u187.p3">Скажіть будь ласка, ви говорите про, про мир, про війну в Грузії, про те, як Україна має поступати. А чому ви сьогодні не скажете про те, що ваш лідер заявив про визнання цих республік? І він поступив так, як поступають дійсно ті, хто практично поза законом?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u188.p1">Дякую за запитання і хочу вам от що пояснити. Неможливо забути і прости той жах, який пережило мирне населення, яких в ночі вбивали військові. Ви для себе повинні просто зробити один висновок, ви, я вважаю, трішечки поспішно, але назвали себе демократичною коаліцією. А що для вас головне? Право на життя, право на самовизначення чи право на територіальну цілісність народів, які живуть разом і вбивають один одного? Я вам хочу нагадати тільки одне. Ви дуже часто називаєте себе демократами і дуже часто зсилаєтесь на міжнародну практику та норми. Так от, я хочу вам зачитати Декларацію про принципи міжнародного права: «Ничто не должно истолковываться как санкционирующее или поощряющее любые действия, которые вели бы к расчленению или частичному, или полному нарушению территориальной целостности или политического единства суверенных и независимых государств, соблюдавших в своих действиях принцип равноправия и самоопределение народов. Таким образом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u189.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u190.p1">Таким образом делается заключение, что принцип территориальной целостности неприменим государством, не обеспечивающим равноправие проживающих в нем народов и не допускающим свободное самоопределение таких народов. Вот вам и норма международного права. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u191.p1">Олена Леонідівна, це ви що зачитали заключний Гельсінський акт чи Статут ООН.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u192.p1">Нет. Это Декларация о принципах международного права.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u193.p1">Так ось тут є питання. Ну ладно, хай задають наступні питання. Я прокоментую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u194.p1">Задавайте питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u195.p1">Стоян, Олександр Стоян.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:53:17">13:53:17</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u196.p1">Шановна,</seg>
               <note>(Сухий, сядь, будь ласка, бо я не можу говорити)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u196.p2">Шановна доповідачу, події, які відбулися напад Грузії на осетинський народ відбувся через тиждень, коли в нас відбулося стихійне лихо у західних регіонах. І ми побачили, як Президент України, не погодивши ні з парламентом, ні з урядом, зобов’язав в односторонньому порядку гнати туди вагони тонни харчів, медикаментів і багато іншого в Грузію в той час, як народ український страждає, не отримав необхідної допомоги. Чи не несе відповідальність Президент перед українським народом за такі дії?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u196.p3">І друге. Скажіть, будь ласка, чи не визнаєте те, що учинила Грузія і особливо Саакашвілі, це є геноцид по відношенню до осетинського народу? Дякую за відповідь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u197.p1">Дякую за запитання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u197.p2">Я дуже рада і щаслива сьогодні від того, що позиція МЗС і Президента не є позицією української держави. Не підтримується українським народом і українським парламентом, і ви це побачите в сьогоднішньому голосуванні. Тому основне для мене – це усвідомлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u197.p3">А що стосується нашого Президента, то це дійсно дуже цікаве запитання. Відповідно до 106 статті Конституції він представляє державу в міжнародних відносинах і здійснює керівництво зовнішньополітичної діяльності держави. Але це не індульгенція на протиправні дії. Даючи присягу українському народу, він зобов’язувався виконувати закони України. Законом України „Про основи національної безпеки”, великим договором з Росією і іншими актами передбачено, що в дружніх стосунках з стратегічним партнером Російською Федерацією. На сьогодні наш Президент, на мою думку, перевищив надані йому повноваження, вчинив порушення українського законодавства і вчиняє свавілля правове.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u197.p4">Крім того, давайте згадаємо тільки одне, скільки ми вже намагаємося провести референдум щодо НАТО? На жаль, українська Конституція вимагає, щоб його призначив Президент. Скільки років можна збирати підписи і благати його зробити це і.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u198.p1">Михайло Косів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:55:23">13:55:23</time></note>
            <note type="speaker">КОСІВ М.В.</note>
            <u who="КОСІВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u199.p1">Михайло Косів, „Блок Юлії Тимошенко”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u199.p2">Шановна Олено Леонідівна, я записувався до всіх попередніх виступаючих, але так щастя мені випало тільки задати питання вам. Так от тут переді мною текст не українського націоналіста, а видатної російської публіцистки Юлії Латиніної. От вона на Інтернет-сайті „Форпост” говорить: „Я никак не могу назвать режим в Южной Осетии хотя бы сепаратистским. Кто там, собственно, сепаратисты: начальник тамошнего КГБ Анатолий Баранов раньше возглавлял ФСБ Мордовии, начальник МВД Михаил Монзаев - аппарат МВД Северной Осетии, министр обороны Василий Лунев был военным комиссаром Перми, а секретарь Совета безопасности Анатолий Баранкеви – бывший заместитель комиссара Ставропольского края? Кто там осетинский сепаратист в этом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u200.p1">Дякую за запитання. Це дуже чудово, що ви могли освоїти Інтернет, користуєтеся ним, роздруковуєте собі певні сайти. Я щаслива за вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u200.p2">А я хочу вам нагадати нещодавню позицію Джоржа Буша-старшого. Ця поважна людина, дитина якої сьогодні майже керує демократичною коаліцією, колись у 1991 році заявила таке під час його візиту до Києва: „США будуть підтримувати свободу на Україні, але не незалежність України від СРСР”. Сепаратистські тенденції, які існували на Україні тоді Джорж Буш-старший назвав „самоубийственным национализмом”. Всього через 3 тижні після цього Україна об’явила про свою незалежність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u200.p3">Тому може і вам краще дослухатись до своїх громадян, до свого серця, до тих матерів, які втратили дітей, і подумати що вам сьогодні дорожче: роздруківки з Інтернету чи право народів на самовизначення.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u201.p1">Лілія Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:57:41">13:57:41</time></note>
            <note type="speaker">ГРИГОРОВИЧ Л.С.</note>
            <u who="ГРИГОРОВИЧ Л.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u202.p1">Пані Лукаш, після свого повернення в свої країни президенти Польщі, Латвії, Естонії, які приїхали в Грузію, щоби підтримати територіальну цілісність країни, а отже і свою, а отже недоторканість кордонів після Другої світової війни, не отримали шабашу в своїх парламентах, який ми бачимо сьогодні, бо у парламентах Польщі, Естонії чи Латвії сини і дочки свого народу, які захищають національні інтереси. У нас же ж. я думаю, виборці сьогодні вражені від „п`ятої колони”, аж зашкалює. Тим не менше, маленький тест не на вміння користуватись Інтернетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u202.p2">Соціологічне опитування підтвердило, що росіяни в числі трійки дружніх країн визнають Німеччину, а українці – Російську Федерацію. Що нам зробити, щоб покращити оті стосунки з Російською Федерацією? Тест для вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u202.p3">Перше: а) 450 депутатів мають бути „п`ятою колоною”, скажімо, як сьогодні більшість ситуативна, яка вимальовується або б) відмовитись від незалежності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u202.p4">Скажіть ви мені, не прикриваючись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u203.p1">Я продовжу вашу думку. Це дійсно тест на незалежність і дійсно тест на демократію. Навіть такий тиран як Саакашвілі провів у своїй державі референдум щодо НАТО. Нехай під час навіть режиму, схожого на військовий стан, нехай не демократичного, але референдум він провів і мандат від народу отримав. Ми ж взагалі не можемо сини і доньки, як ви кажете. Та ми тут, вибачте, падчерки та пасинки у вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u204.p1">Ярослав Сухий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2008-09-02T13:59:27">13:59:27</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u205.p1">Дякую. Олена Леонідівна, у мене питання таке. Ну перш за все, я би попросив шановних колег, які сьогодні втрачають голову, бо коаліція рушиться. Ми повинні зробити висновок, а він такий: крайній дрімучий націоналізм як державна політика – це шлях до прірви, це шлях в нікуди. „Грузія для грузин”, як і подібні лозунги на Україні завжди будуть викликати спротив і боротьбу. І дуже часто збройно, і дуже часто криваво і завжди переможе той народ, який прагне до свого національного самовизначення, і краще, щоб це було без війни. Ви що забули 92-й, 94-й, ви забули Гамсахурдію, Жорданію, що робилося?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u205.p2">Я хочу запитати вас про інше, скажіть, будь ласка, так миротворці російські справилися із своїм завданням, чи ні? Бо тут один в запальчивості розповів, що миротворців російських треба замінити. Якщо грузинські миротворці почали стрілянину проти російських миротворців, розстріляли системою „Залп” їхні в ангарах людей і танки, то справилася Росія чи ні? І як це відповідає міжнародним нормам, коли допомогли відбити агресію?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u206.p1">Спасибо за вопрос.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u206.p2">Вы знаете, мы можем о многом говорить, говорить о том, как Запад развалил Югославию, Сербию, когда США вторглись в Ирак, когда Хусейн был убит по подозрению в поджоге нескольких талибских сел, а Саакашвили, отдавший приказ убивать мирных жителей ночью из установки «Град», когда Вашингтон продавил Косово. И где были вы, те, кто сейчас говорит о территориальной целостности Грузии в 91-ом году, когда Гамсахурдия убивал осетин под девизом: «Грузия для грузинов»?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u206.p3">Мы можем говорить об очень многом и мы видим, что мы не находим общего языка. Я единственное, что хочу вам сказать, огромным количеством нормативно-правых актов установлена возможность и право народов на самоопределение. У Осетии, Абхазии, Южной Осетии есть такие права. И произошли и референдумы, и плебисциты по поддержке таких прав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u206.p4">На сегодня, создав прецедент в Косово, мы не можем игнорировать эти права. И еще раз мы должны себе дать ответ на вопрос: что нам интереснее, ублажать Президента, у которого от 3-х до 5-ти процентов рейтинг и который.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u207.p1">Дайте завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУКАШ О.Л.</note>
            <u who="ЛУКАШ О.Л." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u208.p1">Я хочу вам сказать, когда вы были оппозицией, в те далекие года я еще была студенткой и все время слышала от вас: «У Президента Кучмы рейтинг 10 процентов, Боже, он представляет 10 процентов населения Украины, это же полное недоверие». Сегодня у вас - от 3-х до 5-ти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u208.p2">Поверьте, вы не выражаете волю народа. <note>(О п л е с к и)</note> И вы не имеете морального права осуждать действия российских миротворцев.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЯЦЕНЮК А.П." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u209.p1">Дякую, Олена Леонідівна, прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u209.p2">Шановні колеги, оголошується ранкове пленарне засідання Верховної Ради України закритим до 16.00. У нас ще шість постанов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u209.p3">Фрг__01577*002*043</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2008-09-02-m0.u209.p4">Фрг__01577*002*044</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
