<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1673.html</idno>
               <date when="2003-10-23">2003-10-23</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2003-10-23">2003-10-23</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 23 жовтня 2003</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ СЬОМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">23 жовтня 2003 року, 16.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p1">Прошу народних депутатів займати свої місця робочі. Будемо продовжувати нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p2">Прошу запросити народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p3">Так, прошу підготуватись до реєстрації. Ввімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:05:19">16:05:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p4">Зареєструвалося -436</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p5">В залі зареєстровано 436 народних депутатів. Вечірнє засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p6">Шановні колеги. Шановні народні депутати, дозвольте вас поінформувати про результати зустрічі керівників депутатських груп і фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p7">Вони відбувались як за участю всіх керівників депутатських груп і фракцій, так і окремо фракцій опозиції, за винятком представників комуністичної фракції, а також фракції більшості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p8">У всіх є розуміння відносно того, що потрібно розблокувати процес, немає лише спільних точок дотику. Враховуючи це і те, що от народний депутат Мусіяка вніс проект Постанови Верховної Ради України про підготовку проекту Закону України про вибори народних депутатів України, я проголосую зараз поступити таким чином. Для того, щоб зберегти законопроекти, які були напрацьовані, які ми обговорили, я зараз поставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p9">Перше голосування. Направити на повторне перше читання три законопроекти. Для того, щоб розблокувати роботу Верховної Ради і продовжувати працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p10">Друге. Якщо потрібно проект Постанови Верховної Ради України, який вніс народний депутат Мусіяка, який доручається тимчасовій спеціальній комісії з опрацювання проектів законів України про внесення змін до Конституції України, яка була утворена згідно з Постановою Верховної Ради України, підготувати узгоджений проект Закону України про вибори народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p11">Відтак, шановні колеги, я ставлю на голосування першу пропозицію про направлення на повторне перше читання трьох законопроектів, які ми обговорювали. Це законопроект народного депутата Рудьковського, законопроект народного депутата Гавриша і законопроект народного депутата Губського, тобто три законопроекти. Я думаю, що ми цим самим зможемо розблокувати роботу Верховної Ради. Прошу голосувати. Голосуйте, будь ласка, давайте ж розблокуємо роботу Верховної Ради.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:07:47">16:07:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p12">За-93</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p13">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p14">Я ставлю на голосування проект Постанови народного депутата України Мусіяки про підготовку проекту Закону України про вибори народних депутатів України. Я його зачитую. Доручити тимчасовій спеціальній комісії з опрацювання проектів законів України про внесення змін до Конституції України, утворені згідно з Постановою Верховної Ради України від 26 грудня 2002 року. Підготувати узгоджений проект Закону України про вибори народних депутатів України за пропорційною системою. При підготовці цього законопроекту врахувати проекти законів внесені народними депутатам України: Рудьковським, Гавришем, Асадчевим та іншими, а також пропозиції висловлені народними депутатами України в ході їх обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p15">Тимчасовій спеціальній комісії внести підготовлений законопроект на розгляд Верховної Ради України до 20 листопада 2003 року. Ставлю на голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:09:01">16:09:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p16">За-107</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p17">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p18">Шановні народні депутати! Тепер комбінована пропозиція. Я ставлю на голосування про направлення на повторне перше читання трьох законопроектів з дорученням Тимчасовій спеціальній комісії з опрацювання проектів законів України про внесення змін до Конституції України доопрацювати ці законопроекти і внести узгоджений проект. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:09:48">16:09:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p19">За-86</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p20">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p21">Отже, таким чином, я говорю для стенограми. Законопроекти, які ми розглядали, відхилені, повернемося до їх розгляду на наступній сесії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p22">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законів України з питань оподаткування у зв’язку з прийняттям Закону України про Державний бюджет України на 2004 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p23">Будь ласка, Сергій Терьохін є? Де Терьохін? Доповідайте, будь ласка. Немає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p24">Шановні народні депутати! Оголошується до розгляду проект Закону про Державний бюджет України на 2004 рік. Спокійно, шановні колеги. У Регламенті записано, що Голова Верховної Ради може дати, а не обов’язково дає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p25">Є тут заява про те, щоб оголосити перерву на 30 хвилин, але, відповідно до Регламенту, перерва може бути оголошена. Закінчимо розгляд питання, тоді оголосимо перерву.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p26">Будь ласка, Петро Олексійович. Можете з місця доповідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p27">А що ми будемо обговорювати? Нема що обговорювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p28">Шановні народні депутати! Прошу уваги! Цілком очевидно, що вам усе зрозуміло з приводу цих законопроектів. Очевидно немає потреби їх обговорювати. Правильно?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p29">Таким чином, шановні колеги, іде голосування за прийняття за основу проектів законів за номером 4000-1, а також проекту закону за номером 4000 для прийняття за основу в пакеті. Прошу голосувати. Спокійно! Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:12:24">16:12:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p30">За-136</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p31">Ви ж не хочете обговорювати, шановні колеги, а що робити? Хорошо. Одну хвилиночку. Я ставлю на голосування. в пакеті, кажуть, що неправильно це діло робиться. Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту за номером 4000-1 проект Закону про внесення змін до деяких законів України з питань оподаткування у зв’язку з прийняттям Закону України "Про Державний бюджет України на 2004 рік" за основу. На голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p32">Будь ласка, відмініть голосування. Азаров. Так дайте можливість доповідати. Чому ж ви не даєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u1.p33">Будь ласка, дайте можливість. Ну дайте можливість. будь ласка, ваша воля. Мікрофон першого віце-прем’єра.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u2.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые народные депутаты! Проект Закона про Державний бюджет України, висновки і пропозиції бюджетного комітету з учетом змін вынесены руководителями фракций. Это важно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u2.p2">Висновки і пропозиції бюджетного комитета с учетом змін, внесених руководителями фракций.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u3.p1">Ми зараз голосуємо, Микола Яновичу, не бюджет. Ми зараз голосуємо 4000-1 - це Терьохін який доповідає, той проект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u4.p1">Надо підтримать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p1">Коли будемо обговорювати, тоді буде слово. Зараз йде тільки голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p2">Я ставлю на голосування про прийняття за основу. Там же домовилися, що врахуємо ту пропозицію. За основу проект закону під номером 4000-1 проекту Закону про внесення змін до деяких законів України з питань оподаткування у зв’язку з прийняттям Закону України "Про державний бюджет України на 2004 рік".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:15:03">16:15:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p4">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p6">Я ставлю на голосування. По фракціях, будь ласка. Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону "Про Державний бюджет України на 2004 рік". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:15:59">16:15:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p7">За-121</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u5.p9">Будь ласка, Микола Янович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u6.p1">Владимир Михайловичу, шановні народні депутати! Я вас просил проголосовать высновки и пропозиции Бюджетного комитета с учетом змин, внесенных керивныками фракций.</seg>
            </u>
            <note>(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u7.p1">Шановні колеги, я ставлю на голосування про прийняття за основу, тобто у першому читанні, проекту закону "Про Державний бюджет України" з урахуванням зауважень і пропозицій, які внесені депутатськими групами і фракціями. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:16:53">16:16:53</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u7.p2">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u7.p3">Рішення прийнято. Я вам казав, що буде. Не хотіли слухати, не потрібно. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u7.p4">Шановні колеги, оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2003 рік". Доповідач Петро Порошенко. Так, Петро Олексійович, ви доповідаєте це питання? Доповідайте з місця, тоді з місця доповідайте. Будь ласка, мікрофон включіть.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u7.p5">Асадчев, будь ласка, для розминки.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:19:23">16:19:23</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u8.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u8.p2">Шановний Володимире Михайловичу, я все-таки вважаю, що коли ми розглядали закон про внесення змін в систему оподаткування, треба було принаймні його. Володимире Михайловичу! Володимире Михайловичу! Я до вас звертаюсь.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u9.p1">Я слухаю вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u10.p1">Да, тому що у нас знову буде, як з податком до фізичних осіб. Нам Азаров розповідав про 500 млн., а дисбаланс вийшов 2,5 млрд. Я хочу, щоб всі знали, що зараз відбулося. Зараз проголосували про введення ПДВ на ліки, зараз ввели ПДВ на бібліотечні послуги, зараз ввели податки на всі фактично соціальні витрати, зараз фактично скасували нульову ставку ПДВ по сільському господарству, <note>(це для селян, щоб вони знали про це)</note> зараз розбалансували бюджет приблизно на 2 млрд.грн.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u10.p2">Тому я розумію, що можна робити все, що завгодно. Я просто зайвий раз хочу тут нагадати. Я вже про це казав. Пан Азаров робить все можливе і неможливе для того, щоб знищити українську економіку. Він цим займався, коли був головою податкової адміністрації, він продовжує цим займатися зараз.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u11.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u11.p2">Петро Олексійович, ви доповідаєте? Будь ласка. Допустіть до трибуни голову бюджетного комітету. Шановні колеги, вже процес пішов, давайте знаходити компроміс.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u12.p1">Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u12.p2">Шановні колеги, давайте краще будемо знаходити порозуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u12.p3">Микола Янович, ви підтримуєте цей проект про внесення змін до Закону про Державний бюджет на 2003 рік?</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u13.p1">Уважаемые народные депутаты, во-первых, прежде всего я хочу от имени уряда принести благодарность тем депутатам, которые поддержали в первом чтении два чрезвычайно важных для нашей страны законопроекта и разбокировали тем самым бюджетный процесс. Вы дали возможность правительству вместе с вами работать над бюджетом 2004 года. И поэтому я вас благодарю за это.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u13.p2">У нас на повестке дня стоит важнейший закон, от которого зависит продовольственная безопасность нашей страны: отменить налог на добавленную стоимость на ввоз зерна. И я прошу, Александр Александрович, вы же были председателем Верховного Совета, в ваше время никто так не блокировал трибуну, когда принимались важнейшие для страны законы, я вас лично прошу: разблокируйте трибуну, проголосуйте за закон, который отменяет ввозное НДС на ввоз зерна в Украину. Чрезвычайно важный закон. Разблокируйте, проголосуйте - дальше опять блокируйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u13.p3">Тот вопрос, который задал Владимир Михайлович, безусловно, важный закон для урегулирования вопросов Пнсионного фонда. Его тоже надо проголосовать. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u14.p1">Олександр Мороз. Потім Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:24:23">16:24:23</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u15.p1">Шановні депутати, шановний Миколо Яновичу. Я звертаюся до Миколи Яновича Азарова. Коли я був Головою, ви були головою Бюджетного комітету, то ніколи не розглядали бюджет в такий спосіб, як тепер: коли проголосували, а тепер всі взяли за голову: а що вони наголосували?! Ну, давайте, хай буде так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u15.p2">В такий же спосіб, до речі, ви можете проголосувати і всі інші законопроекти, які ви назвали. Ми навпаки вранці сьогодні були стурбовані тим, що Закон про нульову ставку мита на ввезення зерна віднесли десь на 30 позицію, його треба було голосувати з самого ранку. А також треба було вживати заходи ще рік тому, коли ми зверталися з приводу того, що видаються злочинні і укази, і постанови Кабміну, і вдаються місцеві адміністрації до приписок, які привели до такого стану із зерном тепер. Сьогодні чомусь відповідної реакції від уряду немає. Але то інше питання. Ви продемонстрували, можете голосувати, ми ж не заважаємо голосувати. Голосуйте, приймайте, якщо ви вважаєте, що це нормальна робота Верховної Ради, що можна брехати людям про реформу політичну, про те, що їхнє право відстоюється тут у парламенті і так дальше. Працюйте у такий спосіб.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u16.p1">Дякую. Олег Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:25:39">16:25:39</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u17.p1">Дякую, Володимире Михайловичу. Шановний Голово Верховної Ради, шановні народні депутати, мені здається, що настав той час, коли треба відділяти, як то кажуть, мухи від борщу. Коли мова йде про ті чи інші політичні моменти, коли мова йде про ті чи інші політичні інтереси - це одне. Але якщо розглядається законопроект, який стосується безпосередньо благополуччя, безпосередньо добробуту наших громадян, заради чого ми тут і зібралися, у всякому разі у передвиборчих програмах всі про це говорили, мені, здається, треба перейти до конкретної, абсолютно прагматичної і спокійної роботи. І те, що зараз пропонує нам прийняти уряд відповідний законопроект, мені здається, є абсолютно логічним. Я буду за це голосувати і закликаю своїх колег відкинути хоча б на певний час політичні інтереси і голосувати за економічний законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u18.p1">Шановні колеги, ну, давайте хоч продовжимо роботу, проголосуємо за ті законопроекти, визначимося, які пропонує уряд відносно ввезення зерна. Я прошу вас, давайте проголосуємо, завершимо розгляд законопроекту, який я оголосив, це проект Закону про внесення змін до Закону України про Державний бюджет України на 2003 рік, а потім розглянемо про мито про зерно. І якщо буде ваша воля, тоді ми завершимо роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u18.p2">Ващук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:27:17">16:27:17</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u19.p1">Шановні колеги! Шановний Миколо Яновичу! Від імені фракції я прошу вас, аби ви зараз підтвердили позицію уряду в тому, що на слідуючий рік селянам залишається система минулих років по сплаті податку на додану вартість. Якщо ви цього не підтвердите, бо зараз закон без нас проголосували, фракція не буде брати участь у голосуванні до кінця засідання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u20.p1">Підтвердіть позицію, будь ласка, що інтереси аграріїв будуть враховані. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u21.p1">Уважаемая Катерина Тимофеевна! По процедуре - первое чтение - это высновки, пропозиции бюджетного комитета, и мы сейчас проголосовали плюс змины, которые внесли руководители фракций.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u21.p2">На второе чтение мы внесем согласованное с вами и принятое решение у меня на совещании. Мы не отступим от той договоренности, которая была. Для чего нужно поднимать сейчас этот вопрос?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u22.p1">Сергій Терьохін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:28:55">16:28:55</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u23.p1">Шановні народні депутати! Шановна Катерина Тимофіївна! Шановний Миколо Яновичу! Я хочу від імені Комітету з питань фінансів і банківської діяльності підтвердити, що нові правила податку на додану вартість, які пропонуються для сільського господарства, будуть введені, як ми домовлялися, з 1 січня 2005 року. До того, наскільки ми домовлялися знову-таки з урядом і нашим комітетом, буде діяти ще рік та система, яка діє сьогодні, в цьому році, у зв’язку з відомою вам кризою у цій галузі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u23.p2">Тому я просив би прийняти це до уваги, тим паче, Катерина Тимофіївна, ви є членом нашого комітету і я не зможу цю думку нашого комітету спільну змінити при опрацюванні до другого читання. Тому прохання - все-таки приймати активну участь в голосуванні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u24.p1">Дякую. Шановні колеги! Ми ж знаходимося в стадії розгляду проекту закону про внесення змін до закону України "Про Державний бюджет України на 2003 рік". Будете доповідати чи скажіть, голосуємо, так будемо настоювати на голосуванні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u24.p2">Пропозиція комітету - прийняти його в цілому як закон. Я ставлю на голосування про прийняття в цілому як закон проект закону України про внесення змін до Закону України "Про Державний бюджет України на 2003 рік". Це документ під номером 4175. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:30:39">16:30:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u24.p3">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u24.p4">Закон прийнято. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u24.p5">Станіслав Ніколаєнко, будь ласка. Не працює, да? Ну будь ласка, тоді мікрофон Валентини Семенюк. З цього мікрофону скажіть що ви хочете сказати. Будь ласка, мікрофон Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:31:30">16:31:30</time></note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u25.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Сьогодні, ви знаєте, я разом з вами приймав участь і був голова Бюджетного комітету на зустрічі з працівниками освіти. Ряд народних депутатів нашого комітету, членів нашого комітету Бауер, Дорогунцов, Прошкуратова, я - це представники різних фракцій, весь комітет підтримав, внесли пропозицію до змін до статті 56 Закону України про Державний бюджет щодо механізму погашення кредиторської заборгованості за комунальні послуги установам освіти. Я просив би, щоб ми цей законопроект, який, наскільки мені відомо, підтримало Міністерство фінансів і підтримало Міністерство паливенерго, щоб його також долучити до цього закону. Це ми б сьогодні погасили 39 мільйонів боргів, які сьогодні є у профтехучилищах, школах, вірніше, профтехучилищах, вузах, технікумах і накопилися за 2001-2002 рік у результаті недофінансування урядом цих навчальних закладів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u25.p2">Прошу підтримати. Номер 4245, він є в порядку денному.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u26.p1">Дякую. Я прошу Секретаріат цей законопроект відшукати і дати мені, ми визначимося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u26.p2">Шановні колеги, оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законів України <note>(щодо терміну дії нульової ставки ввізного мита на зерно)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u26.p3">Будь ласка, Сергій Терьохін, мікрофон. Ваша позиція комітету і будемо голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:33:06">16:33:06</time></note>
            <note type="speaker">ТЕРЬОХІН С.А.</note>
            <u who="ТЕРЬОХІН С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u27.p1">Шановні народні депутати! Ви пам’ятаєте, що декілька тижнів тому ми голосували про те, щоб поставити нульову ставку мита на ввезення зерна. Після того було проведено засідання нашого комітету, Комітету з питань аграрної політики і в цьому законі додано за узгодженням з урядом два пункти. Один пункт - це можливість отримати податковий вексель строком до 180 днів для імпортерів зерна з тим, щоб планувати, зменшувати вартість цього зерна. І другий пункт, по якому дозволяється в разі, якщо держава має зобов’язання по бюджетному відшкодуванню, це відшкодування зарахувати в рахунок ПДВ отриманих при продажі зерна. Все це повністю узгоджено з двома комітеті. Знову таки Бюджетним, я перепрошую, Фінансовим і Аграрним, з урядом і не несе жодних витрат до Державного бюджету України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u27.p2">Натомість, пане головуючий, я хотів би ще додати, там технічно випало, що такі векселя мають видаватися будь-якими підприємствами або з участю іноземного капіталу або без участі. Це ми доповнимо в технічному порядку, це внесено уже в зал. Тому прохання від імені комітету, двох комітетів, знову таки і Фінансового і Бюджетного, підтримати цей закон, перепрошую, і Аграрного, підтримати цей закон і ввести його в дію якомога швидше в кінцевому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u28.p1">Микола Рудьковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:34:57">16:34:57</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u29.p1">Рудьковський, фракція соціалістів. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Тільки частково вирішує проблему. Але я не розумію, як Микола Янович може підтримувати це питання - введення податкових векселів і відшкодування чи залік ПДВ. Миколо Яновичу, олігархи у минулому році вивезли зерно, нарахували ПДВ. А зараз завезуть і зроблять залік. Вони заробили на експорті, зараз зароблять на імпорті, а ми повинні це відшкодувати, фактично відшкодувати із бюджету, тобто зробити залік. Потрібно зняти ПДВ і не давати перевагу великим імпортерам, а зняти ПДВ на імпорт і дати можливість працювати і дрібним імпортерам. Ну, це ж зрозуміло. Я не розумію позиції уряду.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u30.p1">Шановні народні депутати, всі. Будь ласка, Лещенко, і будемо визначатися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:36:04">16:36:04</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u31.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати! Я повинен сказати, що комітетом зараз подано до другого читання сфальсифікований проект. Справа в тому, що в першому читанні за пропозицією народного депутата Терьохіна тільки було прийнято один пункт - продовжити нульову ставку ввізного мита до першого липня 2004 року. Зараз же вони в лівій колонці подають, що нібито були прийняті і інші пункти, цього не було, це - фальсифікація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u31.p2">Друге. Я подав в зв’язку з тим, що до другого читання готувалося, подав свою пропозицію, яка обговорювалась на Комітеті з питань аграрної політики. Вона стосувалася такого питання, щоб викласти статтю сім в такому вигляді: "З метою недопущення підвищення роздрібних цін на хліб і хлібобулочні вироби тимчасово до першого липня встановити на зернові культури мито за нульовою ставкою". Комітет з питань аграрної політики розглянув і підтримав, ніде я не бачу в порівняльних таблицях. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p1">Шановні народні депутати! З урахуванням обговорення, що тут відбулося, наскільки я бачу в таблицях, які пропозиції були внесені, вони враховані, я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття проекту цього закону у другому читанні та в цілому як закон. Це документ під номером 4156. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-10-23T16:37:55">16:37:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p2">За-226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p4">Я прошу Секретаріат підняти всі документи у зв’язку з зауваженнями і заявою народного депутата Лещенка, щоб ми могли з’ясувати всі обставини. Ну давайте будемо розбиратись. Я за це говорю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p5">"За" - 226, закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p6">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін та доповнень до Закону України "Про вивізне експортне мито на відходи та брухт чорних металів". А? Нема в порядку денному? Чому? Значить, відкладаєм тоді. Ну заспокойтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p7">Заспокойтесь, я йду по плану. Ну що ви кричите? Він є у розгляді, узгоджено з нами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p8">Автор законопроекту пропонує перенести розгляд. Комітет не заперечує ж? Ні, не заперечує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p9">Станіслав Ніколаєнко, дайте мені той проект, який ви просили, щоб ми його голосували. Дайте можливість Ніколаєнко обгрунтувати проект, який стосується внесення змін до статті 56 закону України про Державний бюджет України на 2003 рік. Будь ласка, Станіслав Миколайович, з місця скажіть, будь ласка. Або на трибуну, щоб вас всі бачили. Питання важливе, тим більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p10">Мікрофон Ніколаєнко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u32.p11">Ніколаєнко відмовляється доповідати?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-10-23T16:41:37">16:41:37</time></note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u33.p1">Володимире Михайловичу, я прошу в зв’язку з тим, що не докінця з’ясовані всі аспекти політичні, давайте зробимо невеличку перерву. Ми зараз домовимося і спокійно почнемо усі працювати. І проголосуємо цей законопроект, тому що, дійсно, сьогодні 220 навчальних закладів профтехосвіти, 36 технікумів і кілька вузів знеструмлені. Нам потрібно сьогодні зробити залік за борги 2001-2002-й рік в сумі 39 мільйонів гривень за рахунок коштів, не сплачених Нафтогазом України в бюджет. Там він не сплатив майже 4 мільярда гривень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u33.p2">Але оскільки зараз така ситуація, я просив би все-таки: давайте проголосуємо це питання після перерви.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u34.p1">Шановні народні депутати, оскільки є наполягання двох фракцій: фракції Соціалістичної партії України та фракції Комуністичної партії України про те, щоб оголосити перерву для проведення консультацій на 30 хвилин, у нас, очевидно, уже не буде можливості, тому з вашого дозволу я оголошую про те, що вечірнє засідання Верховної Ради України закрите. Наступне засідання відбудеться відповідно до календарного плану.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u34.p2">Я прошу з тим, щоб ми, керівників депутатських груп, дату і час ми визначимо, провели консультації і домовились про те, як ми далі будемо здійснювати нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-10-23-m1.u34.p3">Я дякую вам за роботу. Засідання закрите.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
