<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1674.html</idno>
               <date when="2003-11-04">2003-11-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2003-11-04">2003-11-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 04 листопада 2003</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ВОСЬМЕ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">4 листопада 2003 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-04T10:04:24">10:04:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p2">Зареєструвалося -440</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p3">Зареєстровано в залі 440 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p4">Шановні колеги! Як ви знаєте, ми внесли зміни до Регламенту Верховної Ради, тобто повернулися до роботи у вівторок за принципом 2000 року. Ми узгодили розклад засідання на цей тиждень і на вівторок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p5">Зважаючи на те, що у нас надзвичайно багато питань, які ми обговорили і по них відповідно потрібно прийняти рішення, цей день відводимо для прийняття фактично рішень. Коли вичерпаємо прийняття рішень, перейдемо до розгляду питань. перелік питань, який вам розданий, у вас є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p6">Шановні колеги, прошу уваги! Для того, щоб ввести роботу парламенту в нормальне русло, я розумію, що треба розминку якусь провести, я прошу тоді записатися. Давайте 10 хвилин проговоримо з процедури. Ну я прошу, ну заспокойтесь, шановні колеги! Ну запишіться. Ну давайте зараз домовимся, скільки зробимо, ну зачекайте! Я поставлю на голосування заяви від фракцій, тільки заспокойтеся. Ви ж не зможете проголосувати, сядьте! Я поставлю на голосування питання, ви ж не проголосуєте про те, щоб заяви робить від фракцій!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p7">Шановні колеги, ну давайте порадимось. Шановні народні депутати! Ну заспокойтеся, ми зараз домовимся і будемо 45, 50 хвилин, тільки заспокойтеся! Ви ж не зможете проголосувати! І рішення не буде прийнято!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p8">Шановні колеги, ну одну хвилиночку! Володимир Філенко, ну!.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p9">Шановні народні депутати! Оскільки ми проголосували і прийняли рішення, що заяви від фракцій у нас тепер переносяться з вівторка на середу, а з середи на п'ятницю, зараз є наполягання, і я поставлю на голосування, щоб зараз 45 хвилин провести виступи від фракцій. А ви визначайтесь, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u1.p10">ГОЛОС З МІСЦЯ. Ні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2.p1">Ну що ні?! Я ставлю на голосування, давайте тоді голосуйте! Я всі ставлю пропозиції. Ну так тоді сядьте на місце. Та я розумію, але ж проголосуйте! Я ще раз. Шановні колеги! Але давайте не демонструвати агресію тут, давайте в залі не демонструвати. Зараз дамо, тільки сядьте, у вас там записано три чоловіки чи п'ять, передасте і скаже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2.p2">Ще раз, шановні колеги, є дві пропозиції про те, щоб обмінятись думками з процедури і з мотивів протягом 15 хвилин. Тут голосування нам, очевидно, не потрібні. Є інша пропозиція, щоб зараз провести 45 хвилин, виділити час для виступів уповноважених представників фракцій, депутатських груп для того, щоб вони висловили свою позицію, як ми будемо далі працювати. Я ставлю на голосування другу пропозицію, про 45 хвилин.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-04T10:08:13">10:08:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2.p3">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2.p5">Значить 15 хвилин у різному, на табло висвітіть, будь ласка, хто записався.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u2.p6">Ігор Шурма, фракція СДП(о) по одній хвилині.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:08:46">10:08:46</time></note>
            <note type="speaker">ШУРМА І.М.</note>
            <u who="ШУРМА І.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u3.p1">Прошу передати слово Нестору Шуфричу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u4.p1">Кому передати?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:08:52">10:08:52</time></note>
            <note type="speaker">ШУФРИЧ Н.І.</note>
            <u who="ШУФРИЧ Н.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u5.p1">Дякую. Шановні колеги! Нам дуже важко далося рішення стосовно того, щоб ми голосували сьогодні. Ми не розуміємо, чому ви обурюєтесь. Вас у всіх ваших поїздках захистили правоохоронні органи. Якщо ви хочете їм подякувати, не треба їм робити інсинуацій, а направити їм листа подяки з тим, що вони забезпечили вашу безпеку. Дякую за увагу! І дайте робити парламенту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u6.p1">Анатолій Матвієнко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛУК’ЯНЕНКО Л.Г.</note>
            <u who="ЛУК’ЯНЕНКО Л.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u7.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні депутати! Україна пережила надзвичайні події. Те, що сталося у Донецьку, те, що сталося у Львові, є продовженням олігархічного прагнення до встановлення незаконної диктатури. Ці методи є уже чисто бандитські методи, і Верховна Рада як вищий законодавчий орган мусить зупинити такий хід розвитку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u7.p2">Подібне сталося позавчора із захопленням Спілки письменників України. Це є попрання нормальних, демократичних процедур.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u7.p3">Тому Верховна Рада має, і я пропонує це, викликати сюди для звіту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u8.p1">Дякую. Мікрофон!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u8.p2">Станіслав Ніколаєнко, фракція Соціалістичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:10:53">10:10:53</time></note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u9.p1">Ніколаєнко, фракція соціалістів. Слово прошу передати Олександру Олександровичу Морозу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u10.p1">Олександр Мороз, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:11:00">10:11:00</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u11.p1">Шановні колеги, шановний Володимире Михайловичу! Я звертаюся і до присутніх у залі, і до радіослухачів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u11.p2">Йде блокування зараз засідання не тому, що депутати не хочуть роботи Верховної Ради. Тому що те, що робиться сьогодні в державі, це є прикладом того, як кримінал стає на чолі держави. Це розвиток тої ситуації, яка створилася при нинішній системі влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u11.p3">І тому ми повинні зараз послухати звіти, інформацію керівників силових структур про те, яким чином може сьогодні на полковника міліції представник криміналу посилати його на три букви, і він повертається, втирається і йде, бо він розуміє, що править у конкретній пригоді кримінал, а не держава.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u11.p4">Тому ми зобов'язані зараз послухати, бо пропустити повз увагу парламенту цю подію так, як і інші події: у Львові, в інших місцях - ми не можемо. Я наполягаю на тому, щоб звіти ці відбулися.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u12.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u12.p2">Народний депутат Олексіюк, фракція "Наша Україна".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:12:07">10:12:07</time></note>
            <note type="speaker">ОЛЕКСІЮК С.С.</note>
            <u who="ОЛЕКСІЮК С.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u13.p1">Прошу передати слово Соболєву.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u14.p1">Сергій Соболєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:12:25">10:12:25</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15.p1">29-31 жовтня у місці Донецьку відбулися події, які показали, як кучма та його оточення збираються організовувати вибори Президента 31 жовтня 2004 року. Всеукраїнський з'їзд "Нашої України" розпочався із запізненням не в офіційно заорендованому палаці "Юність", а на площі біля готелю "Шахтар".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15.p2">Переляк і підступність донецької влади, а точніше безвладдя, відчули на собі не лише учасники з'їзду, що з’ясовували обставини так званого замінування місць проведення форуму, але й десятки тисяч донеччан, які на кожному кроці бачили фашистку символіку на бігбогдах, дозвіл на розміщення яких надала місцева Донецька влада. До чого ж це треба було дійти, щоб після 58-ми років з дня розгрому фашизму в Україні за дозволом так званої донецької влади, а точніше кримінальних паханів, що правлять бал замість влади у Донецьку, були б розклеєні сотні бігбодів з фашистської символікою з однією метою залякати донеччан. Ви думали таким чином залякати і Ющенка, нагадавши йому, як фашисти катували його батька у застінках Освенцима.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15.p3">Запам'ятайте Янукович і ті, хто писав цей сценарій в Адміністрації Медведчука і Кучми, Україна - це не зона, де діють по понятіях! Особлива заслуга у розпалюванні конфліктів належала керівництву МВС, СБУ в Донецькій області, що отримували команди безпосередньо з Києва.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15.p4">Окремої уваги заслуговує позиція Міністерства освіти. Після Харкова, де для зриву форуму "Нашої України" тисячі студентів були звільнені із занять і загнані на площу в Донецьку, діяв місцевий колорит. Для учнівської молоді був вільний доступ до спиртних напоїв. Кого ж ще донецька влада могла залучити у союзники? Риночників, їх вивели на площу нібито через те, що опозиція хотіла підняти фіксовані податки. Мабуть, Янукович та Азаров забули, що саме вони підняли пропозицію для підняття фіксованих податків у тричі, а проти цього проголосували всі чотири опозиційні фракції: "Наша Україна", комуністи, соціалісти і БЮТ. Але найцікавіша була реакція простих донеччан, які вітали автобуси Ющенка на вулицях міста, де влада не встигла проплатити пікети.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15.p5">Що показали ці події?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u15.p6">І в аеропорту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u16.p1">Завершуйте.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u17.p1">і у палаці "Юність", де близько тисячі молодиків розігріті горілкою, готували провокації проти учасників форуму під охороною братків та міліції. Але найцікавіша була реакція Прем'єр-міністра Януковича, він опустився до памперсів. Пане Януковичу, треба міняти команду, а не памперси, дохазяйнувалися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u17.p2">Тому висновок один: на території Донецької області не діють закони України, а діють закони зони. Люди, що були завжди у конфлікті з законом, пробують перенести це на всю Україну. Тому ми вимагаємо створення слідчої комісії по подіях 29-31 жовтня в Донецьку. Сьогодні заслухати звіт.</seg>
            </u>
            <note type="comment">( Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u18.p1">Ви виступили за всіх вже. 10 секунд, все. Ви ж використали той регламент, який передавали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u19.p1">міністра освіти, внутрішніх справ, голови СБУ та прокуратури України щодо цих подій. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u20.p1">Володимир Пузаков, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u20.p2">Прошу, сідайте, будь ласка, ви вже ж виступили.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:15:44">10:15:44</time></note>
            <note type="speaker">ПУЗАКОВ В.Т.</note>
            <u who="ПУЗАКОВ В.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u21.p1">Дякую. Прошу передати слово Петру Миколайовичу Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u22.p1">Петро Симоненко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:15:52">10:15:52</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u23.p1">Симоненко, фракція комуністів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u23.p2">Шановні колеги! Ми , фракція комуністів, в котре заявляємо, що обурені тією ситуацією і розвитком подій в Україні, якій відбуваються не тільки і відбулися в жовтнів Донецьку, а протягом останніх 12-ти років, так званої, незалежності України. Ми, комуністи, застерігали всі політичні сили, що антикомуністична істерія, постійне знущання над нами, комуністами, і прибічниками лівих ідей призведе до того, що певні політичні сили сформують олігархічну систему влади, і ми є свідками того, що якраз цей процес завершився на початку нової президентської кампанії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u23.p3">Тому, говорячи про висновки, які повинні ми зробити, ми повинні, в першу чергу, зробити висновок щодо послідовності інтересів, які ми відстоюємо від імені народу, а не захищаючи інтереси певних політичних чи фінансово-економічних, чи олігархічних представників і угрупувань у тих чи інших політичних силах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u23.p4">Тому ми, комуністи, вимагаємо, щоб було проведено у повному обсязі розслідування і те, що відбувалося у Трускавці, і у Львові, у Рівно, коли на підставі антикомуністичної істерії сьогодні знищувалися засади демократії і до цього, на жаль, але були причетні певні політичні сили, які сьогодні пожинають результати своєї попередньої політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u23.p5">І дві пропозиції. По-перше. Нам треба розглянути, розглянути питання щодо хліба і фракція комуністів внесла пропозиції, так, як і розглянути питання щодо термінового відкликання наших хлопців- вояків з Іраку. Бо там гинуть наші сьогодні люди. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u24.p1">Юрій Крук. Фракція Народно-демократичної партії України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:17:41">10:17:41</time></note>
            <note type="speaker">КРУК Ю.Б.</note>
            <u who="КРУК Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u25.p1">Прошу передать слово Пустовойтенко Валерию Павловичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u26.p1">Валерій Павлович Пустовойтенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:17:48">10:17:48</time></note>
            <note type="speaker">ПУСТОВОЙТЕНКО В.П.</note>
            <u who="ПУСТОВОЙТЕНКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u27.p1">Шановний Володимир Михайлович! Шановні народні депутати. Фракція Народно-демократичної партії теж обговорювали ті події, які пройшли в Донецькій області. Ми вважаємо, що таких подій не повинно виникати ні в одному регіоні. Тому що всі політичні партії у нас рівні, вони заслуговують на подальший розвиток так же, як і вся наша країна на подальший розвиток політичної системи в нашій державі. І ми засуджуємо ті дії, які проходили в Донецьку. Я можу сказати наступне, що мені дуже не хотілося, щоб ми в процесі виборчої кампанії , чи одна чи інша політична сила використовували нагнітання політичної ситуації в нашій державі, яка сьогодні залишається дуже й дуже складною.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u27.p2">Я просив би і звертаюся до всіх представників депутатських груп і фракцій розблокувати роботу Верховної Ради України, щоб ми приступили до процесу голосування і перенести процес обговорення тих подій, які пройшли в Донецьку після 18 години. Я цю пропозицію вчора вносив на Погоджувальній нашій раді. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u28.p1">Ігор Плужников фракція Соціал-демократичної партії України (об'єднаної).</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:19:16">10:19:16</time></note>
            <note type="speaker">ПЛУЖНИКОВ І.О.</note>
            <u who="ПЛУЖНИКОВ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u29.p1">Дякую, прошу передати слово Прошкуратовій Тамарі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u30.p1">Тамара Прошкуратова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u31.p1">Прошу, виступає жінка, шановні колеги наша колега, депутат-жінка. Я прошу, прошу!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:19:31">10:19:31</time></note>
            <note type="speaker">ПРОШКУРАТОВА Т.С.</note>
            <u who="ПРОШКУРАТОВА Т.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u32.p1">Тамара Прошкуратова, фракція СДПУ(о).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u32.p2">Шановні колеги, мені як жінці, як мамі, як вчительці надзвичайно прикро і соромно за нас усіх депутатів, що в той період, коли треба прийняти бюджет, коли в позаминулий четвер Верховну Раду оточили вчителі, вимагали підвищення заробітної плати, переглянути бюджет щодо фінансування освіти, про незадоволення лікарів щодо фінансування їхньої галузі, ми в цей час вирішуємо, розв'язуємо тут різні політичні інтриги, коли на перший план виходить не прийняття законів, на основі яких внесені були пропозиції в бюджет, а якраз саме з'ясування політичних інтриг, з'ясування своїх амбіцій, вимога президентських нових виборів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u32.p3">І тому я пропоную все це зараз припинити і все-таки приступити до обговорення законопроектів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u33.p1">Левко Лук'яненко, фракція Блоку Юлії Тимошенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:20:42">10:20:42</time></note>
            <note type="speaker">ЛУК’ЯНЕНКО Л.Г.</note>
            <u who="ЛУК’ЯНЕНКО Л.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u34.p1">Лук'яненко, Українська республіканська партія, Блок Юлії Тимошенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u34.p2">Шановний Володимире Михайловичу, шановні депутати! Я хотів би коротесенько проінформувати, що сталося у Спілці письменників України. Із всієї України група, яка не задоволена керівництвом Національної спілки письменників з боку Володимира Яворівського, скликала зібрання. На цьому зібранні, про яке не інформувалися всі члени Спілки письменників, висунули і обрали іншу особу. У цей час вночі вчора автоматники у якийсь цивільній формі почали вдиратися до будинку Спілки письменників. Там була сторож, звичайнісінька жінка, її потягнули на допит кудись. Причому ці люди, які увірвалися з автоматами, не показали документи, не показали повноважень, не показали санкцію прокурора. Чому так робиться? Шановні депутати, ми вищий законодавчий орган, на наших очах виконавча влада починає діяти як у фашистській державі. Це ж бандитські методи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u34.p3">Та існують нормальні статутні методи виборів керівництва у Спілці письменників, у інших громадських організаціях. Чому ми допускаємо знущання над нормами права і дивимося, як відбувається бандитизм. Я пропоную Верховній Раді викликати для допиту міністра внутрішніх справ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u35.p1">Дякую. Іван Бокий, фракція Соціалістичної партії України. Останній виступаючий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:22:30">10:22:30</time></note>
            <note type="speaker">БОКИЙ І.С.</note>
            <u who="БОКИЙ І.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u36.p1">Шановні колеги, те, що відбулося у Донецьку, все це нагадує, ви знаєте, сюжети із відомого твору Салтикова-Щедрина "Історія одного міста". А місце це Глупово. Тобто ми з вами присутні при тому, як Україну перетворюють у філіал щедринського міста Глупова, яким будуть правити брудасті. І вони будуть самерзанствовать, садрянствовать і так далі. Ви розумієте, що ці речі просто так прощати не можна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u36.p2">Я думаю, що те, що відбулося в Донецьку, те, що відбувалося у Харкові, те, що відбувалося у Львові, воно повинно бути у Верховній Раді розглянуто, і цьому треба дати політичну оцінку як наступу кримінальної банди, наступу криміналітету на демократичний устрій України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u36.p3">І я думаю, що ті політичні сили, які стоять за цим, повинні зрозуміти всю міру цієї відповідальності втягування України у бандитський режим. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p1">Так, шановні колеги, 15 хвилин ми обговорення провели. Я прошу сідати всіх на місце. Прозвучало дві вимоги: перша, я прошу, шановні колеги, уважно послухати, щоб робити усвідомлений вибір під час голосування, перше - це заслухати інформацію керівників силових структур, міністра освіти і науки, це перша вимога. Друга вимога - утворити тимчасову слідчу комісію Верховної Ради для розслідування цієї проблеми. Відповідно до цього я поставлю на голосування дві пропозиції, кожну окремо. Прошу уваги! Перша пропозиція стосується того, щоб заслухати інформацію міністра внутрішніх справ, голови Служби безпеки, а також міністра освіти і науки з приводу подій у Донецьку. Правильно я сформулював? Прошу народних депутатів визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-04T10:25:03">10:25:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p2">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p4">Я ставлю на голосування другу пропозицію про включення до порядку денного проекту постанови Верховної Ради України за номером 4326 про утворення тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань вивчення дотримання законодавства та забезпечення конституційних прав громадян під час підготовки і проведення форуму демократичних сил 31 жовтня 2003 року у місті Донецьку. Я прошу уваги, я зачитаю зміст цього документу, оскільки його ще немає на руках у всіх.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p5">"Відповідно до статті 89 Конституції України Верховна Рада постановляє:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p6">1) утворити тимчасову комісію Верховної Ради;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p7">2) до складу тимчасової слідчої комісії Верховної Ради включити народних депутатів, представників депутатських фракцій і груп в розрахунку - один представник від 30 народних депутатів;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p8">3) тимчасовій слідчій комісії інформувати Верховну Раду України до кінця 2003 року про результати своєї діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p9">І четверте. Матеріально-технічне, організаційне, інформаційне забезпечення роботи комісії покласти на Апарат Верховної Ради. Ставлю на голосування про включення проекту постанови, який я зачитав, до порядку денного.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-04T10:26:30">10:26:30</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p10">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p11">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u37.p12">По фракціях, будь ласка, що з процедури. Шановні колеги, по фракціях дивіться, там написано все. Переходимо до розгляду питань. Ярослав Сухий, будь ласка. Потім Зварич, а тоді далі будемо визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:27:22">10:27:22</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u38.p1">Володимире Михайловичу, дякую. Я готовий доповідати питання перше нашого порядку денного, котре звучить так: "Про державну підтримку в галузі повернення та компенсації, втрачених, знецінених заощаджень громадян, стан відновлення та перспективи". Будь ласка, я готовий, я на місці.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u39.p1">Роман Зварич.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-04T10:27:46">10:27:46</time></note>
            <note type="speaker">ЗВАРИЧ Р.М.</note>
            <u who="ЗВАРИЧ Р.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u40.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги, я думаю, що ви самі могли б переконатись в тому, що сьогодні роботи не буде, якщо ми далі будемо так вести себе. Я хочу наголосити на тому, що ми звинувачуємо владу в тому, щоб був створений бандитський режим в Донецьку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u40.p2">Тому, Володимире Михайловичу, я вас таки прошу і наполягаю, скористайтеся своїми повноваженнями, Голова Верховної Ради, оголосіть перерву на півгодини для того, щоб принаймні керівники фракцій могли це питання обговорити. Інакше, сьогодні роботи не буде.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u41.p1">Шановні народні депутати, прошу уваги! Я поставив 2 пропозиції на голосування. Вони не дістали підтримки. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u41.p2">Я думаю, що краще нам було б, якби зустрілися представники від фракцій "Наша Україна" і "Регіони України", обговорили цю ситуацію. Одну хвилинку! Дайте завершити цю проблему!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u41.p3">Але оскільки, я бачу, такого немає бажання і на вимогу двох фракцій: "Наша Україна" і Блоку Юлії Тимошенко я оголошую перерву на 30 хвилин. Керівників депутатських груп і фракцій прошу зібратися в кабінеті Голови.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p1">Запросіть народних депутатів до сесійної зали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p2">Я прошу керівників депутатських груп і фракцій поінформувати народних депутатів, про що ми вели тривалу дискусію протягом півтори години з тим, щоб знову не було у нас недорозумінь. Ну, я ж прошу керівника фракції, ми ж начебто домовилися. Знову за рибу гроші, що ж таке.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p3">Шановні народні депутати, обговорювалися такі. Я прошу уваги, обговорювалися такі питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p4">Перше, заслуховування інформації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p5">Друге, прийняття рішення по слідчій комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p6">Третя пропозиція, доручити двом комітетам підготувати питання, це мається на увазі комітет, який очолює Володимир Стретович і Володимир Романович Мойсик, а у вечері о 18.30 на розширеному засіданні Погоджувальної ради заслухати інформацію силовиків і потім нам визначитися, як ми будемо діяти далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p7">Ну цілком нормальна була компромісна пропозиція для того, щоб зблизити позиції, для того, щоб Верховна Рада виступала єдиним консолідованим органом. Інші пропозиції, ну, не знаходять підтримки у сесійній залі. Тому я ще раз хочу озвучити ту пропозицію, яку сформулював.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p8">Перше. Доручити двом комітетам зібрати всі необхідні матеріали до 18.30. На 18.30 запросити міністрів внутрішніх справ, освіти та науки, а також керівника Служби безпеки і провести розширене засідання Погоджувальної ради. Маючи всю інформацію, визначитися, що ми будемо робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p9">Одну хвилинку, ви навчіться слухати, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p10">а) Заслухати інформацію, якщо це буде потрібно, може потреби не буде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p11">б) Прийняти рішення про створення комісії. Потрібно спочатку мати інформацію, щоб потім приймати якесь рішення. Це нормальне, природне, я вважаю, рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p12">Там ми ж казали, що у 18.30 домовимося. Я ще раз казав, що ми о 18.30 визначимося чи треба нам слухати ці питання. Якщо слухати, то коли. Як слухати, то у якому розрізі. Яка процедура розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p13">І друге. Чи потрібно створювати слідчу комісію, якщо створювати, то у якому складі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p14">Я думаю, що це нормальна позиція для того, щоб розблокувати роботу Верховної Ради. Зачекайте, ніякому голові комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u42.p15">Я ще раз вам формулюю. Ви ж слухайте, ви не хочете слухати. Я ще раз формулюю, що доручити двом комітетам підготувати матеріали для розгляду на Погоджувальній раді. О 18.30 провести засідання Погоджувальної ради, визначитися, послухати інформацію і визначитися, як ми будемо далі реагувати на цю подію. Якщо наша буде воля і буде згода. Та заспокойтеся.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>З ЗАЛУ. Не чути.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u43.p1">Так тільки не так показуйте, а показуйте нормально. Я говорю, заспокойтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u43.p2">А після того визначитися. Якщо ми будемо слухати, то коли, у якому розрізі і в якому обсязі. Нормальна пропозиція? Нормальна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u43.p3">Я оголошую до розгляду проект постанови про проведення парламентських слухань "Про державну політику у галузі повернення та компенсації втрачених, знецінених заощаджень громадянам.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u43.p4">Шановні колеги! У зв'язку з тим, що відбувається блокування роботи Верховної Ради, ранкове і вечірнє засідання оголошую закритим і, будь ласка, визначайтеся. Засідання сьогодні не буде. Все, дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-04-m0.u43.p5">Шановні народні депутати! В зв'язку з тим, що виникають питання, я ще раз оголошую, що сьогоднішнє засідання Верховної Ради оголошується закритим, продовжуйте далі блокувати роботу Верховної Ради.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
