<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="4">4</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/1679.html</idno>
               <date when="2003-11-18">2003-11-18</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2003-11-18">2003-11-18</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 18 листопада 2003</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ТРИДЦЯТЬ ТРЕТЄ</note>
            <note type="comment">Сесійний зал Верховної Ради України</note>
            <note type="time">18 листопада 2003 року, 10.00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України ЛИТВИН В.М.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p1">Доброго ранку шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p2">Прошу народних депутатів підготуватися до реєстрації. Ввімкніть систему "Рада".</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:07:04">10:07:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p3">Зареєструвалося -440</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p4">У залі зареєстровано 440 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошується відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p5">Шановні колеги, вчора. Прошу уваги. Я прошу уваги, шановні колеги. Вчора, було б краще, звичайно, якби всі сіли на місця свої, щоб можна було доповісти про рішення Погоджувальної ради. Вчора, шановні колеги, ми провели засідання Погоджувальної ради, обговорювали рішення, яке ми маємо прийняти для того, щоб розблокувати роботу Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p6">Було прийняти рішення прийняти проект постанови, який я зараз вам виголошу і поставлю на голосування, оскільки це було рішення Погоджувальної ради. Я прошу уважно послухати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p7">Постанова Верховної Ради України про забезпечення додержання конституційних прав громадян на участь у зборах, мітингах. походах, демонстраціях та виконання Закону України про статус народного депутата України. З метою забезпечення постійного моніторингу щодо додержання конституційних прав громадян на участь у зборах, мітингах, походах, демонстраціях та виконання Закону України про статус народного депутата України Верховна Рада України постановляє.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p8">Перше. Утворити на основі пропорційного представництва із розрахунку один член комісії від 30 народних депутатів, але з обов'язковим представництвом від кожної зареєстрованої депутатської фракції і групи тимчасову спеціальну комісію з моніторингу щодо додержання конституційних прав громадян на участь у зборах, мітингах, походах, демонстраціях та виконання Закону України "Про статус народного депутата України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p9">Друге. Рекомендувати Верховній Раді Автономної Республіки Крим, обласним, міським, міста Києва та Севастополя та міст обласного підпорядкування радам провести спеціальні засідання, на яких розглянути питання про забезпечення прав громадян на участь у зборах, мітингах, походах, демонстраціях, а також безперешкодного виконання народними депутатами України своїх повноважень. Передбачити участь у цих засіданнях народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p10">Третє. Тимчасовій спеціальній комісії внести пропозиції щодо регламенту та процедури проведення Дня уряду у грудня цього року з порядком денним, з додержанням конституційних прав громадян на участь у зборах, мітингах, походах, демонстраціях та виконання Закону України "Про статус народного депутата України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p11">Це рішення, яке було застенографоване, і за нього підтримала більшість, яка необхідна для прийняття рішення Погоджувальної ради. Відтак у мене є всі підстави поставити на голосування для прийняття цього документу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p12">Ставлю на голосування про прийняття в цілому цього документу за номером 4379. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:10:19">10:10:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p13">За-282</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p14">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p15">Я ставлю на голосування. По фракціях, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p16">Оголошую до розгляду питання про надання згоди на призначення Геннадія Васильєва на посаду Генерального прокурора України. Я ставлю на голосування проект постанови за номером 4328 про надання згоди на призначення Васильєва на посаду Генерального прокурора України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:11:19">10:11:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p17">За-284</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p18">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p19">Шановні колеги, прошу заспокоїтись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p20">Шановні народні депутати! По фракціях. Зараз ми проголосуємо іншу постанову, як домовлялись. Прошу заспокоїтись. Шановні колеги, у зв'язку з тим, що Геннадія Андрійовича ми дали згоду на призначення Генеральним прокурором України я вношу на ваш розгляд проект постанови Верховної Ради України із двох пунктів: перший - про відкликання народного депутата України Васильєва Геннадія Андрійовича з посади першого заступника Голови Верховної Ради України у зв'язку з наданням згоди Верховної Ради України на призначення його на посаду Генерального прокурора України та особистою заявою. І пункт другий - обрати першим заступником Голови Верховної Ради України народного депутата України Адама Івановича Мартинюка. Прошу голосувати за цю пропозицію, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:12:39">10:12:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p21">За-291</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u1.p22">По фракціях, будь ласка. Давайте привітаємо Геннадія Андрійовича Васильєва, побажаємо йому плідної роботи, співпраці з парламентом, а також Адама Мартинюка з обранням. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Я прошу Геннадія Андрійовича до слова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ВАСИЛЬЄВ Г.А.</note>
            <u who="ВАСИЛЬЄВ Г.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u2.p1">Шановні колеги, не дуже добре те, що у нас сьогодні голосування відбувається в такій напруженій обстановці. Але ж я хочу вам висловити слова вдячності за виявлену мені високу довіру, за те, що ви дали згоду на призначення мене Генеральним прокурором України. Мені трошки грусно, так скажу, покидати цю залу. Ми з вами працюємо вже більше як 9 років. Але ж я сподіваюся, що наша співпраця на цьому не закінчується. Ми разом працювали з вами і будемо разом працювати. Ще раз хочу сказати одне, щоб ніяких ні в кого не було сумнівів. Критерій повинен бути один - це закон. І для вас, народних депутатів, і для мене. Спасибі вам.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u3.p1">Так, дальше проходимо працювати, да? А, зараз, одну хвилинку.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u4.p1">Шановні колеги! Я можу сказати слова вдячності вам і пообіцяти, яким я був, таким я залишусь. Дякую.</seg>
            </u>
            <note>(О п л е с к и)</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u5.p1">Так, з процедури Асадчев. Далі продовжуємо роботу. Шановні колеги, у нас день прийняття рішень.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:15:38">10:15:38</time></note>
            <note type="speaker">АСАДЧЕВ В.М.</note>
            <u who="АСАДЧЕВ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u6.p1">Дякую. Володимире Михайловичу, я хотів би, по-перше, з процедури. Володимир Михайлович, я хочу вам сказати. Володимир Михайлович, я хочу до вас звернутися. По-перше, голосування по процедурі тимчасової спеціальної комісії. Згідно 89 статті Конституції, ніяка спеціальна комісія не має право проводити моніторинг, то ви просто обдурили Верховну Раду. Вона має право тільки готувати попереднє питання для розгляду і більше нічого. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u6.p2">Друге. По Васильєву. Дуже цікаво, коли він встиг написати вже заяву, якщо за нього тільки проголосували. І до речі, він ще забув здати мандат депутатський, тому що він не має право його тримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u6.p3">Ну і третє. Я хотів би сказати, звичайно треба поздоровити наших комуністів, що вони нарешті отримали посаду від Леоніда Даниловича Кучми і тим самим підтримали повністю його політику. Єдине тільки, що існує велика несправедливість, Володимире Михайловичу, тому що Мартинюка поновили, а Ткаченка не поновили. Їх двох знімали, то треба було в двох їх і поновити. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u7.p1">Шановні народні депутати, я поставив на голосування те рішення, яке вчора було узгоджено керівниками, представниками усіх фракцій. І Верховна Рада може все, в залежності від того, яке вона прийме рішення. Ми надамо такі повноваження, розробимо відповідний регламент і це буде постійна комісія, яка буде працювати до завершення виборів. Саме про це ми і домовлялися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u7.p2">Оголошується до розгляду проект постанови про віднесення міста Малин Малинського району Житомирської області до категорії міст обласного значення. Олуйко Віталій Миколайович, будь ласка. Є Олуйко? Будь ласка, на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:17:56">10:17:56</time></note>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u8.p1">Шановні народні депутати, прошу підтримати проект Постанови Верховної Ради про віднесення міста Малин, Малинського району, Житомирської області до категорії міст обласного значення. Комітет з питань державного будівництва та місцевого самоврядування підтримав пропозицію Житомирської обласної ради щодо віднесення даного міста до міст категорії обласного значення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u8.p2">Прошу поставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u9.p1">Шановні народні депутати вноситься на голосування проект постанови Верховної Ради України про віднесення міста Малин, Малинського району, Житомирського області до категорії міст обласного значення. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:19:03">10:19:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u9.p2">За-280</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u9.p3">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u9.p4">Оголошується до розгляду проект постанови про зміну міста Бар Барського району Вінницької області.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u10.p1">Шановні народні депутати! Просимо підтримати проект Постанови Верховної Ради про зміну меж міста Бар, Барського району, Вінницької області. Комітет з питань державного будівництва та місцевого самоврядування повністю підтримав пропозицію Вінницької обласної ради. Прошу поставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u11.p1">Ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України про зміну меж міста Бар, Барського району, Вінницької області, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u11.p2">Шановні колеги йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:19:54">10:19:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u11.p3">За-273</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u11.p4">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u11.p5">Оголошується до розгляду проект Постанови про віднесення селища міського типа Миколаївка, Слов'янської міської ради Донецької області до категорії міст, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u12.p1">Шановні народні депутати, просимо підтримати постанову Верховної Ради України про віднесення селища міського типу Миколаївка Слов'янської міської ради Донецької області до категорії міст. Комітет з питань державного будівництва та місцевого самоврядування повністю підтримав пропозицію Донецької обласної ради.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u13.p1">Ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України за номером 4323 про віднесення селища міського типу Миколаївка Слов'янської міської ради Донецької області до категорії міст. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:20:52">10:20:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u13.p2">За-263</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u13.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u13.p4">Оголошується до розгляду проект постанови про відновлення селу Ленінське Сквирського району Київської області колишнього найменування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u13.p5">Будь ласка, з мотивів Юрій Соломатін. Мікрофон Юрія Соломатіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:21:22">10:21:22</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u14.p1">Дякую. Юрій Соломатін, фракція комуністів, Київська область.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u14.p2">Шановні колеги, до мене приїздили люди з цього села і відверто заявляли, що влада зібрала ці підписи поза людьми так само, як це робили на президентських виборах в першому турі, коли відомі захисники батьківщини і інші патріоти в спортзалах і на стадіонах лівою і правою рукою писали підписи на підтримку цього кандидата, збирали мільйон підписів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u14.p3">Тому я пропоную зняти це питання з голосування як таке, яке не відповідає дійсному волевиявленню людей цього населеного пункту. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u15.p1">Позиція комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u16.p1">Шановні народні депутати, комітет розглянув дане питання з запрошенням місцевої влади. В даному селі дійсно відбувся місцевий референдум і на місцевому референдумі жителі даної громади підтримали перейменування даного села Ленінське і повернення йому історичної назви - найменування Тарасівка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u16.p2">Комітет пропонує підтримати дане рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u17.p1">Анатолій Матвієнко, мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:22:35">10:22:35</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКО А.С.</note>
            <u who="МАТВІЄНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u18.p1">Шановні колеги, я як голова комітету хочу пану Соломатіну і всім, хто заперечує проти сьогоднішнього голосування поінформувати, що ніяких звернень, ніяких скарг ні до обласної, ні до Верховна Рада не надходило. На комітет також ніхто не оскаржував нічого подібного, в тому числі і із числа депутатів, включаючи і депутатів фракції пана Соломатіна. Тому я просто хочу просити, давайте будемо не упередженими, а послідовними. Скарг не було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u19.p1">Репліка - Соломатін. Я прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:23:17">10:23:17</time></note>
            <note type="speaker">СОЛОМАТІН Ю.П.</note>
            <u who="СОЛОМАТІН Ю.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u20.p1">Я шановному колезі Матвієнко хочу сказати, що люди ніколи не будуть звертатися відверто з цього приводу до влади і навіть до Верховної Ради України, бо у разі такого звернення їм місця у цьому селі для життя не буде. Вони не отримають нічого, крім потурань з боку тих, які влаштували цей референдум так званий. Я пропоную, шановні колеги, зняти це питання з голосування. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u21.p1">Народний депутат Масенко і будемо голосувати. Все, шановні колеги, досить.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:23:56">10:23:56</time></note>
            <note type="speaker">МАСЕНКО О.М.</note>
            <u who="МАСЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u22.p1">Дякую Володимиру Михайловичу. Шановні колеги депутати, я член комітету з питань або навіть заступник голови Комітету з питань державного будівництво, і я не можу підтвердити, що це питання так на комітеті проходило гладко, як говорить про це голова комітету. Ні, якраз були заперечення і з боку членів комітету, і було багато невияснених питань. І, дійсно, були протиріччя з цього приводу. І ми повинні зрозуміти одне, що якщо ми цього не припинимо і підемо далі таким шляхом, то буде, те повториться, що і у Тернополі, у місті Тернополі, коли перейменовують одну з центральних вулиць на вулицю імені дивізії "Галичина". Ви тільки вдумайтеся до цього, та СС може й не має цієї приставки, але ж ця дивізія воювала на боці німецьких фашистів, а ми її іменем називаємо центральну вулицю Тернополя. І тому ні в якому разі неможна підтримати цю пропозицію. Це питання потрібно зняти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u23.p1">Шановні колеги, оскільки є рішення комітету, немає письмових про неприйняття проектів постанови про неприйняття цієї постанови. Я ставлю на голосування. Визначайтеся голосуванням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u23.p2">Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про відновлення села Ленінське Сквирського району Київської області колишнього найменування. Це документ за номером 4324. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:25:37">10:25:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u23.p3">За-184</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u23.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u23.p5">Оголошується до розгляду. Рішення не прийнято, шановні колеги, заспокойтеся. Оголошується до розгляду проект постанови про зміну меж міста Кузнєцовськ Рівненської області. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ОЛУЙКО В.М.</note>
            <u who="ОЛУЙКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u24.p1">Шановні народні депутати, місто Кузнєцовськ Рівненської області, місто енергетиків розвивається. І за пропозицією Рівненської обласної ради комітет одноголосно змінив межі міста Кузнєцовськ і встановив нові межі міста загальною площею 1130 гектарів. Прохання підтримати дане рішення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u25.p1">Я ставлю на голосування проект постанови про зміну меж міста Кузнєцовськ Рівненської області. Це документ за номером 4341. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:26:42">10:26:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u25.p2">За-260</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u25.p3">Рішення прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u25.p4">Оголошується до розгляду проект постанови про проведення парламентських слухань "Про державну політику у галузі повернення та компенсації втрачених знецінених заощаджень громадян. Стан відновлення та перспективи" 8 грудня 2003 року. Ярослав Сухий, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:27:09">10:27:09</time></note>
            <note type="speaker">СУХИЙ Я.М.</note>
            <u who="СУХИЙ Я.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p1">Шановні колеги! Ситуація складається така. Ми планували внести на ваш розгляд законопроект, який би мав на меті постановити 8 грудня цього року провести парламентські слухання з порядком денним "Про державну політику у галузі повернення та компенсації втрачених знецінених заощаджень громадян. Стан відновлення та перспективи".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p2">У чому проблема? Ви знаєте, що серед тих соціальних проблем, які зараз є на Україні, однією з найболючіших залишається проблема повернення або компенсація боргів по заощадженнях. Гострота проблеми обумовлена, особливо я нагадую депутатам, котрі тут не перший термін обрані, з категоричним відкиданням урядовими структурами будь-яких законодавчих ініціатив народних депутатів, їх було більше десятка, спрямованих на удосконаленням механізмів компенсації заощаджень, на те, щоб зробити цей процес реальним і визначеним у часі, а з другого боку, недосконалість уже прийнятих законів, зокрема закону про державні гарантії відновлення заощаджень громадян України 1996 року. Саме цією обставиною, на нашу думку, і пояснюються невдачі всіх спроб чи імітація таких спроб компенсувати вклади населенню. Саме тому, до речі, жодне з розпоряджень Президента України щодо розробки механізму повернення заощаджень на сьогодні не виконується ні одним з урядів. Зайве сказати, що саме такий стан речей не додає довіри народу до фінансово-кредитної системи держави, що саме тому загрозливо втрачається інвестиційний потенціал населення, втрачається можливість держави залучати вільні залишки коштів для потреб бюджету. До того ж зволікання із розробкою дієвого механізму компенсації вкладів є відвертим порушенням прав людини, руйнуванням соціальної бази реформ, що проводяться, а особливо важкі фізичні і моральні страждання внаслідок цього переживають найменш захищені верстви населення - малоімущі, пенсіонери, ветерани, інваліди і тому подібне. Від того буде залежати успіх прийняття законопроектів реальних.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p3">Я вважаю, що парламентські слухання, котрі ми обов'язково повинні провести в цьому залі, мають на меті відповісти на головне завдання - яким ми з вами бачимо законопроект: реальним, збалансованим? Який має бути в ньому зміст? На сьогоднішній день я взяв з собою на трибуну, є чотири законопроекти шановних колег - Мороз, Семенюк, Тимошенко, Бокий і ряд інших народних депутатів, які вносять, я вважаю, конструктивні пропозиції, їх потрібно об'єднати. Згадайте непоганий законопроект у тому скликанні був Івана Івановича Ткаленка, його також вето ми не подолали. Були законодавчі пропозиції колеги Беспалого про джерела наповнення і механізм повернення заощаджень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p4">На сьогоднішній день, як ніколи, розв'язання цієї болючої соціальної проблеми нам необхідна колективна думка, нам необхідна колективна точка зору, нам необхідна єдність дій, в першу чергу, тут у цьому залі серед парламентарів. Тому пропонується вашій увазі постанова за № 4187: провести парламентські слухання “Про державну політику в галузі повернення та компенсації втрачених, знецінених заощаджень громадян, стан відновлення та перспективи” 8 грудня 2003 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p5">Я скажу, чому я довго виступаю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p6">Якби ми прийняли цю постанову місяць тому, в нас було би набагато більше часу для підготовки. В зв'язку з тим, що трибуна блокувалася довгий час, ми змушені будемо парламентські слухання готувати в аварійному порядку, але обов'язково провести.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u26.p7">Я прошу поставити проект постанови 4187 на голосування, шановних колег - підтримати проект постанови про парламентські слухання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u27.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u27.p2">Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України про проведення парламентських слухань "Про державну політику в галузі повернення та компенсації втрачених, знецінених заощаджень громадян, стан відновлення та перспективи” 8 грудня 2003 року. Це документ під № 4187.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:31:36">10:31:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u27.p3">За-276</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u27.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u27.p5">Оголошується до розгляду проект постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України "Про утворення Тимчасової слідчої комісії з питань вивчення ситуації у зв'язку з проведенням в червні 2003 року позачергових виборів міського голови міста Мукачева Закарпатської області та забезпечення конституційних прав громадян під час виборів фактів порушення правоохоронними органами виборчого законодавства. Доповідач голова комітету Володимир Григорович Матвєєв. Комітет з питань Регламенту, депутатської етики та організації роботи Верховної Ради. Прошу уваги, шановні колеги!</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:32:16">10:32:16</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Г.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p1">Шановні народні депутати! Зазначений проект Постанови Верховної Ради внесено народним депутатом Прошкуратовою ще 10 вересня цього року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p2">Хочу звернути вашу увагу на останню приписку, яка зафіксована у цьому проекті. Цей проект поданий на заміну раніше поданого, нею ж проекту Постанови від 28 серпня цього року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p3">Минулого разу, тобто 2 жовтня цього року, коли ми розглядали з вами попередній проект Постанови народного депутата Прошкуратової. І це, до речі, записано у стенограмі пленарного засідання, цей проект від 10 вересня, на заміну раніше поданого, Комітетом з питань Регламенту ще тоді не розглядався. А і він суттєво відрізняється від попереднього внесеного і розглянутого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p4">І, насамперед, відрізняється тим, що там була запропонована лише одна кандидатура для введення до складу Тимчасової слідчої комісії, тобто кандидатура народного депутата Гайдаша від фракції Соціал-демократичної партії <note>(об'єднаної)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p5">Комітетом був підтриманий цей проект, тому що у складі Тимчасової комісії, мається на увазі по Мукачево, не було на тоді, на той час представника від фракції СДПУ(о). І тоді, як ви пам'ятаєте за цей проект постанови проголосувало 210 народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p6">У проекті ж 4069 від 10 вересня, який ми сьогодні розглядаємо на заміну раніше поданого уже пропонується додатково внести до складу тимчасової комісії по два представника від фракцій СДПУ(о), від Регіонів України, фракції партій "Промисловців і підприємців" та "Трудова Україна" по одному представнику, від депутатських груп "Народний вибір" і "Народовладдя" та Аграрної партії України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p7">8 жовтня на засіданні комітету було уважно розглянуто даний законопроект і прийнято рішення запропонувати Верховній Раді не підтримувати його. З яких мотивів? Тому що він підготовлений з порушенням вимог статті 4.6.3 Регламенту Верховної Ради, яким передбачено, підкреслюю, що пропозицій щодо персонального складу тимчасової спеціальної комісії подаються депутатськими фракціями, групами не пізніше, як у дводенний термін після прийняття рішення про необхідність створення такої комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p8">Окрім того, шановні колеги, Голова цієї слідчої комісії - народний депутат Оробець 19 вересня прозвітував про результати проведеної комісією роботи і про висновки комісії, які надіслані Генеральній прокуратурі для розгляду виявлених фактів порушень виборчого законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p9">До речі, сьогодні нам з вами запропоновано прийняти уже і відповідну постанову щодо цього звіту тимчасової комісії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p10">Враховуючи викладене, комітет прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України, як я вже сказав, не підтримувати запропонований народним депутатом Прошкуратовою проект постанови Верховної Ради України, який вам пропонується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u28.p11">Просимо підтримати рішення комітету. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29.p1">Ми спочатку ставимо на голосування проект постанови?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29.p2">Шановні народні депутати, відповідно до процедури, я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України за номером 4069 про внесення змін до постанови Верховної Ради України про утворення тимчасової слідчої комісії з питань вивчення ситуації у зв'язку з проведенням у червні 2003 року позачергових виборів міського голови міста Мукачево Закарпатської області та забезпечення конституційних прав громадян під час виборів фактів порушення правоохоронними органами виборчого законодавства. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:37:33">10:37:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29.p3">За-97</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29.p5">Переходимо до розділу 2 <note>(третє читання)</note>. Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до Закону України "Про фіксований сільськогосподарський податок щодо відшкодування пільгових пенсій".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u29.p6">Доповідач - Микола Євтихійович Мельник. Будь ласка, Микола Євтихійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:37:58">10:37:58</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u30.p1">Шановні депутати! Комітет Верховної Ради України з питань аграрної політики та земельних відносин, розглянувши проект Закону України про внесення зміни до Закону України "Про фіксований сільськогосподарський податок", поданий Президентом України <note>(реєстр №1192)</note> від 12.06. року щодо внесення для платників фіксованого сільськогосподарського податку загального порядку відшкодування виплат до пільгових пенсій Пенсійному фонду України вирішив рекомендувати Верховній Раді України визначений законопроект відхилити. Однак, Верховною Радою України проект Закону України <note>(реєстр №1192)</note> прийнято за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u30.p2">При підготовці законопроекту до другого читання комітет зазначає, що введення для сільськогосподарських товаровиробників фіксованого сільськогосподарського податку як спеціального режиму оподаткування разом з іншими заходами створило економічні передумови для відродження сільськогосподарської галузі і переробних галузей агропромислового комплексу, для яких сільське господарство є постачальником сировини. Проте, відповідно до закону України про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування <note>(номер 1058-4)</note> із 1 січня 2004 року сільськогосподарські товаровиробники переходять на загальні умови сплати внесків на загальнообов'язкове державне пенсійне страхування, що збільшує податкове навантаження в 3,5 рази.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u30.p3">Згідно із розрахунками Міністерства аграрної політики України зазначена сума компенсації на 2004 рік повинна становити понад 800 мільйонів гривень. Заснування спеціального режиму оподаткування сільськогосподарських виробників податком на додану вартість додало можливість лише за минулий рік залишити їх у розпорядженні понад 2 мільярди гривень. Але термін дії цих норм Закону України про податок на додану вартість закінчується 1 січня 2004 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u30.p4">Проектом Закону України про Державний бюджет України на 2004 рік за рахунок спеціального фонду передбачено лише 600 мільйонів гривень на дотації сільгосптоваровиробників для здійснення заходів і збільшення виробництва продукції рослинництва, тваринництва, продукції птахівництва. Вище зазначене свідчить, що значне підвищення податкового навантаження на сільськогосподарських товаровиробників слід також врахувати, що сільськогосподарське виробництво носить сезонний характер та залежить від погодно-кліматичних умов. Адже за останні роки стихійні явища нанесли великі збитки сільському господарству України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u30.p5">Зважаючи на викладене, комітет вирішив рекомендувати Верховній Раді України відмінити рішення про прийняття за основу проекту Закону України про внесення змін до Закону України про фіксований сільськогосподарський податок і відхилити його як такий, що сприятиме збільшенню податкового тиску на сільськогосподарських товаровиробників. Прошу проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u31.p1">Дякую, Микола Євтихійович. Шановні колеги, прошу уваги! Відповідно до процедури я повинен поставити першим не пропозицію комітету, а проект Постанови Верховної Ради про прийняття закону в цілому. Якщо ми рішення не приймемо, то автоматично цей законопроект буде відхилено. Зрозуміло?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u31.p2">Я ставлю на голосування про прийняття Закону України про внесення змін до Закону України про фіксований сільськогосподарський податок в цілому як закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u32.p1">Я вас дуже прошу, шановні депутати, не голосуйте за цей проект закону в цілому. Сільгоспвиробник втратить дуже багато.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:42:04">10:42:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u32.p2">За-172</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u33.p1">Я вам дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u34.p1">За - 172. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u34.p2">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення сплати коштів на обов'язкове соціальне страхування на випадок безробіття платниками. З процедури, будь ласка, Петро Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:42:28">10:42:28</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u35.p1">Спасибі. Шановні колеги, шановні народні депутати! Я просто хотів пояснити вам, що відбулося, за що ви голосували або не голосували. Микола Євтихійович багато чого сказав, але він не сказав найголовнішого. Мова йшла про те, хто буде відшкодовувати кошти, які витрачаються на пільгові пенсії для працівників сільського господарства, тобто тракториста, доярочку, свинарку і так далі, і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u35.p2">Оте голосування, яке сьогодні відбулося, означатиме, що ці пільгові пенсії будуть сьогодні виплачуватися за рахунок медичної сестри, вчителя і так далі, і тому подібне. Ось за що ви сьогодні проголосували, не підтримавши документ у другому читанні. Я вам дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u36.p1">Дякую. Катерина Ващук, а потім голова Пенсійного фонду. Я, шановні колеги, я прошу вас уваги, бо йдеться про долі людей. Давайте заспокоїмося і врешті-решт попрацюємо! Прошу припинити мітинги тут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u36.p2">Будь ласка, Ващук мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:43:33">10:43:33</time></note>
            <note type="speaker">ВАЩУК К.Т.</note>
            <u who="ВАЩУК К.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u37.p1">Шановні колеги! У нашій державі є багато категорій людей, які отримують пільгові пенсії, і немає жодної галузі, яка ці пільгові пенсії оплачує. Сьогодні хочуть пільгові пенсії, за які проголосувала Верховна Рада першого скликання, перекласти на плечі селян, щоб вони відшкодовували пенсію доярки, механізатора, яким дозволено піти на п'ять років раніше на пенсію. Я хочу запитати: а хто відшкодовуватиме цим людям, де уже немає колективних господарств, де створені нові підприємства, де працюють фермери або одноосібники. Це будуть різні умови. Якщо збереглось колективне господарство, то воно платить, якщо не збереглось, то нема кому платити. Тому я вважаю, що правий Миколай Євтихійович Мельник, що треба це відшкодування покласти на державу. Закон прийнятий Верховною Радою, і ці пенсії має сплачувати, як усім категоріям держава. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u38.p1">Дякую. Борис Зайчук, голова Пенсійного фонду. Я бачу, шановні колеги, всіх, я бачу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАЙЧУК Б.О.</note>
            <u who="ЗАЙЧУК Б.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u39.p1">Шановні народні депутати! Я прошу вашої уваги! Катерина Тимофіївна тільки що трошки злукавила, я не боюсь цього слова, тому що всі пільгові пенсії інші галузі відшкодовують. Відсоток відшкодування пільгових пенсій складає 94 відсотки. Решта - село. На сьогоднішній день 250 тис. із тих громадян не відшкодовується. І правильно сказав Петро Степанович, що ці кошти ідуть за рахунок інших галузей. Тим більше, ви всі прекрасно знаєте, що поданий проект Державного бюджету на наступний рік, там передбачається продовження дії фіксованого сільськогосподарського податку. Отже, вони знову нічого не будуть платити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u39.p2">Для довідки: за цей рік Пенсійним фондом виплачено 8 млрд.100 млн. пенсій на сільській місцевості. Надійшло тільки 452 млн. От вам результат нашої спільної роботи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u40.p1">Так, будь ласка, Олександр Мороз. Потім Матвієнков і Надрага як автор і все.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:46:07">10:46:07</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u41.p1">Олександр Мороз, фракція соціалістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u41.p2">З мотивів голосування. Наша фракція підтримала пропозицію Миколи Мельника не підтримати цей проект закону, оскільки він руйнує закон про фіксований податок і введений мораторій на те, щоб врахувати сільськогосподарське виробництво хоч би на певний період до того часу, поки зміниться система влади, поки влада почне по-людські дивитися до проблем села. Це - принципова річ. І те, що сьогодні опоненти наші пропонують означає, - давайте ми у селян заберемо до Пенсійного фонду якусь копійку, щоб потім з цієї копійки їм виплатити пенсію. Так ставиться питання. А не ставиться питання про те, як зробити, щоб держава не дурила селян, як минулого року на 7 мільярдів гривень , а сьогодні шукать 800 мільйонів на пенсії, на зерні, на цінах, на диспаритеті цін і всьому іншому. Тому Петро Степановичу, виступаючи тут сьогодні як опонент рішення, прийнятого Верховною Радою, помилився, на мій погляд. І Верховна Рада в даному випадку вчинила абсолютно правильно. Тільки що зрозуміло, треба змінювати всю податкову систему, змінювати всю виробничу і економічну політику держави. Тоді буде інша ситуація і не треба, щоб ми сьогодні по галузях ділили людей. А Пенсійний фонд консолідований і не треба говорити, що ми в когось забрали і дали селянам. У селян забрали багато більше.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u42.p1">Дякую. Матвієнков, Надрага.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:47:44">10:47:44</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u43.p1">Матвиенков, 55 округ, Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u43.p2">Уважаемые друзья, мы просто должны себе четко представлять, действительно, какое решение мы приняли и что мы сейчас сделали.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u43.p3">Я с уважением отношусь к работникам сельского хозяйства. Из 13,7 миллионов пенсионеров, которые мы сегодня имеем порядка 6 миллионов, это те люди, которые проживают на сегодняшний день в селе. Чего мы должны решать проблему пенсионеров сельских за счет пенсионеров взагали по стране. Самый несправедливый вопрос, это когда мы залазим в карман, так сказать, людям, которые честно заработали себе пенсию для того, чтобы решить какой-то определенной категории. Невозможен подобный подход. Кто будет платить людям, которые ушли по первому списку? И с какой категории мы сегодня будем начислять? Давайте мы в конце-концов разберемся с этим вопросом и поставим точки на "і".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u43.p4">Я предлагаю, еще раз поставить это вопрос на голосование с тем,чтобы каждый осознана принимал решение по этому вопросу. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u44.p1">Василь Надрага. Група "Народовладдя".</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:48:37">10:48:37</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u45.p1">Уважаемые коллеги, ситуация заключается в следующем. Давайте будем честны. На сегодняшний момент сельские пенсионеры не платят и сегодня не ставиться вопрос о том, что будут платить люди., будут платить субъекты хозяйствования на селе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u45.p2">И сегодня, если мы говорим о том, что платят металлурги, платят шахтеры, платят транспортники и все остальные отрасли народного хозяйства платят, то село сегодня не платит. Мало того, что не платит вообще. На 8,5 миллиардов выплаченных пенсий в прошлом году мы сегодня с вами обсуждаем тему ценой в 60 миллионов. Неужели эти 60 миллионов, скажем так, окончательно уничтожат село. Но что-то же надо возмещать, если мы постоянно с вами и в этом зале и везде рассуждаем о мизерных пенсиях. Но так невозможно, чтобы остальные платили, а кто-то не платил. Мало того, подчеркиваю, разговор идет не о людях, а о субъектах хозяйствования на селе. Почему остальные платят и это честно.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u46.p1">Дякую. Євген Кирильчук, будь ласка. Я бачу все, тільки давайте не будемо збиватися на обговорення, дуже коротко пропозиції, шановні колеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:49:53">10:49:53</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЬЧУК Є.І.</note>
            <u who="КИРИЛЬЧУК Є.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u47.p1">Кирильчук, Волинь, фракція Блоку Юлії Тимошенко. Дайте дорогу, що ви затулили. Матвієнков, Надрага дуже глибоко помиляються настоюючи на цьому питанні вже цілий рік. Треба продовжуючи думку Олександра Мороза сказати, що селяни виробляють тільки сировину. Ми ж не беремо агропромисловий комплекс, де з плешиці виробляється спирт. Де Надрага і інші кожний день їсть хліб з маслом, то це ж не селянська продукція, це селянська сировина, а воно виробляється у переробних підприємствах там створюються основні цінності. Звідти йде відрахування у Пенсійний фонд основна сума. Де селяни візьмуть на цій сировині заплатити пенсії. Це просто люди заблудли у своїх пропозиціях. Не можна ставити навіть це питання на порядок денний більше. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u48.p1">Я бачу. Знову, дуже коротко, шановні товариші ви перейшли до обговорення.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:51:06">10:51:06</time></note>
            <note type="speaker">БАРАНІВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="БАРАНІВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u49.p1">Дякую Володимир Михайлович! Фракція соціалістів Олександр Баранівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u49.p2">Шановні колеги! Ви розумієте, що окремі фракції, певні сили стараються максимально обкласти податком селян у слідуючому році. Село і так лежить, його покласти на лопатки повністю, тому що в 2005 році йде торгівля землею. Тому Верховна Рада поступила мудро і дуже правильно, не підтримавши цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u49.p3">І те, що дехто говорить, що платить промисловість, металургія і інше, то давайте поглянемо на диспаритет цін, по якій селяни купують техніку і промислову продукцію і по якій здають свою продукцію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u49.p4">Тому все вірно і ніяких переголосувань робити не треба. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u50.p1">Петро Цибенко, прошу дуже коротко. Потім Надрага 20 хвилин, Хара.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:51:54">10:51:54</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u51.p1">Спасибі. Шановні колеги, я хотів би привернути увагу наших радіослухачів до того, що мова не йде про ліквідацію, скажімо пільгових пенсій. Вони платилися вчора, платяться сьогодні і будуть платитися завтра. Мова лише про те, хто має відшкодовувати ті кошти, які витрачаються на ті цілі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u51.p2">І моїм шановним опонентам я хотів би ще раз підтвердити, що я не помилився, висловлюючи цю позицію з однієї простої причини. Коли ми говоримо про те, що має відшкодовувати держава, я б, власне кажучи, проти цього б не заперечував. Але мова йде, що на сьогодні таким рішенням ми переклали відшкодування на плечі інших категорій людей, не держави, а людей, які виплачують кошти до Пенсійного фонду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u51.p3">І ще одне. Чим відрізняється моя позиція від тих людей, які сьогодні проголосували за постанову? Вона відрізняється лише тим, що сьогодні селяни різні і спробували сьогодні тим голосуванням залишити додаткові кошти.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u52.p1">Зрозуміло. Будь ласка, Надрага, а потім Хара. Прошу, дуже коротко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:53:15">10:53:15</time></note>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u53.p1">Уважаемые коллеги, я бы попросил все-таки быть немножко корректнее в наших дискуссиях. Мы начинаем предъявлять один одному претензии в некомпетентности. Но, дорогие мои, на сегодняшний день, я повторю еще раз, платят все: платят учителя, платят врачи, платят металлурги, платят химики, платят шахтеры. Почему мы на сегодняшний момент начинаем рассказывать, что какая-то отрасль, подчеркиваю, 60 миллионов на фоне 8 миллиардов выплаченных пенсий. Она не может возместить 0,1 процента.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u54.p1">Дякую. Це вже повтор. Будь ласка, Хара Василь Георгійович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">НАДРАГА В.І.</note>
            <u who="НАДРАГА В.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u55.p1">уважаемые коллеги.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:53:56">10:53:56</time></note>
            <note type="speaker">ХАРА В.Г.</note>
            <u who="ХАРА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u56.p1">Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! Давайте мы вдумаемся о каких селянах сегодня идет речь. О простых, которые работают в поле, или о тех, кто взял в аренду землю, не платит тем же селянам зарплату, не выплачивает за паи, не платит достаточных государственных налогов и мы не хотим, чтобы он отчислял в Пенсионный фонд. Речь идет не о простом труженике, а о тех, кто сегодня зарабатывает на земле деньги и пусть он отдает тем селянам, которые получают повышенную пенсию хоть чуть-чуть, из своих многомиллионных заработок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u57.p1">Петро Симоненко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u57.p2">Все, шановні колеги, завершуємо. Це вже зірвались в обговорення. Треба раніше було обговорювати. Потім голова комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:54:36">10:54:36</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u58.p1">Симоненко, фракція комуністів. Шановні селяни! Ми, комуністи, зараз проголосували за цей проект виходячи з чого? Дійсно, вас зараз поставили перед фактом. Ви маєте пай, але цей пай, не маючи можливість обробити, техніки, мінеральних добрив, здаєте новому хазяїну. Я вже не кажу хто це - новий хазяїн у нас в Україні. І цей новий хазяїн вам ще і не платить відрахування в Пенсійний фонд! Ось у чому проблема. У вас, шановні робітники, хто зранку до вечора в полі, ніхто пенсію не зменшує, не забирає. Ми примушуємо сьогодні тих, хто не платить вам орендну плату, хто по 50 кілограмів тільки зерна в цьому році заплатив, продає по тисячу гривень, по 1200 гривень сьогодні тонну зерна. Мука, хліб дорожчає. Він надприбутки має, а вам ще й пенсію не платять. Тому ми й прийняли рішення перерозподілити між тими, хто багатії сьогодні на селі, але не є селянами, і тими, хто є чесними трудівниками. Ось і хочемо повернути справедливість чесним трудівникам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u59.p1">Останнє слово чи підсумкове точніше слово Бориса Зайчука. Я перепрошую, підсумкове слово.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЗАЙЧУК Б.О.</note>
            <u who="ЗАЙЧУК Б.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u60.p1">Шановні народні депутати! Я прошу вашої уваги буквально хвилинку. Тут звучала цифра, що 7 мільярдів не доотримало село із-за непутьової політики в державі щодо ціни паритетів. Так я вам доводжу до. для довідки, для вашого відома. 6 мільярдів - я підкреслюю, 6 мільярдів - аграрний сектор не сплатив до Пенсійного фонду за період дії фіксованого сільськогосподарського податку. Ці гроші залишилися у селі, у тому числі 4,2 мільярди не доплатили з Фонду оплати праці і 2 мільярди їм списали. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u61.p1">Шановні народні депутати, оскільки у нас виникла така дискусія, то я думаю, що буде демократично і правильно з усіх точок зору, як ми ще раз поставимо цей законопроект на голосування. Заспокойтеся, треба було проводити тоді обговорення, заспокойтеся.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u61.p2">Я ставлю на голосування проект закону для прийняття <note>(ну, заспокойтеся)</note> в цілому як закон проект Закону про внесення змін до Закону України. Ви слово хочете? Будь ласка. Зніміть голосування. Так би і сказали, що слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:57:21">10:57:21</time></note>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u62.p1">Шановні депутати, я чув різні висловлювання щодо цього податку. Я хочу вам пояснити, що за останні 5 років податковий тиск на село збільшився у 3,5 рази. Ви не враховуєте те, що за рахунок земельних майнових і земельних паїв це теж свого роду податок, який сьогодні платить сільгоспвиробник. Тому я би вас просив усвідомити цю ситуацію, що село сьогодні у великій борговій ямі. І хотів би просити вас, щоб ви проголосували усвідомлено, а не з емоцій деяких наших політиків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u63.p1">Шановні народні депутати, я прошу зосередитись. Прошу уваги. Я ставлю на голосування про прийняття в цілому як закон проекту Закону про внесення зміни до Закону України "Про фіксований сільськогосподарський податок" <note>(щодо відшкодування пільгових пенсій)</note>. Це документ, який вніс Президент України. Прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u64.p1">Я прошу не голосувати за цей законопроект. Я вас дуже прошу. Комітет прийняв рішення, Аграрна партія прийняла рішення: не голосувати. І вас просимо всіх.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T10:58:33">10:58:33</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u64.p2">За-212</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МЕЛЬНИК М.Є.</note>
            <u who="МЕЛЬНИК М.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u65.p1">Спасибі вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u66.p1">За - 212. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u66.p2">Оголошується до розгляду проект Закону про внесення змін до деяких законів України щодо встановлення сплати коштів на обов'язкове соціальне страхування на випадок безробіття платниками фіксованого сільськогосподарського податку. Доповідач Петро Степанович Цибенко. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u66.p3">Я прошу, шановні колеги, давайте мобілізуємося і почнемо працювати. Я прошу народних депутатів сісти на свої місця. Я прошу народних депутатів зайти до сесійної зали і попрацювати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T10:59:09">10:59:09</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u67.p1">Спасибі, Володимире Михайловичу. Шановні колеги! Я прошу заспокоїтися, питання вже пройшло. Комітет подав пропозицію проект постанови про зняття з розгляду проекту закону номер 0995. Мова йде про те, що він подавався свого часу Кабінетом Міністрів України для врегулювання ситуації щодо обов'язкового пенсійного та соціального страхування платників фіксованого сільськогосподарського податку. Оскільки ця проблема вже врегульована законом номер 0993, комітет просить цей документ зняти з розгляду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u68.p1">Яка позиція уряду з цього питання, будь ласка. Так підійдіть, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u69.p1">Це якраз і є позиція уряду. Це пропозиція Кабінету Міністрів України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u70.p1">Не треба, почуємо від них.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАРЯЧА О.В.</note>
            <u who="ГАРЯЧА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u71.p1">Шановні народні депутати! Верховною Радою прийнято закон, який вводиться в дію з 1 січня 2004 року, і він врегульовує це питання. Ми просимо підтримати пропозицію комітету. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p1">Петре Степановичу, так нам треба ставити на голосування, так? Шановні колеги, позиція комітету, позиція Кабінету Міністрів вам відома.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p2">Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України "Про проект Закону України "Про внесення змін до деяких законів України", реєстраційний номер 0995 про скасування рішення Верховної Ради України про прийняття за основу проекту Закону України "Про внесення змін до деяких законів України" та зняття з розгляду це питання як таке, що втратило актуальність у зв'язку з прийняттям Закону України "Про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:01:11">11:01:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p3">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p4">Шановні колеги, я прошу. Шановні колеги, от представники фракції "Регіони України", є позиція уряду, який просить зняти з розгляду законопроект, та ви просто припиніть переговори з радості, а давайте трошки ж працювати. Якщо ви не підтримуєте позицію уряду, давайте про це скажемо. Або давайте приймем закон, який буде мати абсурдний характер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p5">Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України про проект закону про внесення змін до деяких законів України про скасування рішення Верховної Ради України від 22.01.2001 року про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до деяких законів України та зняття з розгляду цього питання як такого, що втратило актуальність у зв'язку з прийняттям Закону України "Про загальнодержавне пенсійне страхування". Я ставлю на голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:02:28">11:02:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p6">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p8">Я ще раз вас прошу, шановні колеги, давайте попрацюємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p9">Оголошується до розгляду проект закону про спеціальний режим інвестиційної діяльності на територіях пріоритетного розвитку в Чернігівській області. Володимир Скомарівський, голова підкомітету Комітету з питань економічної політики і управління народним господарством, власності та інвестицій. Будь ласка, є? Де Скомарівський? Давайте будем працювати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p10">Шановні колеги, комітет пропонує прийняти цей документ в цілому. Позиція уряду, будь ласка, з цього приводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u72.p11">_________________. Шановні народні депутати, цей закон прийнятий зараз тільки в другому читанні. Кабінет Міністрів вніс пропозиції, зауваження, вони враховані. Я просив би прийняти вас цей законопроект в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p1">Шановні колеги, проект опрацьований, і комітет пропонує прийняти в цілому як закон. Пропозиції всі враховані, в тому числі і Кабінету Міністрів. Я ставлю на голосування про прийняття в цілому я закон проекту закону про спеціальний режим інвестиційної діяльності і на територіях пріоритетного розвитку в Чернігівський області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p2">Прошу голосувати. Я прошу голосувати вас.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:04:06">11:04:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p3">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p5">Я ще раз прошу, шановні колеги, мобілізуйтесь і приймайте рішення. Я не повинен вас благати на кожне рішення, яке вніс Президент і Кабінет Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p6">Оголошується до розгляду проект Закону "Про спеціальний режим інвестиційної діяльності на території міста Шостки Сумської області".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p7">Пропозиція комітету прийняти в цілому як закон. Позиція Кабінету Міністрів, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u73.p8">__________________. Шановні народні депутати, таким чином місто Шостка - це територія єдина в Україні, яка сьогодні не функціонує відповідно закону в остаточній редакції. Ситуація така точно саме, як була в Чернігівський області. Я просив би всі зауваження уряду враховані, просив би вас, цей закон прийняти в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u74.p1">З мотивів голосування Станіслав Петренко чи Станіслав Іванович, хто буде? Петренко, будь ласка. Фракція Комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:05:13">11:05:13</time></note>
            <note type="speaker">ПЕТРЕНКО В.С.</note>
            <u who="ПЕТРЕНКО В.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u75.p1">Спасибо Владимир Михайлович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u75.p2">Уважаемые народные депутаты, я убедительно прошу поддержать данный законопроект. Потому что город Шостка, который при советской власти выпускала продукции на 500 миллионов рублей, вдумайтесь! И знали город Шостку в 60 странах мира. Сегодня город умирает.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u75.p3">Поэтому, это так сказать, выход с положения. Я прошу поддержать данный законопроект. Спасибо за внимание.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u76.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u76.p2">Голова комітету Станіслав Іванович Гуренко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:05:45">11:05:45</time></note>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u77.p1">Гуренко, фракція комуністів, голова Комітету з питань економічної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u77.p2">Шановні колеги! Я звертаюся до всіх і до представників всіх політичних сил, дійсно так склалося, що місто Шостка, ще нещодавно таке розвинуте і місто де на підприємствах були передові високі технології зараз перетворюється у депресивний район.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u77.p3">Комітет довго розглядав цей закон, обговорював всі сторони, плюси і мінуси, і дуже просить вас підтримати цей закон остаточно в цілому, як закон. І сподіватися, що трудівники міста Шостки, наші виборці отримають якусь підтримку від держави. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u78.p1">Ольга Гінзбург.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u78.p2">Це округ Ольги Гінзбург, давайте щоб почули.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:06:40">11:06:40</time></note>
            <note type="speaker">ГІНЗБУРГ О.П.</note>
            <u who="ГІНЗБУРГ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u79.p1">Я дякую за надану можливість. Справа вся в тому, що при обговоренні цього питання всі фракції якби мають намір підтримати. І я хочу подякувати всім за те, що з порозумінням відносяться до цього, враховуючи таку складну таку ситуацію цього міста де працювала весь час одна військово-промислові комплекси. Дякую вам.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u80.p1">Шановні колеги! Я ставлю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u80.p2">Відмініть голосування. Рудьковський, будь ласка. Дуже коротко прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:07:09">11:07:09</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u81.p1">Шановний Володимир Михайлович! Я з повагою відношуся до народного депутата Гінзбург. Але я ще раз звертаюся до народних депутатів, є 225 народних депутатів мажоритарних округів, якщо кожний народний депутат по вільній економічній зоні на округ, то я це підтримаю. А інакше потрібно наповнювати бюджет, платити в бюджет. Якщо потрібно підтримати якісь підприємства, давайте по цьому підприємству приймати рішення, а інакше, це кормушка для тих хто керує спеціальною економічною зоною і заробляє на цьому гроші. Народ від цього нічого не отримує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p1">Справа в тім, шановні колеги, що це не проект Ольги Гінзбург закону, а це проект Президента України, який вніс його і просив розглянути його, як першочерговий. Уряд підтримав і підтримав комітет.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p2">Я ставлю на голосування про прийняття в цілому, як закон проекту Закону "Про спеціальний режим інвестиційної діяльності на території міста Шостки Сумської області". Прошу голосувати. Іде голосування, шановні колеги.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:08:28">11:08:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p3">За-248</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p4">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p5">Я вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p6">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін і до статті 23 Закону України "Про захист прав споживачів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u82.p7">Олександр Бондарчук, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:08:52">11:08:52</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u83.p1">Уважаемый председатель, народные депутаты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u83.p2">Предлагается внести изменения в статью 23 Закона Украины "О защите прав потребителя".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u83.p3">Суть изменения. Эта статья регулирует порядок взыскания штрафов с хозяйственных субъектов за нарушение законодательства о защите прав потребителя. Ко второму чтению поступило одно замечание, предложение от народного депутата Кармазина. Частично учтено это предложение и авторы, насколько я понимаю, с этим решением комитета согласились и предлагаем проголосовать во втором чтении в целом этот закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84.p1">Шановні колеги, якщо немає заперечень, я ставлю на голосування про прийняття в другому читанні і в цілому, як закон, проект Закону "Про внесення змін до статті 23 Закону України "Про захист прав споживачів" - це проект Кабінету Міністрів. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:10:01">11:10:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84.p2">За-245</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84.p3">Закон прийнято, я вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84.p4">Оголошується до розгляду проект закону про захист суспільної моралі, третє читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84.p5">Шановні колеги, є рішення комітету прийняти у третьому читанні, якщо в третьому читанні, то очевидно в цілому, як закон. Всі правки враховано за винятком однієї правки Геннадія Васильєва, на як вій він не наполягає, судячи з усього. Тому у нас є всі підстави ставити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u84.p6">Автору, будь ласка, дуже коротко. Автор - Леонід Черновецький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:10:45">11:10:45</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М.</note>
            <u who="ЧЕРНОВЕЦЬКИЙ Л.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u85.p1">Уважаемый президиум, уважаемые народные депутаты. Это хороший закон и он многим хорош еще и тем, что в него внес хорошие поправки будущий прокурор или нынешний, уже избранный, Геннадий Васильев.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u85.p2">Все вопросы нераспространения порнографии практически в этом законе учтены. Другой вопрос, будет ли Генеральная прокуратура теперь его исполнять. Мы посмотрим, как сам автор к этому отнесется. Но не проголосовать за этот закон нельзя, потому что дальше такое безобразие, что у нас на телевидении, конечно смотреть нельзя. Я прошу вас в целом проголосовать мою законодательную инициативу. Это хороший закон. И мы можем им гордиться. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u86.p1">Шановні народні депутати! Я ставлю на голосування про прийняття у третьому читанні і в цілому як закон проект закону про захист суспільної моралі.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:11:56">11:11:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u86.p2">За-178</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u86.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u86.p4">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо захисту прав споживачів. Олександр Бондарчук доповідає як голова підкомітету Комітету з питань соціальної політики та праці. Будь ласка, Олександре Васильовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:12:22">11:12:22</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЧУК О.В.</note>
            <u who="БОНДАРЧУК О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u87.p1">Уважаемый Председатель, народные депутаты! В связи с принятием 1 января 2002 года в новой редакции закона о защите прав потребителей необходимо внести некоторые изменения в некоторые законы. Согласно предложенному законопроекту вносятся редакционные правки в закон о рекламе, который был уже внесен и в некоторые другие законопроекты. Предложение комитета: поддержать этот закон во втором чтении и в целом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88.p1">Шановні народні депутати! Я ставлю на голосування проект закону, який вніс Кабінет Міністрів України для прийняття у другому читанні і в цілому як закон про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо захисту прав споживачів. Це документ під номером 2037. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:13:27">11:13:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88.p2">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88.p3">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88.p4">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до Закону України "Про державний захист працівників суду і правоохоронних органів щодо уповноважених осіб Державної комісії з цінних паперів та фондового ринку" <note>(друге читання)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88.p5">Олексій Малиновський, будь ласка, доповідач.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u88.p6">Прошу від уряду там підготуватися.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:13:54">11:13:54</time></note>
            <note type="speaker">МАЛИНОВСЬКИЙ О.П.</note>
            <u who="МАЛИНОВСЬКИЙ О.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u89.p1">Олексій Малиновський, фракція соціалістів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u89.p2">Шановні колеги! Поступило єдине доповнення до цього законопроекту про те, щоб він вступив в дію з 1 січня 2004 року. Вона врахована, тому комітет пропонує прийняти в другому читанні і в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u90.p1">Так, уряд. Позиція уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u90.p2">_____________. Підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u91.p1">Гучніше, щоб чули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u91.p2">_____________. Уряд прохає підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92.p1">О, оце чути тепер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92.p2">Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проект закону про внесення змін до Закону України "Про державний захист працівників суду і правоохоронних органів щодо уповноважених осіб Державної комісії з цінних паперів та фондового ринку". Це документ під номером 2423. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:14:41">11:14:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92.p3">За-210</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92.p5">Оголошується до розгляду проект закону про внесення зміни до Кодексу України про адміністративні правопорушення щодо відповідальності за порушення вимог реалізації нафтопродуктів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u92.p6">Марія Маркуш є? будь ласка Марія Андріївна, від комітету.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:15:08">11:15:08</time></note>
            <note type="speaker">МАРКУШ М.А.</note>
            <u who="МАРКУШ М.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u93.p1">Шановні колеги! Комітетом з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності розглянуто поданий Кабінетом Міністрів України проект закону про внесення змін у другому читанні та внесено рекомендовано прийняти його в цілому як закон України. Однак, до нього в мене були суттєві зауваження в першому читанні. Я висловлювалася щодо цього і на засіданні комітету. Крім того, відносно нього є зауваження і у рішенні Комітету з питань екологічної політики, природокористування та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи. Стосуються ці зауваження того, що цей законопроект виписаний недбало, рекомендовано внести зміни у 242 прим. доповнення словами: "167 щодо реалізації нафтопродуктів, екологічні показники яких не відповідають вимогам стандартів, норм та правил". 167-ма у диспозиції не має такого критерію як екологічні показники, що не дасть можливості застосувати її по такій кваліфікуючій ознаці. Крім того, Положенням про Міністерство екології та природних ресурсів України та Положенням про державну екологічну інспекцію держнагляд за додержанням під час випуску та реалізації продукції вимог стандартів сертифікатів відповідності норм і правил не передбачений. Постановою Верховної Ради України від 2 лютого 2003 року, номер 565, про рекомендації парламентських слухань щодо дотримання вимог природоохоронного законодавства в Україні рекомендовано Кабінетом Міністрів України до 1 січня 2004 року забезпечити створення єдиної системи держконтролю за використанням природних ресурсів та охороною навколишнього природного середовища. Складовою цією цілісної системи контролю має бути і контроль екологічних показників нафтопродуктів, який повинен виконуватися у рамках державного нагляду за додержанням підприємцями стандартів норм і правил при виробництві випуску та реалізації продукції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u93.p2">На мою думку, цей законопроект слід відхилити. Я притримуюся тої думки, що закликаю вас не голосувати за нього.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u94.p1">Позиція уряду - коротко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u94.p2">_____________________. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u94.p3">Зазначений законопроект розроблений.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u95.p1">На себе мікрофон, будь ласка, візьміть, мікрофон на себе.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u95.p2">_____________________. Зазначений законопроект розроблений на виконання Закону України про заборону ввезення і реалізації на територію України етилованого бензину та свинцевих добавок до нього, який прийняла Верховна Рада ще у 2001 році. Разом з цим слід зазначити, що сьогодні це право контролю належить.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u96.p1">Я вас прошу, не розказуйте, ми закон обговорювали. Уряд погоджується з тими пропозиціями щодо змін прийняття його в цілому як закон чи ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u96.p2">_____________________. Уряд підтримує пропозицію прийняти в цілому як закон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u97.p1">От я вам дякую. Шановні колеги, я ставлю на голосування проект Закону, який внесено Кабінетом Міністрів, про внесення зміни до Кодексу України про адміністративні правопорушенння <note>(щодо відповідальності за порушення вимог реалізації нафтопродуктів)</note> для прийняття у другому читанні і в цілому як закон. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:18:24">11:18:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u97.p2">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u97.p3">Закон прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u97.p4">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку із запровадженням державним фінансування політичних партій. Друге читання. Доповідач - Олександр Олександрович Мороз. Будь ласка, Олександр Олександрович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:18:47">11:18:47</time></note>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u98.p1">Шановні колеги, ми у вересні-місяці, вірніше, у липні-місяці прийняли у першому читанні цей закон. Після того до нього надійшли пропозиції, близько ста, 98 точніше. На засіданні Комітету з правової політики всі ці пропозиції розглянуті, практично всі враховані. Тут в проекті показано десь близько 20 пропозицій, які відхилені саме через те, що вони в іншій редакції подані в інших пропозиціях. І таким чином, ми маємо змогу сьогодні прийняти цей закон остаточно. Тільки одне зауваження: юридичне управління, проаналізувавши в сукупності з усіма тими законами, до яких зміни вносяться, цей проект у статті 17.1 пропонує вилучити другий абзац, оскільки він стосується скоріше не цього закону, а закону про політичні партії взагалі загального закону. І от виходячи з цих міркувань, я просив би з урахуванням цієї пропозиції проголосувати цей закон у другому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u99.p1">Олександр Олександрович, а як відносно проекту постанови про неприйнятність. Зараз ваша позиція, комітету, а потім Матвієнкова.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u100.p1">Відносно неприйнятності. Оскільки цей закон не втручається в конституційне поле, не порушує права і свободи громадян, то пропозиція щодо неприйнятності цього закону не може бути підтримана.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u101.p1">Добре. Я вам дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u101.p2">Народний депутат Матвієнков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:20:32">11:20:32</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u102.p1">Матвиенков, 55 округ, город Мариуполь.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u102.p2">Уважаемый Александр Александрович! Я с уважением отношусь к вашей позиции, но, тем не менее, я хотел бы все-таки, чтобы депутаты выслушали мою позицию, почему был подготовлен Закон про не прийнятність цього документу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u102.p3">Но прежде всего на основании статьи 17.2 мы из бюджета должны финансировать 0,1 процента минимальной заработной платы, умноженную на количество избирателей, внесенных в списки, для финансирование тех партий, которые прошли 4-х процентный барьер. То есть, проще говоря, порядка 60-100 миллионов в зависимости от того какая будет принята минимальная заработная плата, мы должны отдавать партиям, прошедшим на выборы 4-х процентный барьер, за счет пенсионеров, инвалидов, неимущих и так далее, и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u102.p4">Я задаю конкретный вопрос. Почему мои права как беспартийного, почему права любого гражданина Украины как беспартийного не состоящего в любой партии должны быть нарушены и он должен содержать какие-то бы ни было партии. И почему прошедшие 4-х процентный барьер? Почему не все подряд партии? Тогда правомерно было бы, если государство берет на себя содержание всех партий. Вопросов нет. Пусть содержит все партии. Почему именно прошедшие 4-х процентный барьер?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u102.p5">Поэтому я предлагаю поставить Закон "Про неприйнятність" и проголосовать за него или в лучшем случае за этот законопроект не голосовать, поскольку он нарушает, ущемляет права беспартийного гражданина Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u103.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u104.p1">Я зобов'язаний. Репліка йшла як і постановка питання, і постановка , і пропозиція щодо голосування. Тому я відповім таким чином. Мова не йде про утиски інтересів пенсіонерів тощо. Не за їх рахунок. За їх рахунок сьогодні обираються представники і в мажоритарних округах, і в партійних списках, коли накопичується у спеціальні фонди гроші для того, щоб провести вибори. І ви зверніть увагу, цифра, ваш розрахунок досить довільний, але тим не менше, ми врахуємо його як істину.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u104.p2">Беремо до уваги цю обставину. Хочу сказати, що за таких умов діяльність партії і особливо вибори на пропорційній основі і не тільки на пропорційній основі будуть обходитися громадянам України приблизно у 500 разів дешевше ніж вони обходяться сьогодні. Бо цими загальними фразами про захист інтересів пенсіонерів за рахунок ущімлення державоутворюючих факторів партій політичних право яких передбачено в Конституції. Ми тільки російською мовою кажучи "наводим тень на плетень".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u104.p3">Вся Європа сьогодні користується цим принципом і можливо тому там краще захищені пенсіонери сьогодні і стабільніше суспільство ніж у нас. Тому що, якщо держава вмиває руки від цього процесу, то тоді клани роблять те, що має робити держава. А клани роблять на свій інтерес.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u105.p1">Олександр Турчинов. Потім я прошу визначитися хто із нас двох буде.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:23:41">11:23:41</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u106.p1">Дякую, шановні колеги! Ви знаєте у світі побудовано так, коли немає легального фінансування, то відбувається фінансування тіньове і кримінальне. І так у нашій країні, на жаль. Поки ми не створимо легальну схему фінансування політичної системи вона буде фінансуватися криміналітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u106.p2">Саме тому я і прошу підтримати цей законопроект. Але ж, Валерій Михайлович, я дивлюся, що сьогодні півзали відсутня. Від цього законопроекту залежить майбутнє нашої країни. Я би пропонував його перенести на голосування на четвер. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u107.p1">Будь ласка Станіслав Ніколаєнко. У нас в залі зареєстровано 334 народних депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:24:21">11:24:21</time></note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u108.p1">Станіслав Ніколаєнко, Соціалістична партія України, Херсонщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u108.p2">Шановний Володимир Михайлович, шановний Олександр Олександрович!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u108.p3">Я погоджуюся з аргументами Олександра Мороза, який говорить про те, що набагато дешевше для українського народу, чисто прозору під контролем дати невеликі кошти для утримання політичних партій, щоб вони могли відстоювати інтереси громадян і виборців. Бо дешева влада - це дуже дорога влада для України, коли вона вимагає корумпованості і таке інше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u108.p4">Мене сьогодні, скажімо я подивлюся на результати голосувань і буду дуже приємно здивований, якщо якісь партії проголосують проти цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u108.p5">Це значить, що вони користуються коштами незаконними. Але, коли вони будуть в опозиції, то вони будуть просити це. Тому я категорично настоюю на тому, щоб проголосувати за цей закон. Але оскільки дійсно сьогодні "Наша Україна" принципово не приймає участь в голосуванні, може дійсно, Володимире Михайловичу, перенести. Бо це доленосне рішення для України.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p1">Шановні колеги, справа в тому, що у нас є, так би мовити, латентне, приховане фінансування політичних партій, в тому числі з боку Верховної Ради України. За рахунок помічників, за рахунок консультантів, за рахунок персоналу, який працює у фракціях, подекуди і в комітетах. Є цей тягар і його несе на собі Верховна Рада України. Давайте визначимося, нехай сесійна зала визначиться. Тому, відповідно до процедури, давайте поступимо таким чином, шановні колеги. Поставимо перше про неприйнятність, а там далі будемо визначатися. Так що.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p2">Шановні колеги, все по процедурі і по Регламенту. Давайте спокійно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p3">Я ставлю на голосування. Там треба було точніше с казати, але те, що пояснив народний депутат Матвієнков, там треба було мотиви неприйнятності. А він визначив мотиви, що це ляже додатковим тягарем на бюджет. А такий мотив там звучить. Тому я ставлю на голосування, шановні колеги, давайте визначимося спокійно і толерантно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p4">Проект постанови Верховної Ради України про неприйнятність проекту закону України про внесення змін та доповнень до деяких законодавчих актів України у зв'язку із запровадженням державного фінансування політичних партій. Проект, який вніс народний депутат Матвієнков - це документ під номером 2097/п-1. Прошу шановний колег визначатися в голосуванні.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:27:01">11:27:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p5">За-53</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u109.p7">Значить у нас є всі підстави поставить на голосування пропозицію комітету. А пропозиція комітету така: прийняти у другому читанні і в цілому, як закон, за винятком статті.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u110.p1">За винятком частини другої статті 17.1.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u111.p1">Я ставлю на голосування про прийняття у другому читанні і в цілому, як закон, проекту закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку із запровадженням державного фінансування політичних партій номер 2097 із вилученням тієї частини статті. про яку сказав Олександр Олександрович Мороз.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:28:01">11:28:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u111.p2">За-209</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u112.p1">Володимир Михайлович, я прошу, враховуючи те, що сьогодні відсутня фракція найбільша у парламенті в засіданнях, я хотів би попросити вас, щоб перенесли на повторне друге читання розгляд цього проекту.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u113.p1">Я ставлю на голосування про перенесення проекту закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку із запровадженням державного фінансування політичних партій на повторне друге читання.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:28:45">11:28:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u113.p2">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u113.p3">Рішення не прийнято.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">МОРОЗ О.О.</note>
            <u who="МОРОЗ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u114.p1">Добре. Я, користуючись тим, що можна говорити після, ну так би мовити, з мотивів голосування, я хочу сказати таке. Може відповідаючи на запитання чи на пропозицію тих, хто вважає цей документ неприйнятним. Очевидно ми повинні будемо повернутися до нього і розглянути його позитивно, бо в конкретній ситуації до конкретних опонентів можна було б сказати таке. Як би ви вважали, чи стали би ви депутатом, якби за вас конкретно конкретний ваш колега не наполягав, щоб ви ним стали. Я думаю, при всій вашій переконаності і вірності мажоритарній схемі і нейтралізації впливу партії цього б не вийшло. Тому треба будувати законодавство, яке сьогодні в світі працює і показує, доводить свою ефективність. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u115.p1">Шановні колеги! Оголошується до розгляду проект закону про забезпечення вимог кредиторів та реєстрацію обтяжень <note>(повторне друге читання)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u115.p2">Доповідач - перший заступник голови Комітету з питань економічної політики Володимир Демьохін. будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:29:57">11:29:57</time></note>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u116.p1">Уважаемый Владимир Михайлович! Уважаемые коллеги! В соответствии с постановлением 1118, комитету было поручено доработать законопроектк повторному второму чтению с учетом всех замечаний и предложений субъектов права законодательной инициативы и подать на повторное другое чтение.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u116.p2">Значит, комитет провел работу по доработке данного законопроекта. Хотелось бы заметить, что общая численность законодательных инициатив, предложений, которая рассматривалась комитетом при подготовке к повторному второму чтению увеличилась со 197 до 258 предложений. Дополнительно в комитет поступило 61 предложение: от Национального банка - 8, все были учтены; от народного депутата Горбаля - одно предложение, было отклонено; от народного депутата Демехина - 22, учтены; от народного депутата Царева - 30, из них 3 учтено, 12 учтено, но частично и редакционно, и 15 отклонено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u116.p3">Закон вступает в силу с 1 января 2004 года. Это синхронизируется с процессом вступления в силу нового Гражданского кодекса. В целом 14 октября на заседании комитета был рассмотрен доработанный к повторному второму чтению законопроект. И мы, комитетом принято решение: рекомендовать Верховному Совету принять данный законопроект во втором чтении и в целом.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u117.p1">Дякую. Позиція уряду. Хто від уряду буде висловлювати позицію? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u117.p2">_____________________. Шановний Володимире Михайловичу, шановні народні депутати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u118.p1">Я прошу , ближче до мікрофону, щоб чули народні депутати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u118.p2">_____________________. Уряд в цілому підтримує даний законопроект. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u119.p1">І запросить народних депутатів до сесійної зали, будь ласка. Ще раз - підтримуєте?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u119.p2">_____________________. Підтримує уряд в цілому даний законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u120.p1">Хто? Іоффе? Будь ласка. Потім Семенюк. Я прошу запросити народних депутатів до сесійної зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:32:22">11:32:22</time></note>
            <note type="speaker">ІОФФЕ Ю.Я.</note>
            <u who="ІОФФЕ Ю.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u121.p1">Шановні колеги, я подав до цього закону декілька пропозицій. Частково вони враховані, частково, я задоволений тим, що були виключені комітетом ті пропозиції, які були там, які не були форматом цього закону, а касались закону про відновлення платоспроможності боржників.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u121.p2">У мене одна пропозиція єдина. У перехідних положеннях я запропонував шість місяців для адаптації цього закону. Комітет зовсім пропонує відразу після підписання, після опублікування. Я думаю, що це не прийнято, тому що він повинен адаптуватися. І я пропоную компромісний варіант. У перехідних положеннях два місяці і прошу за це проголосувати. Я пропонував шість місяців. Пропоную два місяці і голосувати в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u122.p1">Позиція комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u123.p1">Позиция кометета почему мы не учли эту поправку, потому что у нас сегодня в комитете находится сем законопроектов по видновленню платоспроможности боржника. Они сейчас находятся в рассмотрении.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u124.p1">Так є потреба голосувати? Давайте поставимо на голосування пропозицію прикінцевих положень народного депутата Іоффе, що на введення закону передбачалося шість місяців. Я ставлю на голосування цю. Я ставлю ту письмову, яку ви сказали, а не з голосу. Два місяці. Ставлю на голосування два місяці. Прошу шановних колег визначитися голосуванням.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:34:08">11:34:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u124.p2">За-172</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u124.p3">Поправка не проходить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u124.p4">Валентина Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:34:17">11:34:17</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u125.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії. Шановний Володимире Анатолійовичу, я розумію, що всі законопроекти, які стосуються впорядкування повернення власності, вони швидко виносяться. А законопроект такий, як про комунальну власність, він не виноситься. Скажіть, хто сьогодні буде відповідати за повернення кредитів під комунальну власність, якщо закон про комунальну власність тільки прийнятий у першому читанні, і сьогодні його не приймається. Сьогодні йде це позаприватизаційним методом, через повернення кредитів, через банкрутство. Сьогодні це ще один із методів вимивання комунальної власності. Коли буде винесений законопроект про комунальну власність для того, щоб уже врегулювати ці питання. Адже прийняття цього закону - упередження, а пізніше прийняття закону про комунальну власність фактично дає можливість сьогодні власність, яка є територіальних громад, забирати через цей механізм, через цей законопроект. Коли буде винесений документ?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДЕМЬОХІН В.А.</note>
            <u who="ДЕМЬОХІН В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u126.p1">Спасибо за вопрос.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u126.p2">Вы знаете, Валентина Петровна, я думаю, что вот этот законопроект вы знаете очень хорошо, он один из самых долгожителей. И такое количество поправок, повторное второе рассмотрение, я с большим удовольствием, если мне комитет поручит, буду докладывать законопроект, на котором вы настаиваете. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u127.p1">Шановні колеги, шановні колеги! Давайте таким чином - або по поправках іти, або інші з'ясовувати питання. Прошу уваги! Я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття у другому читанні і в цілому як закон проекту закону про забезпечення вимог кредиторів та реєстрацію обтяжень. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:36:13">11:36:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u127.p2">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u127.p3">Закон прийнято. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u127.p4">Так, переходимо до розділу "Прийняття рішень з обговорених питань". Давайте попрацюємо. Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до Земельного кодексу України щодо права постійного користування земельною ділянкою. Пропозиція комітету - його прийняти за основу. Нема заперечень? Від комітету є потреба виступати? Сушкевич мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:36:51">11:36:51</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u128.p1">Дякую, Володимире Михайловичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u128.p2">Шановні колеги, я звертаю увагу, що цей законопроект говорить про повернення права, яке завжди було у підприємств інвалідів. В 2002 році ця норма була не врахована під час опрацювання нового Земельного кодексу, просто пропустили. Тому я дуже прошу підтримати інвалідів відносно того, що торкається і гуртожитків, підприємств, клубів, бібліотек і так далі. Інакше получається, що вони повинні працювати тільки на рівні підприємницької діяльності. Дуже прошу підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u129.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u129.p2">Володимир Лещенко, є щось від комітету? Володимир Олексійович?</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:37:39">11:37:39</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u130.p1">Шановний Володимире Михайловичу, Шановні народні депутати! Підтверджую позицію комітету про те, щоб прийняти цей законопроект за основу в першому читанні. А у мене щодо цього є своя особиста думка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u130.p2">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p1">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до Земельного кодексу України щодо права постійного користування земельною ділянкою. Прошу голосувати. Йде голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:38:06">11:38:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p2">За-207</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p3">Шановні колеги, я ще раз прошу, послухайте, що Валерій Сушкевич сказав і зосередтеся, будь ласка. Ми ж підтвердили, що ми будемо працювати і будемо приймати рішення хоча б два дні на тиждень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p4">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до Земельного кодексу України щодо права постійного користування земельною ділянкою. Прошу голосувати, проект Кабінету Міністрів.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:38:55">11:38:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p5">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p7">Оголошується до розгляду проект закону про діяльність у сфері інформатизації. Михайло Кузьмич Родіонов, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u131.p8">Ще раз говорю запросіть народних депутатів до сесійної зали.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:39:18">11:39:18</time></note>
            <note type="speaker">РОДІОНОВ М.К.</note>
            <u who="РОДІОНОВ М.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u132.p1">Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u132.p2">Родіонов, фракція комуністів. Цей проект закону жваво обговорювався на сесії. З цього проекту закону є два проекти рішення. Один проект рішення Постанови Верховної Ради, який був внесений комітетом, прийняти у першому читанні. А другий проект рішення, який був внесений народним депутатом Томенко, Шкілем і ще хтось. Відхилити цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u132.p3">Стосовно зауважень, які є до цього проекту, вони слушні, але ж, тому що цей проект дуже довго розглядається, майже вже рік. Тому моя пропозиція проголосувати спочатку відхилення, так. А якщо не буде відхилено, то комітет доопрацює всі ці зауваження в другому читанні, якщо буде прийнято в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p1">Шановні колеги, відповідно до процедури я повинен поставити першим проект постанови про неприйнятність. Пропозиція комітету прийняти за основу проект який вніс Кабінет Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p2">Я ставлю першим на голосування проект постанови Верховної Ради України "Про неприйнятність проекту Закону України "Про діяльність у сфері інформатизації " авторами є народні депутати цього проекту Томенко, Шкіль, Оробець. Це документ під № 3038/П-1. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:41:09">11:41:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p3">За-30</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p5">Я ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України "Про прийняття за основу проекту Закону України "Про діяльність у сфері інформатизації". Це документ за № 3038/П. Прошу голосувати. Це подання комітету так, так.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:41:42">11:41:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p6">За-269</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p8">Оголошується до розгляду проект Закону "Про внесення змін до Кримінального кодексу України та Кодексу України про адміністративні правопорушення щодо відповідальності за незаконне перетинання державного кордону України".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p9">Андрій Шкіль, будь ласка, від комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p10">Є Андрій Шкіль? Нема.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p11">Я вам оголошую рішення комітету - прийняти документ за основу, який вніс Кабінет Міністрів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p12">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до Кримінального кодексу України та кодексу України про адміністративні правопорушення щодо відповідальності за незаконне перетинання державного кордону України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p13">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:42:38">11:42:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p14">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p15">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u133.p16">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до статті 36 Закону України "Про місцеві державні адміністрації" щодо посад на умовах конкурсу. Доповідач - голова підкомітету Комітету з питань державного будівництва та місцевого самоврядування - Анатолій Оржаховський. Будь ласка, Анатолій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:43:00">11:43:00</time></note>
            <note type="speaker">ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u134.p1">Шановний Голово, шановні колеги, нещодавно вам був у сесійній залі представлений законопроект за номером 3321 внесений Кабінетом Міністрів України, що передбачав внесення змін до статті 36 Закону України "Про місцеві державні адміністрації".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u134.p2">Законопроект вноситься через неузгодженість норм чинних законів про освіту, про вищу освіту та про професійно-технічну освіту. Він пропонує доповнити частину другу статті 36 Закону про місцеві державні адміністрації словами, якими передбачено віднесення керівників навчальних закладів, що призначаються на посаду за конкурсом до числа тих, призначення котрих здійснюється без погодження з головою місцевої державної адміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u134.p3">Маємо з цього приводу позитивні висновки Науково-експертного управління, комітет державного управління та місцевого самоврядування, розглянувши зазначений законопроект, пропоную його прийняти в першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u135.p1">Дякую. Станіслав Ніколаєнко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:44:20">11:44:20</time></note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u136.p1">Ніколаєнко, Соціалістична фракція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u136.p2">Шановні народні депутати, комітет з науки і освіти розглядав цей законопроект і одноголосно, не зважаючи на те, що у нас 11 представників фракції проголосувало на його підтримку. Мова йде про те, поскільки ми законом про вищу освіту, наприклад, запровадили вибори керівників вищих навчальних закладів, то автоматично відпадає вже питання всяких узгоджень. Тому для того, щоб ми підтримали автономію і демократизацію у вищій школі і інших навчальних закладів, ми просимо вас підтримати цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u137.p1">Шановні колеги! Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до статті 36 Закону України про місцеві державні адміністрації щодо посад на умовах конкурсу. Це проект закону, який вніс Кабінет Міністрів України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:45:25">11:45:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u137.p2">За-297</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u137.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u137.p4">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до Закону України про передачу об'єктів права державної та комунальної власності щодо оцінки майна. Доповідач - заступник голови Комітету з питань економічної політики Володимир Йосипович Матвєєв. Прошу, Володимир Йосипович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:45:49">11:45:49</time></note>
            <note type="speaker">МАТВЄЄВ В.Й.</note>
            <u who="МАТВЄЄВ В.Й." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u138.p1">Уважаемые коллеги! Внесенный Кабинетом Министров Украины проект закона о внесении изменений в закон Украины про передачу объектов права государственной и коммунальной собственности направлен на повышение требований к экономической обоснованности проектов по бесплатной передаче в коммунальную собственность государственный предприятий и принадлежащих государству акций или паев в хозяйственных обществах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u138.p2">Законопроектом предполагается более четкая регламентация применения процедуры оценки передаваемого имущества в зависимости от его вида, то есть все предприятие, его акции, доли и паи, недвижимое имущество. Это позволит привести нормы данного закона в соответствии с требованием законодательства Украины об оценке имущества. имущественных прав и профессиональной оценочной деятельности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u138.p3">Комитет внимательно подошел к этому вопросу и тщательно проанализировал представленный законопроект. По мнению комитета, проект вполне может быть принят за основу в первом чтении для его последующей доработки. Комитет по вопросам экономической политики и управления народным хозяйством, собственности и инвестиций просит поддержать наше предложение и принять законопроект в первом чтении за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u139.p1">Шановні колеги! Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до Закону України про передачу об'єктів права державної та комунальної власності щодо оцінки майна. Це документ під номером 3185, який вніс уряд. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:47:25">11:47:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u139.p2">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u139.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u139.p4">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до Закону України "Про загальні засади і подальшу експлуатацію і зняття з експлуатації Чорнобильської АЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблоку цієї АЕС на екологічну безпечну систему". Віктор Бойко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:47:53">11:47:53</time></note>
            <note type="speaker">БОЙКО В.О.</note>
            <u who="БОЙКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u140.p1">Шановні народні депутати! На розгляд профільного комітету було винесено три законопроектом за номером 3439, 3439-1 і 3641. На своєму засіданні профільний Комітет з питань екології і природних ресурсів та ліквідації наслідків Чорнобильської катастрофи прийняв рішення підтримати урядовий законопроект під номером 3641 у першому читанні і прийняти його за основу. А всі положення інших законопроектів 3439, 3439-1, всі зауваження прийняти до уваги у другому читанні. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u141.p1">Позиція уряду, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГАРЯЧА О.В.</note>
            <u who="ГАРЯЧА О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u142.p1">Цей закон спрямований, шановні народні депутати, на поліпшення рівня пенсійного забезпечення і тих працівників, які. із Чорнобильської станції. Ми просимо вас, шановні народні депутати, підтримати всі ці законопроекти. Дякую вам за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p1">Шановні колеги, відповідно до процедури я маю поставити на голосування за порядком реєстрації. Я ставлю першим на голосування. Чи може автори проектів знімають їх? Ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p2">Тоді я ставлю на голосування перший проект за номером 3439 проекту закону про внесення змін до Закону України "Про загальні засади подальшої експлуатації, зняття з експлуатації Чорнобильської АЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблоку цієї АЕС на екологічну безпечну систему". Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:49:37">11:49:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p3">За-215</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p5">Я ставлю на голосування проект під номером 3439-1, який внесли народні депутати Поліщук і Осика. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:50:05">11:50:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p6">За-84</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p8">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту Закону за номером 3641, який підтримав комітет і вніс Кабінет Міністрів. Це проект про внесення змін до Закону України "Про загальні засади подальшої експлуатації і зняття з експлуатації Чорнобильської АЕС та перетворення зруйнованого четвертого енергоблоку цієї АЕС на екологічно безпечну систему". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:50:49">11:50:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p9">За-290</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p10">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u143.p11">Оголошується до розгляду проект Закону про транскордонне співробітництво. Доповідач - Сергій Шевчук, член Комітету з питань європейської інтеграції. Будь ласка, Сергій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:51:06">11:51:06</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u144.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u144.p2">Два комітети Комітет з питань євроінтеграції та Комітет з питань державного будівництва і місцевого самоврядування на своїх засіданнях розглянули урядовий законопроект і винесли рішення про доцільність прийняття цього законопроекту у першому читанні. Таке рішення відповідає також, узгоджується, точніше, з висновком Головного науково-експертного управління Апарату Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u144.p3">Нагадаю, що метою законопроекту є визначення змісту правових, економічних, організаційних засад транскордонного співробітництва, а також напрямків державної підтримки, фінансування і повноважень органів місцевого самоврядування у цій сфері. Прохання проголосувати, враховуючи велику актуальність цього питання у зв'язку з розширенням Європейського Союзу і в зв'язку з подіями на інших ділянках кордону нашої держави.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145.p1">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про транскордонне співробітництво. Це документ під номером 3472. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:52:26">11:52:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145.p2">За-224</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145.p3">Шановні колеги, прошу заспокоїтись. Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про транскордонне співробітництво. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:52:58">11:52:58</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145.p4">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u145.p6">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Закону України "Про військову службу правопорядку в Збройних силах України". Голова комітету має слово для доповіді. Георгій Корнійович Крючков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:53:22">11:53:22</time></note>
            <note type="speaker">КРЮЧКОВ Г.К.</note>
            <u who="КРЮЧКОВ Г.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u146.p1">Шановні товариші, проект закону, внесений урядом, розглядався. Комітет пропонує прийняти його за основу, маючи на увазі, що при підготовці до другого читання будуть враховані зауваження наукових експертів і пропозиції народних депутатів.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u147.p1">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у зв'язку з прийняттям Закону України "Про військову службу правопорядку в Збройних силах України". Прошу голосувати. Іде голосування. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:53:59">11:53:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u147.p2">За-278</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u147.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u147.p4">Оголошується до розгляду проект закону про внесення змін до деяких законів України щодо проведення небезпечних заходів у присутності населення. Будь ласка. Георгію Корнійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:54:19">11:54:19</time></note>
            <note type="speaker">КРЮЧКОВ Г.К.</note>
            <u who="КРЮЧКОВ Г.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u148.p1">Цей проект також внесений урядом. Приводом його розробки стали відомі трагічні позиції у Скнилові. Недавні події у Артемівську лише підтвердили необхідність його прийняття. Комітет теж пропонує прийняти проект за основу і при підготовці до другого читання врахувати зауваження Головного науково-експертного управління, Комітету з питань економіки, нашого комітету та інші пропозиції, які можуть бути внесені суб'єктами законодавчої ініціативи. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u149.p1">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту Закону "Про внесення змін до деяких законів України щодо проведення небезпечних заходів у присутності населення". Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:55:10">11:55:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u149.p2">За-296</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u149.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u149.p4">Оголошується до розгляду проект Закону "Про внесення змін до Закону України "Про порядок виїзду з України і в'їзду в Україну громадян України щодо оформлення виїзних документів".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u149.p5">Станіслав Телісфорович Сташевський - голова комітету, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:55:34">11:55:34</time></note>
            <note type="speaker">СТАШЕВСЬКИЙ С.Т.</note>
            <u who="СТАШЕВСЬКИЙ С.Т." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u150.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u150.p2">Комітет в закордонних справах розглянув проект закону 3301 і одноголосно рекомендував його до розгляду Верховної Ради у першому читанні та прийняття за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u150.p3">Запропонований проект закону спрямований на врегулювання питання видачі паспортів громадянам України для виїзду за кордон з закордонними дипломатичними установами Міністерством закордонних справ України неповнолітнім громадянам України, які довгостроково перебували за кордоном.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u150.p4">Комітет з питань європейської інтеграції, комітет з питань науки та освіти, комітет з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності, Головне науково-експертне управління, розглянувши проект закону також рекомендують його для прийняття Верховною Радою у першому читанні з урахуванням висловленими ними пропозицій та зауважень. Просимо підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u151.p1">Я ставлю на голосування про прийняття за основу проекту закону про внесення змін до Закону України "Про порядок виїзду з України і в'їзду в Україну громадян України щодо оформлення виїзних документів". Це проект за номером 3301, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:57:03">11:57:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u151.p2">За-292</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u151.p3">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u151.p4">Оголошується до розгляду проект закону про державну соціальну допомогу непрацездатним особам. Валерій Сушкевич секретар Комітету у справах пенсіонерів, ветеранів та інвалідів. Валерій Михайлович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:57:26">11:57:26</time></note>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u152.p1">Шановні колеги! Даний законопроект має два позитиви суттєвих.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u152.p2">Перший - соціальна спрямованість. І другий - системність, яку, на жаль, не всі мають наші законопроекти. Мається на увазі, що у зв'язку з прийняттям закону про загальнообов'язкове державне пенсійне страхування є моменти пов'язані з людьми, які повинні отримувати за даними відповідно обліку пенсію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u152.p3">Саме надання соціальної допомоги у контексті пенсійної реформи не працездатним особам мається на увазі цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u152.p4">Я дуже прошу підтримати, оскільки сьогодні він є складовою пенсійної реформи, яку ми зараз з урядом робимо. Прошу підтримки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u153.p1">Шановні колеги! Коли немає заперечень я ставлю на голосування пропозицію комітету про прийняття за основу проекту закону про державну соціальну допомогу не працездатним особам. Це документ за номером 4011, прошу голосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u154.p1">Підтримайте, будь ласка.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T11:58:39">11:58:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u154.p2">За-295</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СУШКЕВИЧ В.М.</note>
            <u who="СУШКЕВИЧ В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u155.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u156.p1">За - 295. Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u156.p2">Оголошується до розгляду проект закону про корпоратизацію державних підприємств. Царьов Олег, голова підкомітету Комітету Верховної Ради України з питань економічної політики, будь ласка позиція комітету. Комитет просит принять в первом чтении и я прошу, если мы его примем в первом чтении, поработать всем вместе для того, чтобы путем корпоратизации закрыть корпоратизацию, как теневую приватизацию.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВА.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u157.p1">Дякую. Будь ласка, Семенюк Валентина Петрівна наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T11:59:25">11:59:25</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p1">Шановні колеги, сьогодні діє Указ Президента про корпоратизацію державних підприємств, який дійсно дає можливість сьогодні проводити підготовку до приватизації об'єктів, які, в тому числі, не підлягають приватизації. Але сьогодні законопроект, який підготовлений про корпоратизацію, фактично стаття 2 цього законопроекту передбачає корпоратизацію підприємств, які включені до переліку об'єктів, які не підлягають приватизації. Тобто ми не змінили статтю 5 Закону "Про приватизацію", щодо переліків об'єктів заборонених до приватизації і корпоратизації. А цим законом ми хочемо відкрити шлюзи до тих об'єктів, які не підлягають приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p2">Тому я прошу не голосувати, а бо якщо ставимо питання про голосування його у першому читанні, то без статті 2, статті 9, статті 4, що стосується об'єктів, перелік яких визначається законом про заборону на приватизацію об'єктів, які ми з вами відповідно затвердили. Не можна приймати даний законопроект, де будуть включатися на корпоратизацію і підготовку до приватизації об'єктів, які заборонені до приватизації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p3">Я прошу даний законопроект сьогодні або відправити на повторне перше читання, або голосувати без цих статей. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p4">Шановні народні депутати. Я ставлю на голосування пропозицію комітету про те, щоб прийняти за основу проект закону, який вніс Кабінет Міністрів України про корпоратизацію державних підприємств. Це документ під номером 3354. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T12:01:14">12:01:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p5">За-161</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p6">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p7">Я ставлю на голосування про направлення на повторне перше читання проекту закону про корпоратизацію державних підприємств. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T12:01:40">12:01:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p8">За-172</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p9">Законопроект відхилено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p10">Оголошується до розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p11">А ми так запрацювались, що я вже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p12">Оголошується перерва до 12 години 30 хвилин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u158.p13">Я прошу, шановні колеги, через півгодини бути в сесійній залі.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="narrative">Засідання веде МАРТИНЮК А.І.</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p1">Шановні колеги, прошу займати робочі місця. Продовжуємо нашу роботу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p2">Є пропозиція ліквідувати борг, який ми допустили зранку. Мова йде про депутатські запити. Дозвольте їх оголосити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p3">Надійшли запити Володимира Скоморовського до Президента України про невідповідність законодавства України, Постанови Кабінету Міністрів України про заходи, пов'язані із задоволенням державних потреб у друкованій продукції. Прошу підтримати запит. Це до Президента.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T12:36:52">12:36:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p4">За-67</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p6">Василя Онопенка до Прем'єр-міністра України щодо митних зборів з гуманітарної допомоги для керченського відділення благодійної організації "Глобальне сприяння. Україна".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p7">Віктора Ющенка до Прем'єр-міністра України щодо перевірки фактів недбалого зберігання токсичного та вибухонебезпечного ракетного палива на території Павлоградського хімічного заводу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p8">Михайла Павловського до Прем'єр-міністра України щодо забезпечення конституційного права на житло родин, що проживають у гуртожитках хмельницьких підприємств "Пригма-прес", пересувної механізованої колони номер два і Хмельницькцукор.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p9">Віктора Ющенка до Прем'єр-міністра України, виконуючого обов'язки Генерального прокурора України стосовно порушень чинного законодавства службовими особами місцевих органів влади, а також відкритого акціонерного товариства "Володарське АТП", малого підприємства "Епос", санаторію "Дружба" у селищі Володарка Київської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p10">Володимира Петренка до Прем'єр-міністра України стосовно відновлення Музею комісара Сумського партизанського об'єднання Семена Васильовича Руднєва та вшанування пам'яті на його батьківщині.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p11">Михайла Волинця до Прем'єр-міністра України щодо захисту державних інтересів при передачі підприємств торф’яної галузі зі сфери управління Міністерства палива та енергетики до Державного комітету по водному господарству України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p12">Юрія Кармазіна до Прем'єр-міністра України, виконуючого обов'язки Генерального прокурора, секретаря Ради національної безпеки і оборони України щодо перевірки стану організації боротьби з туберкульозом, правомірності змін лікувального призначення протитуберкульозних медичних закладів, розробки державної програми боротьби із захворюваннями на туберкульоз та подолання епідемії туберкульозу на 2003-2008 роки. Вжиття дії консолідованих заходів по покращанню боротьби з епідемією туберкульозу в Україні та незадовільної перевірки попередніх депутатських звернень з цих питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p13">Анатолія Оржаховського до Прем'єр-міністра України щодо необхідної компенсації витрат місцевих бюджетів через виникнення форс-мажорних обставин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p14">Олега Гуменюка до Прем'єр-міністра України щодо загрози зриву Національної акціонерної компанії "Нафтогаз України" газифікації сіл Збаривського району Тернопільської області та загострення соціальної напруги напередодні зими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p15">Юлії Тимошенко до Прем'єр-міністра України, міністра юстиції України, міністра освіти і науки України, міністра охорони здоров'я України, голови Державного комітету у справах сім'ї та молоді України, голови Фонду державного майна України з приводу вирішення питання фінансування та визначення власника дитячого центру "Молода гвардія".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p16">Олександра Ткаченка до Прем'єр-міністра України стосовно протиправних дій при проведенні реконструкції площі перед Національним спортивним комплексом "Олімпійський" у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p17">Андрія Шкіля до Прем'єр-міністра України щодо усунення порушень антимонопольного законодавства органами державної виконавчої влади з виробництва та постачання номерних знаків для органів державної автомобільної інспекцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p18">Групи народних депутатів - Балога, Іванчо, Мигович - до Прем'єр-міністра України стосовно порушення Кабінетом Міністрів України Закону України "Про статус ветеранів війни, гарантії їх соціального захисту".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p19">Микола Нощенка до віце-прем'єр-міністра України Івана Кириленка стосовно проблеми вирощування безнаркотичних конопель.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p20">Анатолія Оржаховського до віце-прем'єр-міністра України Дмитра Табачника, міністра охорони здоров'я України стосовно зміцнення матеріально-технічного стану Херсонської обласної дитячої клінічної лікарні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p21">Григорія Омельченка до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України щодо проведення перевірки законності відчуження комунальної власності і передачі її у власність товариству з обмеженою відповідальністю "Шанс" та нереагування органами прокуратури на грубе порушення конституційних прав трудового колективу і засновників підприємства "Кіф".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p22">Петра Толочка до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України з приводу незаконного будівництва на дніпровських схилах у місті Києві. Михайла Павловського до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України стосовно незаконного привласнення майна пайовиків підприємства виробничо-технологічної комплектації Хмельницького ОП "Агробуду".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p23">Юрія Павленка до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України щодо перевірки правомірності дій працівників органів виконавчої влади міста Дніпропетровська при чисельних порушеннях під час виборів депутатів Дніпропетровської обласної ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p24">Василя Онопенка до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України щодо порушення керівництвом будівельно-монтажного управління номер чотири відкритого акціонерного товариства ДЯК-1 конституційного права на житло та достатній життєвий рівень мешканців будинку номер дев'ять по вулиці Мішури у місті Києві.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p25">Юрія Кармазіна до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України, голови Координаційного комітету по боротьбі з організованою злочинністю і корупцією при Президентові України, голови Комітету Верховної Ради України з питань боротьби з організованою злочинністю і корупцією щодо перевірки фактів розкрадання бюджетних грошових коштів в особливо великих розмірах ніжинським міським головою Приходь ком.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p26">Раїси Богатирьової до Генерального прокурора України щодо, вибачаюсь, до Генеральної прокуратури України, щодо дотримання законодавства стосовно закупівлі товарів, робіт і послуг за державні кошти у Донецькій області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p27">Андрія Шкіля до виконуючого обов'язки Генерального прокурора України з приводжу незадоволення відповіддю на звернення щодо порушення кримінальної справи стосовно службових осіб житлово-ремонтного експлуатаційного району номер два міста Ужгород Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p28">Віктора Развадовського до міністра оборони України стосовно надання дозволу на передачу товариству з обмеженою відповідальністю”Торгово-виставочний комплекс” в оренду майданчика військового містечка № 249, розташованого в Овідіопольському районі Одеської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p29">Михайла Волинця до міністра внутрішніх справ України щодо захоплення під виглядом приватизації державного майна, погроз на адресу народного депутата Михайла Волинця та фабрикації фактів слідства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p30">Марії Маркуш до міністра праці та соціальної політики України голови Закарпатської обласної державної адміністрації стосовно надання соціальної допомоги багатодітній сім'ї у селі Калини Тячівського району Закарпатської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p31">Віктора Развадовського до міністра охорони здоров'я України з приводу виділення протигрипозної вакцини для вихованців інтернатних закладів, що функціонують на території виборчого округу номер 69 Житомирської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p32">Григорія Омельченка до міністра оборони України щодо порушень конституційних прав полковника Миколи Силюка у зв'язку з незаконним звільненням із займаної посади та неналежного розгляду депутатських звернень і запитів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p33">Івана Миговича до прокурора Закарпатської області щодо банкрутства радгоспу заводу Бергівський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p34">Марії Маркуш до прокурора Закарпатської області, голови Закарпатської обласної державної адміністрації про перевірку скарги громадян села Під. Тячівського району щодо незаконного намагання вилучити земельну ділянку в урочищі Подинна, виділеної під сільське кладовище.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p35">Євгена Жовтяка до заступника голови Київської міської державної адміністрації начальника Головного управління житлового забезпечення Голиці стосовно перекручення фактів, відписці підготовлений працівниками Київської міської державної адміністрації на депутатське звернення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p36">Ось такі депутатські звернення, які сьогодні надійшли</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u159.p37">Будь ласка, Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:45:07">12:45:07</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u160.p1">Шановний Адаме Івановичу! Я не задоволений відповіддю і реагуванням на мій депутатський запит від 8 липня, який був направлений на адресу віце-прем'єр-міністра України Кириленка. Прошу надати мені слово для виступу з цього питання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u161.p1">Будь ласка, на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:45:33">12:45:33</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p2">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати, шановні виборці!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p3">Я сподівався, що після прийняття Кабінетом Міністром України розпорядження від 23 квітня цього року номер 216-Р, про покращання роботи з депутатськими запитами і зверненнями. Ситуація навколо цього питання суттєво поліпшиться. Але мої сподівання виявилися марними, як і раніше у більшості міністерств і відомств має місце формальне і навіть бюрократичне ставлення до запитів народних депутатів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p4">У більшості випадків вони надсилаються на розгляд на місця, часто тим органам і керівникам порушення чинного законодавства, або не належне ставлення до виконання службових обов'язків, який і стало причиною запиту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p5">Невже керівники центральних органів виконавчої влади не розуміють, що народний депутат України звертається до них лише в разі, коли засоби впливу на місцевому рівні вже вичерпані. В результаті більшість питань поставлених у депутатських запитах не вирішується, ми отримуємо відписки. При чому не рідко запит направляється міністру, а остаточна, негативна відповідь надходить від керівника районної ланки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p6">Прикладів таких у моїй практиці вже безліч, наведу лише один. В Коробському районі Чернігівської області є колишнє бригадне село, колишнього КСП "Прогрес" Лебедин. Після примусової з боку влади ліквідації колективного господарства пройшло розпаювання землі та майна. Замість КСП створена приватна агрофірма "Прогрес" з центром, як і раніше на центральній садибі КСП в селі Нехаївка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p7">Мешканці села Лебедин в кількості 350 чоловік вирішили на базі своїх паїв, в тому числі і виділених в натурі майнових, створити в цьому селі окреме сільськогосподарське підприємство. Зразу ж зіткнулися з жорстким опором директора агрофірми, яка повністю володіє майном колишнього КСП та керівництвом райдержадміністрації.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p8">Після особистої масової зустрічі з виборцями села Лебедин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p9">Я на початку липня подав на ім'я віце-прем'єр-міністра України Кириленка Івана Григоровича депутатський запит щодо протидії певних посадових осіб в проведенні паювання майна колишнього КСП "Прогрес", маючи на увазі виділення в натурі майна, що належить власникам паїв села Лебедин.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p10">З Кабміну його направили до Міністерства аграрної політики, звідти до Чернігівської області, а там уже майже п'ять місяців у створенні розглядають ті, хто чинив опір якраз у створенні окремого господарства, або погоджувався з такими діями на місцевому рівні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p11">В результаті днями до мене надійшов лист від мешканців села Лебедин в якому сказано: "Ми, співвласники майнових паїв в кількості 350 чоловік змушені знову до вас звернутися так як і досі наше питання не вирішено тобто не виділено майна пайового фонду у зв'язку з чим ми не маємо відокремити свої майнові паї в натурі", і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p12">Начальник райсільгоспупрвління районного стверджує, що доки він займає цю посаду, то ми не отримаємо свої майнові паї. У зв'язку з цим я звертаюся ще раз до віце-прем'єр-міністра України Кириленка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u162.p13">Іване Григоровичу, може дійсно пора припинити повноваження цього начальника та багатьох подібних йому можновладців зверху-донизу, щоб інші хоча б удосужувалися виконувати укази свого Президента. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u163.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u163.p2">Шановні колеги, продовжуємо розгляд питань порядку денного. Слухається питання - проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо відповідальності за невиконання вимог органів державного контролю за цінами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u163.p3">Профільний комітет просить, якщо буде ваша згода, перенести розгляд цього питання. А не буде, то ніхто не наполягає. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u163.p4">Переходимо до розгляду питання 23-62 проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо запобігання пропаганди терористичних актів. Доповідає Георгій Корнійович Крючков - Голова Комітету. Будь ласка, Георгій Корнійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:49:38">12:49:38</time></note>
            <note type="speaker">КРЮЧКОВ Г.К.</note>
            <u who="КРЮЧКОВ Г.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u164.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні товариші. У зв'язку з прийняттям закону про боротьбу з тероризмом виникла потреба внести доповнення до трьох законів: про інформацію, про друковані засоби масової інформації і про видавничу справу. Йдеться про недопущення використання засобів інформації для закликів до вчинення терористичних актів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u164.p2">Кабінет Міністрів, який вніс цей законопроект, врахував зауваження, що були висловлені нашим комітетом в процесі розгляду законопроекту, вніс доопрацьований варіант.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u164.p3">Комітет пропонує прийняти його за основу і в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p1">Дякую. Все зрозуміло, обговорення відбулося, тому прошу підтримати цей законопроект. Прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T12:50:39">12:50:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p2">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p3">Дякую, 238, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p4">Слухається питання <note>(реєстраційний номер 2405-15)</note> проект закону про внесення змін до Закону України про перелік об'єктів права державної власності, що не підлягають приватизації <note>(щодо комбінату Криворіжсталь)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p5">Є тут у нас також звернення комітету профільного і автора законопроекту товариша Гурова прохання його перенести. Немає заперечень? Дякую. Переноситься розгляд питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p6">Слухається питання <note>(реєстраційний номер 2479)</note> проект закону про внесення змін до Декрету Кабінету Міністрів України про державне мито <note>(щодо зарахування мита з реєстраційних документів)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p7">Доповідає перший заступник голови Комітету з питань фінансів і банківської діяльності Цушко Василь Петрович. Нема Цушко? Хто з банківського комітету, Сергій Васильович?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p8">Тоді я вам проінформую, що комітет прийняв рішення прийняти за основу в першому читанні законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u165.p9">Так, будь ласка, Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:52:04">12:52:04</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u166.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги! Я є автором цього законопроекту. Спрямований він для того, щоб - буквально 30 секунд - акумулювати кошти, щоб в нас задіяла нарешті в країні державна автоматизована паспортна система, щоб можна було виробляти ті документи і внутрішнього вжитку, і закордонні паспорти, які з 1 січня 2005 року могли б давати право українським громадянам відвідувати інші країни. Сьогоднішня паспортна система це не дає зробити. І з 1 січня 2005 року, як мінімум, більшість європейських країн наші паспорти вже приймати, як то кажуть, не будуть, вони не відповідають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u166.p2">І, шановний Адам Іванович, я хотів би сказати, що за погодженням з Міністерством фінансів ми домовилися про те, щоб змінити другий пункт. Це я кажу для протоколу, тому що цей законопроект був запропонований раніше, але в силу відповідних подій застаріла ця дата.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u166.p3">І другий пункт вважати таким, що цей закон набирає чинності з 1 січня 2005 року і враховується при формування доходів державного та місцевих бюджетів, починаючи з 2005 року. Тоді це буде абсолютно коректно. Дякую і прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u167.p1">Дякую. Шановні колеги, я прошу підтримати законопроект із тими змінами, які були внесені щодо терміну введення цього законопроекту у дію. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T12:53:46">12:53:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u167.p2">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u167.p3">Законопроект і в тій редакції з доповненням, який вносив колега Зарубінський, прийнято у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u167.p4">Будь ласка, з мотивів Станіслав Іванович Гуренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:54:01">12:54:01</time></note>
            <note type="speaker">ГУРЕНКО С.І.</note>
            <u who="ГУРЕНКО С.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u168.p1">Гуренко, фракція комуністів, голова Комітету з питань економічної політики.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u168.p2">Адам Іванович, або я не вірно почув, або ви обмовились. Комітет не приймав рішення про зняття з розгляду сьогодні. Адаме Івановичу, Комітет з питань економічної політики не приймав рішення про зняття сьогодні з розгляду питання про приватизацію комбінату "Криворіжсталь". Комітет підтримав цей законопроект. І, здається мені, зміни може вносити, як ви нас вчили, тільки Погоджувальна рада. І мені не зрозуміло, чого сьогодні. Якщо автор, він повинен був вмотивувати своє таке рішення. Тому що ми вже, комітет зокрема, попадає з цим законопроектом у смішне становище. Ми вже тричі його возимо туди-сюди, туди-сюди, як в тих москалів. Я закінчив, спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u169.p1">Станіславе Івановичу, я не обумовився, що це. Мабуть, обумовився, бо дійсно це не той комітет, в якому працює колега Гуров. Але колега Гуров, як автор законопроекту, звернувся з письмовою заявою на ім'я Голови про те, щоб перенести голосування з цього важливого законопроекту на четвер. Я думаю, є тут рацію, потрібно, Станіславе Івановичу, підтримати. А ми попробуємо, щоб у четвер це питання розглядалося одним із перших.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u169.p2">Будь ласка, Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:55:35">12:55:35</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u170.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії. Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Спеціальна контрольна комісія Верховної Ради з питань контролю за приватизацією детально вивчила цей законопроект. І зважаючи думку того, що автора, який просить, бо ми бачимо в сесійному залі сьогодні не вистачить людей, давайте поставимо питання на голосування його в четвер і включимо до переліку об'єкти, які заборонені до приватизації, виконаємо свою місію як депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u170.p2">До нас звернулися, до спеціальної комісії, більше десяти тисяч жителів і працівників підприємства. Наша спеціальна комісія детально вивчила цей документ. І я думаю, що в четвер ми спокійно проголосуємо і припинимо ту вакханалію на даному підприємства, яке хочуть за копійки прихватити. Ми повинні все-таки виконувати свою депутатську місію. А в четвер ми проголосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u171.p1">Дякую. Станіслав Іванович погодився, питання переноситься на четвер. І, шановні колеги, для протоколу. Законопроект 2360-2 проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо запобігання пропаганди терористичних актів прийнятий і за основу, і у цілому. Тому що там буквально одне речення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u171.p2">Слухається реєстраційний номер 3273 проект закону про внесення змін до статті шостої Закону України "Про правовий режим майна у Збройних силах України" щодо відчуження військового майна. Доповідає голова підкомітету Комітету з питань національної безпеки і оборони Анатолій Іванович Доманський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T12:57:17">12:57:17</time></note>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u172.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні товариші! Ця поправка стосується закону про правовий режим майна в Збройних силах. В чому їх суть? Ми дві неділі тому прийняли поправку, де дали право військовим частинам Міністерства оборони передавати майно, споруди, комплекси прямо в комунальну власність, напряму в комунальну власність. Цією поправкою рекомендується доповнити: цілісні майнові комплекси, будинки, споруди та інше нерухоме майно передаються Фонду державного майна України для проведення їх приватизації відповідно до законодавчих актів України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u172.p2">Ми на засіданні свого комітету і комітету товариша Гуренко розглядали це питання. Комітет державного майна виступає проти, тому що комплекси, які сьогодні є, військові містечка, їх треба охороняти, їх треба утримати. У Держмайна нема таких сил, нема таких грошей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u172.p3">На комітеті ми домовились от до чого: поки не буде прийнято закон про комунальну власність, то це питання не розглядати, розглядати його в комплексі з законом про комунальну власність і прийняти одноразово, щоб усе це касалось комунальної власності. Таке рішення було прийнято на нашому комітеті, таке рішення було прийнято і на комітеті Станіслава Івановича.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u173.p1">Анатолій Іванович, є от рішення комітету, є рішення комітету, саме вашого комітету, про те, що цей законопроект, внесений народними депутатами України Семенюк, Кириченко, Макеєнком, Черняком, прийняти за основу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u174.p1">Комітет ухвалив рекомендації Верховній Раді розглянути після прийняття рішення щодо прийняття закону номер 0952 про передачу права державної та комунальної власності.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u175.p1">Анатолій Іванович, ми ведемо мову про інший законопроект. Зараз ми розглядаємо законопроект 3273. І є рішення вашого комітету.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u176.p1">Є.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u177.p1">про те, щоб прийняти його за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u177.p2">ГОЛОС З МІСЦЯ. Голосуємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u178.p1">Нашого комітету не було такого рішення. Я доповідаю. І тут немає рішення, я дивлюсь. І не було рішення комітету Гуренка, я бачу, я бачу, ось він, щодо майна. Я бачу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u179.p1">Анатолій Іванович!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u180">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u180.p1">Да. Я доповідаю. Рішення такого не було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u181">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u181.p1">5 вересня 2003 року проект Постанови Верховної Ради України, який вноситься від вашого профільного комітету. Стоїть Крючков та інші. Будь ласка, Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:00:11">13:00:11</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u182">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u182.p1">Адаме Івановичу, шановні колеги. Семенюк , фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u182.p2">Три неділі назад в сесійному залі цей документ був прийнятий за основу і в першому читанні. Сьогодні нам його треба прийняти в цілому. Суть законопроекту зводиться до того, що об'єкти, які є, наприклад, містоутворюючі або сільськоутворюючі, передаються в комунальну власність. А об'єкти, які є в великих містах, об'єкти які сьогодні можуть дати прибуток від реалізації цього майна, дати наповненість бюджету, проводить за подачею Міністерства оборони і так погодився Кабінет Міністрів, і так погодився комітет по обороні, і комітет економічної політики, передається цей перелік до Фонду державного майна, проводиться приватизація і гроші повертаються Міністерству оборони на безпосереднє утримання військових і армії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u182.p3">Це нормальна схема. Це відповідає Закону, по-перше, "Про приватизацію", це відповідає Закону "Про військовий правовий режим", це буде відповідати і Закону "Про оцінку і оціночну діяльність". Дати можливість сьогодні об'єкти в місті Києві не продавати за безцінь, або в великих містах, а гроші наповнювати і повертати бюджету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u182.p4">Сьогодні дійсно нема закону про комунальну власність. Він не прийнятий. Але якщо ми підемо сьогодні все військове майно передамо в комунальну власність, то гроші до Міністерства оборони ніколи не надійдуть і ніяка Верховна Рада, ніяка спеціальна контрольна комісія не проконтролює. Тому давайте так. Є об'єкти містоутворюючі, які потрібні життєві, передаємо в комунальну власність, а все, що стосується, все, що йде на приватизацію нехай гроші надходять до Міністерства оборони. І все буде йти законно, відкрито і ніхто не буде говорити, що десь якесь розтягується майно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u182.p5">І, Анатолій Івановичу, доповідайте по суті, те, що приймалося на засіданні комісії де я була присутня.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u183">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u183.p1">Я доповідаю. Валентина Петрівна вас не було на засіданні Верховної Ради, коли приймалися ваш закон в першому читанні і він був не прийнятий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u183.p2">Голова поставив на голосування, прийняли мою поправку у першому і другому читанні, а вашу поправку сказали будемо розглядати, коли будемо роздивлятися Закон "Про комунальну власність".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u183.p3">Я сьогодні доповідаю, на комітеті і на комітеті товариша Гуренко також рішення було зроблено, як я доповідаю. Я доповідаю, як було.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u184">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u184.p1">Шановні колеги! Я вас проінформую, трошки неточність. Ми цей законопроект у першому читанні не прийняли. Ми цей законопроект лише 16 вересня обговорили. Після 16 вересня у нас, на жаль, не було можливості за нього голосувати, тому сьогодні ми його маємо проголосувати за основу у першому читанні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ДОМАНСЬКИЙ А.І.</note>
            <u who="ДОМАНСЬКИЙ А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u185">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u185.p1">Я доповідаю, що Комітет національної безпеки і оборони і комітет Гуренка пропонує цей законопроект розглянути разом, коли будемо розглядати закон 0952 про комунальну власність.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p1">Є рішення комітету з яким я вас ознайомив, є рішення спеціальної комісії з питань приватизації про те, що потрібно приймати цей законопроект за основу. Я ставлю на голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p2">Ні, не треба доповідати, це ж. Не прийнятий законопроект за основу в сесійному залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p3">Не треба, у мене ще є документи, які говорять про те, що він не прийнятий. Не будемо сперечатися, я прошу підтримати пропозиції і прийняти цей законопроект за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:04:03">13:04:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p4">За-110</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p5">Рішення не прийнято. Валентина Петрівна тоді ви в перерву виясняйте з секретаріатом хто не правий, бо тут у законопроекті сказано, що він у першому читанні і ми тоді після 16 години можемо повернутися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p6">Реєстраційний номер 4087 - проект постанови про звіт тимчасової слідчої комісії Верховної Ради України з питань вивчення ситуації у зв'язку з проведенням у червні 2003 року позачергових виборів міського голови міста Мукачево Закарпатської області та забезпечення конституційних прав громадян під час виборів, фактів порушення правоохоронними органами виборчого законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p7">Нам потрібно прийняти цей проект постанови і ми його обговорювали, відповідальний Оробець. Немає його в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u186.p8">Рудьковський, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:05:01">13:05:01</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u187">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u187.p1">Рудьковський, соціалістична партія України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u187.p2">Шановний Адаме Івановичу, я пропоную все-таки цю постанову зараз не голосувати, враховуючи те, що її ініціювала "Наша Україна" і вона в повному складі відсутня сьогодні в залі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u187.p3">Зняти її і перенести на четвер. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p1">Ну, мабуть, не виступайте адвокатом фракції, яка відсутня в залі. Якби була "Наша Україна" і представники попросили такого рішення, тоді б ми мабуть так поступили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p2">Є пропозиція проголосувати за постанову за основу. Прошу підтримати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:05:51">13:05:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p3">За-107</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p5">Слухається реєстраційний номер 3100 - проект закону про дипломатичний та службовий паспорти України. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляну у першому читанні 30 вересня 2003 року. Відповідальний Гринів Ігор Олексійович - голова підкомітету Комітету у закордонних справах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p6">Знову ж таки, ситуації немає. Я ознайомлю вас із рішенням комітету, де пропонується проект закону про дипломатичний та службовий паспорти України, реєстраційний номер 3100 - прийняти за основу. Немає інших заперечень? Тоді прошу проголосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:06:50">13:06:50</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p7">За-182</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p9">Слухається реєстраційний номер 3281 проект закону про внесення змін до Закону України про металобрухт щодо операцій з металобрухтом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u188.p10">Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду в першому читанні 30 вересня. Відповідальний Сергій Анатолійович Матвієнков. Будь ласка, Сергій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:07:28">13:07:28</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u189">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u189.p1">Уважаемые друзья, есть предложение данный законопроект <note>(тут поступили некоторые предложения)</note> по согласованию с авторами, снять его сегодня с голосования и дать возможность комитету немного, так сказать, доработать для того, чтобы мы в четверг могли узгодженый вариант принять на голосование.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u190">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u190.p1">Так, я пропоную підтримати пропозиції авторів законопроекту і профільного комітету, який доповідав це питання. Тому переноситься на четвер.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u190.p2">Розглядається реєстраційний номер 3394 проект закону про внесення змін до Закону України про систему оподаткування щодо вилучення готельного збору. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні 30-го вересня. Доповідає Віталій Юрійович Хомутинник, голова підкомітету Комітету з питань фінансів і банківської діяльності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u190.p3">Будь ласка, Віталій Юрійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:08:21">13:08:21</time></note>
            <note type="speaker">ХОМУТИННИК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u191">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u191.p1">Уважаемые коллеги! Я напомню о данном законопроекте. Мы приняли закон Украины о внесении изменений в Декрет Кабинета Министров о налогах и сборах, которым упростили. упразднили гостиничный сбор. Однако , исключив гостиничный сбор из Декрета Кабмина в перечне налогов и сборов, который установлен статьей 15 Закона Украины о системе налогообложения, гостиничный сбор остался. Поэтому законопроект направлен на усовершенствование правовых коллизий, которые сегодня есть и исключение гостиничного сбора из системы налогообложения. Законопроект больше носит редакционный характер, поэтому есть предложение, комитет однозначно принял решение поддержать данный законопроект в первом чтении.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u192">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u192.p1">Спасибі, дякую. Є пропозиція комітету прийняти за основу законопроект. Прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:09:31">13:09:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u192.p2">За-216</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u192.p3">Шановні колеги, 216.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОМУТИННИК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u193">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u193.p1">Я хочу обратить внимание, что законопроект ставился уже 5 раз на пленарное голосование. Это не принципиальный закон, однако он должен быть принят. Поэтому я просил бы поставить еще раз на голосование.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u194">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u194.p1">Шановні колеги, заспокойтеся. Я дуже просив би вас все робити для того, щоб я у перший день свого тимчасового головування не порушував Регламенту. Тому давайте будемо уважні, я ще раз поставлю, але більше ви мене до цього не спонукайте. Добре?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u194.p2">Вам уже Віталій Юрійович говорив, що законопроект містить одне речення, і він вносить просто корективи у законопроект. І ми вже закон такий прийняли, і він підписаний. Треба ще внести зміни в інші законопроекти. Я прошу підтримати. Не знаю, як ви будете голосувати, але голосуйте "за".</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:10:37">13:10:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u194.p3">За-275</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u194.p4">Дякую. 275. Оскільки це з одного речення, то є пропозиція прийняти закон в цілому. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ХОМУТИННИК В.Ю.</note>
            <u who="ХОМУТИННИК В.Ю." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u195">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u195.p1">Комитет поддерживает предложение головуючого.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:11:01">13:11:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u195.p2">За-273</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p1">Дякую. 273. Закон прийнятий в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p2">Слухається реєстраційний номер 3431, проект Закону про внесення змін до Закону України "Про цінні папери і фондову біржу" <note>(щодо випуску облігацій)</note>. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні 30 вересня цього року. Доповідає Кіроянц Сергій Георгійович, відповідальний. Є від банківського комітету?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p3">Тоді я вас ознайомлю, шановні колеги, з рішенням комітету. Комітет на своєму засіданні рекомендує Верховній Раді України прийняти його за основу і в цілому. Тоді прошу визначитися за основу</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:12:00">13:12:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p4">За-167</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p6">Слухається реєстраційний номер 4043 проект закону про внесення змін до Закону України "Про порядок погашення зобов'язань платників податків перед бюджетами та державними цільовими фондами щодо податкової декларації". Потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося 30 вересня. Відповідальний Віктор Сергійович Горбачов, член Комітету з питань фінансів і банківської діяльності. Немає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p7">Шановні колеги, давайте ми такої порочної практики не будемо. Не будемо. Тому я просив би, звертаючись до голів комітетів, що або визначайте тих відповідальних, хто може бути на трибуні, а бо у такому разі будьте присутні в залі, коли йдуть ваші законопроекти, і тоді голова комітету нехай бере на себе цей обов'язок. Домовилися? Я не бачу голови.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u196.p8">Да, будь ласка, Матвієнков.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:13:17">13:13:17</time></note>
            <note type="speaker">МАТВІЄНКОВ С.А.</note>
            <u who="МАТВІЄНКОВ С.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u197">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u197.p1">Матвиенков, 55 округ, город Мариуполь. Уважаемый Адам Иванович, мы сегодня по регламенту и по установленному порядку голосуем законопроекты. Их доклады по этим законопроектам мы выслушали. Обсуждение провели. Поэтому, если нет докладчика в этом плане, я думаю, что здесь есть решение комитета, и мы в праве принимать решение, без докладчика ставить вопрос на голосование. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u198">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u198.p1">Спасибі. Але я думаю, що ті комітети поступають правильно, які супроводжують свої законопроекти, які проявляють зацікавленість. Тому що ми з вами можемо зрозуміти його по-іншому, а ще раз нам нагадали про суть законопроекту - і результати могли б бути інші. Так що давайте все-таки не будемо голів комітетів жалувати, щоб вони не ходили на засідання Верховної Ради. Більш то присутні, нехай будуть присутні і вони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u198.p2">Я вас ознайомлю з рішенням комітету. Комітет пропонує прийняти цей законопроект за основу. Прошу визначитися. Голосується законопроект 4043.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:14:28">13:14:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u198.p3">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u198.p4">Давайте, хай в такому разі буде відповідальний комітет, якого тут немає. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u198.p5">Слухається реєстраційний номер 4018 - проект закону про державну експертизу землевпорядної документації. Нам необхідно прийняти рішення за результатами розгляду в першому читанні, яке відбулося 30 вересня. Лещенко, будь ласка, Володимир Олексійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:15:07">13:15:07</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u199">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u199.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні народні депутати! Це суто технологічний законопроект, який стосується державної експертизи будь-якої землевпорядної документації. Тут при обговоренні була низка відповідних зауважень і пропозицій, але комітет пропонує прийняти даний законопроект в першому читанні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u200">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u200.p1">Є, шановні колеги? Будь ласка, від уряду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u200.p2">_________________. Шановні народні депутати! Кабінет Міністрів підтримує даний законопроект і просить підтримати даний законопроект в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u201">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u201.p1">Так, але тут є. Козаченко, ви до цього законопроекту мали, так? Будь ласка, слово вам. Мікрофон Козаченка, народного депутата, ввімкніть.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:16:03">13:16:03</time></note>
            <note type="speaker">КОЗАЧЕНКО О.О.</note>
            <u who="КОЗАЧЕНКО О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u202">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u202.p1">Я, як автор законопроекту, по технічним причинам прошу зняти з розгляду в даний момент його. Там є технічні моменти, які треба виправити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u203">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u203.p1">Так, яка думка комітету? Підтримаємо автора?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u204">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u204.p1">Шановний Адаме Івановичу, я думаю, що в цьому разі можна автора підтримати, раз є така думка. Давайте перенесемо на четвер. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u205">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u205.p1">Ніхто не наполягає? Тоді приймається рішення про перенесення законопроекту на четвер. Будь ласка, перший заступник голови Комітету банківської діяльності і фінансів. Ні?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u205.p2">Все домовились.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u205.p3">Так. Слухається законопроект № 3357 проект Закону "Про внесення змін до Закону України "Про спеціальний режим інвестиційної та інноваційної діяльності технологічних парків щодо створення агротехнопарку".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u205.p4">Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду в першому читанні 30 вересня цього року. Відповідальний Станіслав Миколайович Ніколаєнко, голова Комітету з питань науки і освіти.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:17:18">13:17:18</time></note>
            <note type="speaker">НІКОЛАЄНКО С.М.</note>
            <u who="НІКОЛАЄНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u206">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u206.p1">Шановний Адаме Івановичу, я готовий доповідати і є у нас і рішення, але розробники законопроекту представники аграрної партії і інші просять перенести його на четвер, поскільки не все в них врегульовано, і просять все-таки на четвер його.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u207">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u207.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u207.p2">Шановні колеги, ми можемо сьогодні достроково закінчити сесійне засідання, якщо все на четвер. Нема заперечень? Хто?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>З ЗАЛУ. Є запитання.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u208">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u208.p1">Є запитання чи з мотивів?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u208.p2">Будь ласка, Гаврилюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:17:57">13:17:57</time></note>
            <note type="speaker">ГАВРИЛЮК В.В.</note>
            <u who="ГАВРИЛЮК В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u209">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u209.p1">Дякую Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u209.p2">Я хотів би вас підтримати. Якщо у нас сьогодні діють зміни до Регламенту згідно з якими ми голосуємо і приймаємо рішення, і не тільки в четвер, а й у вівторок, то давайте не переносити ці законопроекти, а приймати по ним сьогодні рішення. Давайте працювати як це потрібно працювати в Верховній Раді, а не перетворювати на якийсь незрозумілу організацію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p1">Дякую, Василе Васильовичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p2">Ви стовідсотково праві, але не на сто один відсоток. Тому що все-таки є воля депутатів, які просять зробити це. Якщо є заперечення, значить ми будемо голосувати або обміняємося думками. Ті законопроекти, які не викликають заперечень, ми з вами переносимо. Якщо є заперечення, будь ласка, давайте послухаємо Аграрну партію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p3">Як група "Народовладдя"? Василю Васильовичу, послухаємо їх, перенесемо? Дякую за підтримку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p4">Слухається реєстраційний номер 2274 - проект закону про міжнародне приватне право. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося 15 жовтня. Давайте ми з цим розберемося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p5">Мусіяка Віктор Лаврентійович. Немає? Тоді від комітету пропонується прийняти законопроект, внесений народними депутатами: Мусіякою, Рябікіним, Задорожнім, Осикою, Рєзніком - за основу. Прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:19:57">13:19:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p6">За-251</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p8">Законопроект прийнятий у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p9">Слухається законопроект 2152 - проект закону про органи юстиції. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося 15 жовтня. Микола Дмитрович Катеринчук від комітету відсутній. Пропозиція профільного комітету, а це комітет з питань правової політики пропонують законопроект про органи юстиції внесений народними депутатами: Задорожнім, Абдуліним, Осикою - прийняти за основу. Прошу визначитися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:20:49">13:20:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p10">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p11">Законопроект прийнятий у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p12">Слухаються два законопроекти за реєстраційними номерами 3237 і 3237-1 - проект закону про обмеження споживання тютюнових виробів і зменшення їхнього шкідливого впливу на здоров'я.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u210.p13">Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося 15 жовтня. Тут доповідає Рудьковський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:21:31">13:21:31</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u211">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u211.p1">Шановні колеги! Ці два законопроекти розглядалися у Верховній Раді, я тільки зверну вашу увагу на рішення комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u211.p2">Законопроект 3237 мій щодо обмеження споживання тютюнових виробів і законопроект Поліщук, Богатирьова 3237-1. Є пропозиція проголосувати 3237 Богатирьової і Поліщук для того, щоб на основі його зробити спільний нам законопроект до другого читання. Чому ми і просимо підтримати цей законопроект зараз не відкладаючи. Бо 60 відсотків школярів, які закінчують школу - палять. Ви розумієте, що навіть вісім відсотків школярів 1-3 класу палять. Ми повинні прийняти цей законопроект якомога швидше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u211.p3">Звичайно палять сигарети. У ста державах світу такий закон прийнятий. У 1999 році Європарламент затвердив відповідну директиву щодо зменшення паління тютюну. Я пропоную і прошу всіх підтримати цей законопроект, це все-таки здоров'я нації. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u212">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u212.p1">Шановні колеги!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u213">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u213.p1">Номер 3237-1 пропозиція від комітету поставити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u214">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u214.p1">Будь ласка Правденко мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:23:02">13:23:02</time></note>
            <note type="speaker">ПРАВДЕНКО С.М.</note>
            <u who="ПРАВДЕНКО С.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u215">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u215.p1">Шановні колеги! Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u215.p2">По-перше, будь-яка заборона це завжди звучить наївно, ми знаємо до чого призводять заборони, якими підмінюються виховання. І друге.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u215.p3">Я дуже прошу, принаймні, вилучити позицію про те, що в газетних кіосках заборонити продаж тютюну. Ми таким чином позбудемося взагалі газетних кіосків і ніде буде торгувати газетами. Вони виживають завдяки тому, що мають супутні товари, зокрема і цигарки. Тільки тому вони тримаються в Києві і в інших містах.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u216">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u216.p1">Я прошу з урахуванням цієї пропозиції в першому читанні прийняти, а потім на комітеті ми доопрацюємоз урахуванням всіх зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u216.p2">До другого читання ми опрацюємо всі ці зауваження.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u217">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u217.p1">Василь Петрович, я пояснюю думку автора. Ми маємо право прийняти законопроект за основу з певними застереженнями, щоб уже при підготовці до другого читання це положення було виключено. Тоді, шановні колеги, хто за те, щоб підтримати законопроект, ще раз нагадую, законопроект за номером 3237-1 із тими зауваженнями, з якими погодилися і вніс колега Правденко, прошу визначитися. У першому читанні за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:24:40">13:24:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u217.p2">За-254</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u217.p3">254, курців у залі небагато, це радує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u217.p4">Реєстраційні номери 3262 і 3324. Проект закону про внесення змін до Закону України про вибори депутатів місцевих рад та сільських, селищних, міських голів щодо порядку заповнення виборчого бюлетеню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u217.p5">Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду його у першому читанні, які відбулося 17 жовтня. Від комітету Бондаренко Володимир Дмитрович. Відсутній. Будь ласка, Оржаховський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:25:24">13:25:24</time></note>
            <note type="speaker">ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В.</note>
            <u who="ОРЖАХОВСЬКИЙ А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u218">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u218.p1">Шановний Адаме Івановичу! Шановні колеги народні депутати! Зазначений законопроект розглянутий в Комітеті по державному будівництву та місцевому самоврядуванню і 3262, і 3324 комітет <note>(це різні законопроекти, законопроекти народного депутата Ключковського і народного депутата Лещенка)</note> комітет пропонує їх підтримати. Вони уточнюють процедуру порядку заповнення виборчого бюлетеня. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u219">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u219.p1">Дякую. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u219.p2">Шановні колеги! Тут пропонується рішення про те, щоб підтримати в першому читанні обидва законопроекти, поскільки вони не виключають один одного, а навпаки доповнюють один одного. І комітет пропонує проголосувати за обидва ці законопроекти в першому читанні і вже на друге читання вийти з єдиним законопроектом. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:26:31">13:26:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u219.p3">За-64</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u219.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u219.p5">Лещенко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:26:40">13:26:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u220">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u220.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України, Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u220.p2">Шановний Адаме Івановичу, у зв'язку з тим, що частина народних депутатів не зрозуміла взагалі, про що йде мова, я вношу пропозицію перенести ці законопроекти на повторне перше читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u221">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u221.p1">Шановні колеги, поступила пропозиція перенести законопроекти на повторне перше читання. Дійсно, ситуація багатьом, мабуть, із вас до болі, як кажуть, знайома. Особливо, можливо, ті із вас, хто балотувався одночасно і до Верховної Ради України, і до органів місцевого самоуправління, коли у бюлетені, ну ви самі розумієте, як можна зробити із тим бюлетенем до місцевого самоврядування, де голосуй за скільки хочеш, а потім добавляти туди можна також, як хочеш.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u221.p2">Будь ласка, перед голосуванням Шевчук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:27:41">13:27:41</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧУК С.В.</note>
            <u who="ШЕВЧУК С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u222">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u222.p1">Дякую, Адаме Івановичу. Дуже цікава аргументація була, що не всі зрозуміли, про що йдеться. Хай шановний колега депутат конкретно скаже, хто з фракції комуністів не розуміє суть цих законопроектів. А так за всіх розписуватися не варто, бо ми все правильно розуміємо. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p1">Тобто ми домовилися, що всі голосування відбуваються свідомо. Була пропозиція. Прошу визначитися, хто за те, щоб ці обидва законопроекти перенести на повторне перше читання, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:28:27">13:28:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p2">За-69</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p4">Слухається реєстрацій номер 1227, проект Закону про внесення змін до Кодексу України про адміністративні правопорушення <note>(щодо відповідальності за порушення строків розгляду депутатських звернень)</note>. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося 17 жовтня. Від комітету Сергій Григорович Сінченко. Немає?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p5">Тоді я ознайомлю вас із рішенням комітету. Комітет з питань законодавчого забезпечення правоохоронної діяльності вносить пропозицію прийняти за основу поданий народними депутатами України Горбачовим, Маркуш та Фіалковським проект Закону України "Про внесення змін до Кодексу України за адміністративні порушення", реєстраційний номер 1227. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:29:38">13:29:38</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p6">За-169</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p7">Рішення не прийнято, хоча зі зверненнями ми звертаємося досить часто.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p8">Слухається реєстраційний номер 4270, проект постанови про рекомендації парламентських слухань "Державний бюджет України. Реальні джерела наповнення та розширення відтворення фінансових ресурсів держави". Нам потрібно прийняти рішення за результатами парламентських слухань, які відбулися першого жовтня цього року. Петро Олексійович Порошенко відсутній, значить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p9">Прошу, шановні колеги, визначитися із рекомендаціями парламентських слухань "Про Державний бюджет України. Реальні джерела наповнення та розширення відтворення фінансових ресурсів держави". Профільний комітет пропонує схвалити рекомендації цих парламентських слухань. Прошу визначатися. За основу голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:30:45">13:30:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p10">За-91</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p11">Проект постанови не підтриманий, хоча бюджет наповнювати треба.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u223.p12">Будь ласка, Цибенко. Мікрофон Цибенка, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:31:02">13:31:02</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u224">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u224.p1">Спасибі. Шановний Адаме Івановичу! Парадоксальна ситуація. У даному випадку і в попередньому випадку немає людей, які голосували б проти, або навіть утримувались. Тобто мова йде про те, що там, де немає голосів проти, немає голосів - утримались, давайте ми в кінці кінців повернемось до цих законопроектів в четвер під час голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u225">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u225.p1">Шановні колеги, можна було б, але якби було би інші результати. Давайте будемо більш консолідовані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u225.p2">Слухається законопроект 4246 - проект постанови про стан дотримання вимог природоохоронного законодавства при здійсненні діяльності, пов'язаної з надрокористуванням України. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося першого жовтня цього року. Руденко Геннадій Борисович від комітету. Немає? Так. Тут є лист від комітету, що він просить перенести цей проект постанови від 15 жовтня. Нема заперечень? Так, будь ласка, переносимо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u225.p3">Так, Кіроянц, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:32:29">13:32:29</time></note>
            <note type="speaker">КІРОЯНЦ С.Г.</note>
            <u who="КІРОЯНЦ С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u226">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u226.p1">Спасибо, Адам Иванович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u226.p2">Я хочу попросить, уважаемые коллеги, в связи с тем. что я не успел просто выступить и представить закон 3431 - про некоторые изменения в законе про фондовый рынок, хочу попросить перенести этот закон на четверг, голосование, потому что предварительные слушания этого закона набирали до 300 голосов. Закон имеет чисто экономический характер, который направлен на улучшение работы фондового рынка. Поэтому у меня большая просьба, если можно, перенести этот закон, голосование по этому закону, на четверг. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u227">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u227.p1">Шановні колеги, ну це якраз та ситуація, про яку ми з вами говорили, що, на жаль, не було представника від комітету, який мав би представляти. Якщо не буде заперечення, це мова йде про законопроект 4043, так? Якщо не буде заперечення, давайте ще раз за нього проголосуємо. Проект закону про внесення змін до Закону України "Про порядок погашення зобов'язань платників податків перед бюджетами та державними цільовими фондами" <note>(щодо податкової декларації)</note>. Нам потрібно прийняти рішення за основу. Так який законопроект?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u227.p2">__________________. Уважаемый Адам Иванович, это законопроект Горбачева расчет из бюджетными фондами. Да. Горбачева.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u228">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u228.p1">Так, будь ласка, давайте тоді ми ще раз 4043. Ми з вами визначалися і не набрали необхідної кількості голосів бо не було кому доповідати. Прошу ще раз проголосувати законопроект 4043 за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u228.p2">__________________. Этот законопроект комитет поддержал и предлагает его проголосовать. Он помогает именно предприятиям.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u229">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u229.p1">Прошу визначитись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u229.p2">__________________. Потому что не было представителя комитета.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:34:57">13:34:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u229.p3">За-183</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u230">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u230.p1">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u230.p2">І повернутись до рішення законопроект 3431. Будь ласка, Кіроянц.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:35:19">13:35:19</time></note>
            <note type="speaker">КІРОЯНЦ С.Г.</note>
            <u who="КІРОЯНЦ С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u231">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u231.p1">Спасибо Адам Иванович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u232">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u232.p1">Шановні колеги, я зараз поясню чому ми. Ми просто зробили виключення для тих доповідачів, які відповідали за законопроекти і затримались. Більше ми сьогодні такого робити не будемо. Це останній.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u232.p2">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КІРОЯНЦ С.Г.</note>
            <u who="КІРОЯНЦ С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u233">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u233.p1">Я хочу в поддержку этого закона сказать всего два слова, чтобы не отвлекать ваше внимание.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u233.p2">Речь идет о том, что, к примеру, предприятия Укрнефти имеет капитализацию 3 миллиарда гривен. На сегодняшний день это предприятие может выпустить ценных бумаг, корпоративных облигаций на сумму аж 11 миллионов гривен.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u233.p3">Тот закон, который предлагает комитет позволяет предприятию увеличить объем выпуска корпоративных ценных бумаг с 25 процентного порога уставного фонда до 100 процентов. То есть мы позволяем предприятиям просто честно, открыто работать на фондовом рынке, всего лишь навсего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u233.p4">Я прошу вас проголосовать вас за этот закон, это чисто экономический закон, который направлен на выход из тени работы капитала в нашей стране. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u234">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u234.p1">Шановні колеги! Прошу визначитися з законопроектом за номером 3431. Проект закону про внесення змін до Закону України "Про цінні папери і фондову біржу щодо випуску облігацій" у першому читанні.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:36:44">13:36:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u234.p2">За-219</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u234.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u234.p4">Реєстраційний номер 42. По фракціях? Будь ласка, покажіть по фракціях. Зачитати, чи зрозуміло?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u234.p5">Будь ласка, Кіроянц.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:37:19">13:37:19</time></note>
            <note type="speaker">КІРОЯНЦ С.Г.</note>
            <u who="КІРОЯНЦ С.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u235">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u235.p1">Спасибо Адам Иванович, за предоставленное слово еще раз. Я понимаю обиду госпожи Самойлик, но при чем здесь экономика Украины и обиды на тех кто опоздал и не опоздал, всякое в жизни бывает. Речь идет о том, что давайте дадим свободно работать рынку. Это нормальный, принципиальный, экономический закон, а обиды потом мы посчитаемся между собой в зале или в другом месте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u235.p2">Я прошу вас проголосовать за этот закон и дать спокойно работать капиталу и экономике Украины.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u236">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u236.p1">Ми вже повертатися не будемо, давайте повернемося на Погоджувальній раді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u236.p2">Законопроект 4252. Проект постанови про інформацію Кабінету України про стан підготовки до роботи в осінньо-зимовий період 2003-2004 років, об'єктів теплопостачання та експлуатації тепломереж. Та забезпечення їх енергоресурсами та стан формування тарифів на теплоносії. І нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду на Дні уряду 14 жовтня. Будь ласка, народний депутат Крук.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:38:26">13:38:26</time></note>
            <note type="speaker">КРУК Ю.Б.</note>
            <u who="КРУК Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u237">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u237.p1">Уважаемые коллеги, 14 октября на Дне правительства было принято постановление. Постановление отработано двумя нашими двумя комитетами: Комитетом по вопросам строительства, транспорта и связи, коммунального хозяйства и Комитетом по энергообеспечению по вопросам топливно-энергетического комплекса и ядерной безопасности.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u237.p2">Мы проект постановления раздали, он у нас на руках находится. Поэтому я хотел бы здесь по информации Кабинета Министров положение дел несколько улучшилось по сравнению с предыдущими годами и, подчеркивает Кабинет Министров то, что цена на природный газ для предприятий теплоэнергетики была снижена со 189 гривен до 157 и так далее.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u237.p3">Поэтому оба комитета просят поддержать данное постановление таким, как оно роздано на руки.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u238">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u238.p1">Шановні колеги, прошу визначитися із проектом постанови за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u238.p2">Будь ласка, зніміть голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u238.p3">Будь ласка, Цибенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:39:51">13:39:51</time></note>
            <note type="speaker">ЦИБЕНКО П.С.</note>
            <u who="ЦИБЕНКО П.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u239">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u239.p1">Спасибі, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u239.p2">Шановний доповідачу, можна по різному ставитися до проекту постанови і до тієї ситуації, яка є сьогодні щодо забезпечення теплом наших громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u239.p3">Але в умовах, коли значна частина громадян України сьогодні не має тепла, говорити про роботу Кабінету Міністрів недостатньо і просто неможливо. Я абсолютно переконаний, що треба оцінюючи роботу Кабінету Міністрів незадовільно, голосувати за цей проект документу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u240">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u240.p1">Будь ласка, Лещенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:40:32">13:40:32</time></note>
            <note type="speaker">ЛЕЩЕНКО В.О.</note>
            <u who="ЛЕЩЕНКО В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u241">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u241.p1">Володимир Лещенко, фракція Комуністичної партії України , Чернігівщина.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u241.p2">Шановний Адаме Івановичу, якраз рівно рік тому 30-го жовтня за моєю ініціативою розглядався у Верховній Раді проект постанови про забезпечення теплом житлових будинків, об'єктів соціальної сфери і таке інше. Одним із пунктів було записано, доручено уряду, щоб він ретельно подивився на формування тарифів на житлово-комунальні послуги, щоб вони відповідали якраз і рівню наданих послуг, і рівню заробітної плати. Але це питання до даного часу не вирішене. Навпаки, тарифи ростуть. Тому я також пропоную оцінку діяльності уряду в цьому питанні - "незадовільно". Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p1">Шановні колеги! Давайте ми з вами таким чином поступимо. Ми зараз приймаємо за основу. А потім, якщо ми приймемо за основу, будемо вносити ті чи інші пропозиції до того чи іншого пункту, чи взагалі якісь пункти і добавляти. Мова йде зараз про те, щоб ми визначилися з вами і прийняли цей проект постанови за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p2">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:41:52">13:41:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p3">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p5">Тепер які будуть поправки. Давайте ми спочатку пропонуємо поправку, яку вносили народні депутати і Цибенко, і Лещенко. Тобто, вносилась пропозиція, щоб визнати роботу Кабінету Міністрів незадовільною. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:42:24">13:42:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p6">За-89</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p7">Поправка не пройшла.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u242.p8">В Рудьковського, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:42:33">13:42:33</time></note>
            <note type="speaker">РУДЬКОВСЬКИЙ М.М.</note>
            <u who="РУДЬКОВСЬКИЙ М.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u243">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u243.p1">Шановні колеги! Я прошу доповнити постанову пунктом: "Кабінету Міністрів України покласти на НКРЕ України встановлення тарифів на транспортування вуглеводнів внутрішньопромисловими трубопроводами, виходячи з собівартості на здійснення цих послуг підприємствами НАК Нафтогаз України", тому що компанія на сьогоднішній день завищує ці тарифи в 10 разів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u243.p2">Адам Іванович, це питання погоджено з профільним комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u243.p3">І я прошу народних депутатів підтримати цю пропозицію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u243.p4">І слідуюче, обов'язково проголосувати постанову, бо там багато речей, які зобов'язують уряд діяти і готуватися до зими.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u243.p5">Дякую вам. З врахуванням.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u244">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u244.p1">Будь ласка, позиція комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u244.p2">_____________________. Наши оба профильных комитета не возражают. Слушна пропозиція. И поэтому мы считаем, что эту поправку надо принять. Мы ее во втором пункте постановы, я думаю, приймем в такой редакции, как предложил.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u245">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u245.p1">Прошу визначитися із пропозицією народного депутата Рудьковського, яка підтримується комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u245.p2">_____________________. Комитет просит поддержать.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:43:55">13:43:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u245.p3">За-98</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u245.p4">Пропозиція не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u245.p5">Будь ласка, Єщенко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:44:06">13:44:06</time></note>
            <note type="speaker">ЄЩЕНКО В.М.</note>
            <u who="ЄЩЕНКО В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u246">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u246.p1">Ещенко, фракция коммунистов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u246.p2">Адам Иванович, я все-таки наполягаю, щоб знали виборці, поставити на голосування пропозицію повторно Цибенко і Лещенко про прийняття рішення про роботу з цього питання уряду незадовільною, щоб знали виборці, тому що ми знаємо, що робиться на місцях.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247.p1">Ну, я думаю, що виборці будуть знати, тому що у нас поіменне голосування, за цю пропозицію підтримали менше 100 народних депутатів. Тобто ви розумієте, що вона не пройде.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247.p2">Так, немає більше пропозицій? Тоді, хто за те, щоб прийняти постанову в цілому як Постанову Верховної Ради, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:45:02">13:45:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247.p3">За-197</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247.p4">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247.p5">Давайте так, оскільки вона прийнята за основу, а в цілому не пройшла, все-таки ми маємо підстави перенести його на наступне голосування. Попрацюйте із представниками фракцій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u247.p6">Слухається, реєстраційний номер 4317, проект Постанови про інформацію Кабінету Міністрів України щодо дотримання вимог законодавства та його вдосконалення із забезпечення розвитку спорту вищих досягнень та підготовки національних збірних команд до ігор Олімпіади та Параолімпійських ігор 2004 року. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду його у першому читанні. Від комітету Катерина Семенівна Самойлик. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:45:57">13:45:57</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u248">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u248.p1">Шановні колеги, ми на Дні уряду розглянули дану інформацію, про яку говорив Адам Іванович. І я пропоную підтримати нашу постанову. Ми пропонуємо взяти до відома інформацію Кабінету Міністрів України. Недостатньою визнати її роботу. У третьому пункті ми рекомендуємо Кабінету Міністрів України внести протягом року до Верховної Ради України ряд законодавчих пропозицій щодо вдосконалення правових, соціальних, економічних, організаційних основ фізичної культури та спорту. Ми пропонуємо внести також законодавчі проекти на підтримку сільського спорту і фізичної культури. Ми також пропонуємо внести пропозицію до Комітету з питань бюджету, враховуючи те, що це передолімпійський рік, а взагалі майбутній рік - рік олімпійський. Підсилити все-таки наш спортивно-фізкультурний блок коштами, у зв'язку з тим, щоб більш-менш нормально провести олімпіаду в Афінах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u248.p2">Ми також рекомендуємо Раді міністрів АРК, Автономної Республіки Крим, обласним адміністраціям, державним адміністраціям вжити необхідних заходів для того, щоб підтримати ті об'єкти, спортивні об'єкти, які сьогодні практично прийшли до такого, знаєте, дуже плачевного стану на території наших областей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u248.p3">І уже за підсумками, коли пройде олімпіада, от тоді буде чітко і ясно видно, як спрацював уряд і ми з вами, і заслухати інформацію у жовтня 2004 році.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u248.p4">Я не зачитувала повністю постанову Верховної Ради України, але вона стосується всіх гілок влади.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p1">Шановні колеги, я думаю, що в цьому залі антиспортсменів немає, тому давайте дружно підтримаємо проект постанови за основу.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:48:12">13:48:12</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p2">За-279</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p3">Дякую, рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p4">Зауваження, пропозиції до проекту постанови? В цілому приймаємо? Прошу визначитись.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:48:37">13:48:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p5">За-293</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p7">Перед обідом ми більш інтенсивно почали працювати. Це радує. Слухається законопроекти, реєстраційні номери 4033 і 3768, - проект закону про особливості процедури розгляду проектів законів про внесення змін до Конституції України. Прийняття рішень за результатами розгляду в першому читанні першого жовтня. Від комітету Катеринчука не бачу. Рішення Комітету з питань правової політики - прийняти за основу законопроект за номером 4033, внесений народним депутатом Морозом. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:49:34">13:49:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p8">За-117</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u249.p9">Рішення не прийнято. Будь ласка, Семенюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:49:45">13:49:45</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕНЮК В.П.</note>
            <u who="СЕМЕНЮК В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u250">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u250.p1">Семенюк, фракція Соціалістичної партії.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u250.p2">Шановний Адам Івановичу, ви бачили, що в сесійному залі було мало людей і по цьому документу якраз не вийшли, не доповіли. Якби можна було 3768 поставити на голосування в четвер? Ну просто людей не було і не було Олександра Олександровича у зв'язку з зустріччю з послом. Я вас дуже попрошу - давайте переглянемо і перенесемо його на четвер. Ну не можна так, що ми його не доповіли в залі і не це. Давайте в четвер проглянемо. як передбачає сьогодні Регламент.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p2">Ми якраз голосували не той законопроект, Валентина Петрівна, а законопроект за номером 4033, який значиться автором Мороз. У нас є ще законопроект за номером 3768. Я зараз подивлюсь, яке рішення комітету з цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p3">Комітет не приймав рішення із цього питання, тому що прийняв рішення голосувати і прийняти за основу попередній законопроект, з яким ми не визначились. Але давайте ми ще визначимось не зважаючи на те, що комітет не приймав рішення по законопроекту за номером 3768. Це законопроект Катеринчука також має відношення - це проект Закону "Про особливості процедури розгляду проектів законів про внесення змін до Конституції України". Тут два законопроекти. Ми по одному по законопроекту Мороза голосували, тепер голосуємо по законопроекту за номером 3768, автором якого є Катеринчук. Будь ласка, визначаємось.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:51:40">13:51:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p4">За-20</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p6">Є пропозиція перенести на повторне перше читання. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:52:04">13:52:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p7">За-113</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p8">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p9">Слухається законопроект за номером 2042 проект Кодексу України "Про відходи". Прийняття рішень за результатами розгляду в першому читанні, яке відбулося 17 жовтня. Іван Олександрович Заєць мав би доповідати. Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u251.p10">Будь ласка, колега Червоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:53:04">13:53:04</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕРВОНЕНКО Є.А.</note>
            <u who="ЧЕРВОНЕНКО Є.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u252">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u252.p1">Шановні народні депутати! Закони 2042, 2659, 2659-1 і альтернативний закон 2433, 2433-1 поданий народними депутатами розглядалися в усіх комітетах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u252.p2">Підтримку отримав повну всіх комітетів і відхилення урядового кодексу, отримав закон народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u252.p3">У зв'язку з тим, що 104 людей, фракція не приймає участь. У мене велике прохання, це дуже важливий для промисловості закон, бо величезні гроші йдуть поза бюджетом і зникають. Перенести слухання цього питання.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u253">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u253.p1">Шановні колеги! Зараз будемо визначатися, тут у нас є проекти постанови про неприйнятність, автором якої є народний депутат Червоненко. І про відхилення цього законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u253.p2">2042. 2042, відповідно до Регламенту спочатку ставиться на голосування пропозиція про неприйнятність. Прошу зніміть, будь ласка голосування. Грязєв, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:54:06">13:54:06</time></note>
            <note type="speaker">ГРЯЗЄВ А.Д.</note>
            <u who="ГРЯЗЄВ А.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u254">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u254.p1">Спасибо Адам Иванович. Я хочу, уважаемые народные депутаты внести ясность. Когда рассматривался на комитете этот вопрос, то комитет принял решение про видхилення даного законопроекту. И никакого там положительного решения не было. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p1">Шановні колеги! Одне другому не заважає. Кожен із нас народних депутатів має право внести проект постанови про неприйнятність. Комітет прийняв про відхилення законопроекту. Давайте будемо формалістами, це одне і теж саме. Чи не прийняти, то відхилити, бо якщо не прийняли, то відхилили. Але за Регламентом в першу чергу ставиться проект постанови про неприйнятність. Тому я прошу визначитися з проектом постанови про неприйнятність.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:55:16">13:55:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p2">За-128</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p4">Є рішення комітету про відхилення законопроекту. Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p5">Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:55:42">13:55:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p6">За-94</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p7">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p8">І є право авторів законопроекту, які вносили цей законопроект.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p9">Прошу визначитися із прийняттям цього законопроекту в першому читанні.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:56:09">13:56:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p10">За-10</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p11">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p12">Законопроект відхилений.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p13">Слухається реєстраційний номер 2659, 2659/1 - проект закону про внесення змін до деяких законодавчих актів України у сфері поводження з відходами. Нам потрібно прийняти рішення за результатами розгляду у першому читанні, яке відбулося 17 жовтня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p14">Заєць Іван Олександрович, якого немає. Я вас ознайомлю із проектами постанов Комітету з питань Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p15">Внесений Кабінетом Міністрів України проект Закону України про внесення змін до деяких законодавчих актів України у сфері поводження з відходами реєстраційний номер 2359 - прийняти за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p16">Прошу визначитися по цьому законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u255.p17">Зніміть голосування. Будь ласка, Турчинов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2003-11-18T13:57:19">13:57:19</time></note>
            <note type="speaker">ТУРЧИНОВ О.В.</note>
            <u who="ТУРЧИНОВ О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u256">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u256.p1">Шановний Адаме Івановичу, я прошу уточнити. Є два закони під таким номером 2659-у і 2659-1/д. Про який йдеться зараз?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257.p1">Зараз йдеться про перший саме урядовий без тире.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257.p2">Реєстраційний номер 2659. Комітет пропонує прийняти його за основу. Будь ласка, визначаємося.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:57:54">13:57:54</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257.p3">За-119</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257.p4">119, дивна звичайно зараз ситуація зала. Підтримують уряд ті, хто не бере участі в роботі уряду, а ті, хто там представлений, не голосують за урядовий. Визначаємося з приводу законопроекту. Уряду? Будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257.p5">_____________. Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u257.p6">Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати! Мова йде про законопроект, який опрацьовувався у відповідних комітетах Верховної Ради, а саме законопроект, який був внесений від уряду. І цей законопроект був підтриманий урядовим комітетом і суть цього закону зводиться до внесення змін до відповідних законів, а саме до 6-ти законів, які мають чисто редакційний характер, і тому я прошу, шановні депутати, визначитися і підтримати цей законопроект. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258.p1">Що будемо робити?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258.p2">129. Ви розумієте, якби було 180, могли б ми ще раз голосувати. Так, тоді законопроект за номером 2659-1. Комітет пропонує його відхилити. Але спочатку давайте визначимося із його долею.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258.p3">Я ставлю на голосування про. визначитися про підтримку цього законопроекту. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2003-11-18T13:59:36">13:59:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258.p4">За-29</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258.p5">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2003-11-18-m0.u258.p6">Шановні колеги! Ви знаєте, що ми завжди бурчимо, коли ми перетягуємо за 14-ту годину, тому на цьому ранкове засідання Верховної Ради оголошується закритим. Початок роботи о 16-ій годині.</seg>
            </u>
            <note type="comment">(Ш у м у з а л і)</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
