<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/910.html</idno>
               <date when="2010-03-11">2010-03-11</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2010-03-11">2010-03-11</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 11 березня 2010</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ ДВАДЦЯТЬ ДРУГЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">11 березня 2010 року, 10:00 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Голова Верховної Ради України В.М.ЛИТВИН</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p1">Доброго ранку, шановні народні депутати, запрошені та гості Верховної Ради України! Прошу, шановні колеги, підготуватися до реєстрації. Увімкніть систему „Рада”.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T10:02:19">10:02:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p2">Зареєструвалися картками в сесійній залі 413 народних депутатів. Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую відкритим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p3">Шановні народні депутати, сьогодні день народження народного депутата України Дубового Олександра Федоровича. Давайте привітаємо нашого колегу, побажаємо міцного здоров’я.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p4">Шановні народні депутати, надаю вам інформацію про результати роботи Верховної Ради України на пленарному засіданні 10 березня 2010 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p5">Розглянуто 10 питань порядку денного. За результатами розгляду прийнято 6 законів, 3 законопроекти прийнято за основу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p6">Шановні народні депутати, перелік питань, які пропонуються для обговорення сьогодні, у вас є. Прошу. Шановні колеги, є питання до розкладу нашого засідання?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p7">Будь ласка, запишіться по одній хвилині для обміну думками.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p8">Шановні народні депутати, я прошу вас записатися на обмін думками щодо організації нашої роботи сьогодні. Триває запис, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u1.p9">Народний депутат Павловський, мікрофон ввімкніть, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T10:04:44">10:04:44</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u2.p1">Андрій Павловський, "Блок Юлії Тимошенко".</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u2.p2">Я відмовляюсь від слова. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u3.p1">Кому передати право на виступ? Мікрофон народного депутата Павловського, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T10:05:13">10:05:13</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u4.p1">Володимир Дмитрович, в умовах підготовки до конституційного перевороту в порушення Конституції і створення антизаконного уряду казати вже нема що. Будемо свідками порушення Конституції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u5.p1">Дякую. Будь ласка, Олександр Єфремов.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T10:05:36">10:05:36</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u6.p1">Уважаемый Владимир Михайлович, уважаемые коллеги, наверное, надо заканчивать стенания и все-таки Верховная Рада должна приступать к конкретной работе. А конкретная работа требует того, чтобы у нас было в государстве правительство, которое, в конце концов, подготовило бы основной закон в государстве – это Закон о государственном бюджете. Без этого документа мы дальше двигаться не можем, поэтому есть предложение: все-таки сегодня сорганизоваться и принять решение по объявлению коалиции, коалиции провести соответствующее собрание. И если коалиция будет готова, то приступить сегодня к голосованию за Премьер-министра и Кабинет Министров. Чем мы раньше закончим эту работу, тем мы быстрее начнем выходить из того состояния, в которое нас завели те, которые сегодня требуют, чтобы и дальше государство находилось в том бесхозном положении, в котором оно есть на сегодняшний день и до которого они его довели. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u7.p1">Фракція комуністів, будь ласка, Адам Мартинюк.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T10:06:38">10:06:38</time></note>
            <note type="speaker">МАРТИНЮК А.І.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u8.p1">Дякую, Володимир Михайлович. Фракція комуністів, Мартинюк.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u8.p2">Я думаю, що праві колеги, і, зокрема, колега Єфремов, який говорить про те, що, підтверджує ту тезу, ту думку нашого лідера, що так далі жити не можна. Дійсно, ми вже обіцяли, що бюджет буде до Нового року, обіцяли, що він буде після Нового року, обіцяли, що він буде у березні, березень уже незабаром закінчиться. Тому, якщо є, а наскільки ми проінформовані, є усі передумови для того, щоб сьогодні Головуючий зробив оголошення про створення коаліції, яка готова брати на себе відповідальність за ситуацію у державі, значить, нам потрібно діяти саме таким чином: оголошувати про створення коаліції, проводити необхідні організаційні заходи, звертатися до Президента України з пропозицією на призначення кандидатури Прем'єр-міністра і вирішувати всі кадрові питання, пов’язані з цим. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u9.p1">Так, є ще бажаючі виступити? Так, будь ласка, Юрій Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T10:07:52">10:07:52</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u10.p1">Юрій Кармазін, Партія захисників Вітчизни, "Наша Україна-Народна Самооборона". Шановний Володимир Михайлович, давайте припинімо коли-небудь порушення Конституції. Вчора чергове порушення Конституції сталося – це підписання змін до Закону "Про Регламент Верховної Ради України”. Тепер я наголошую на спільну відповідальність, пане Голово, всіх керівників органів влад про те, що нелегітимно понад два роки перебуває голова Вищого господарського суду Сергій Демченко на посаді, нелегітимно з 17 грудня перебуває на посаді пан Стельмах як голова Національного банку, і вимагаю припинити топтатися по Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u10.p2">Що стосується порядку денного, то прошу законопроект 3051-1, який стоїть сьогодні десятим і до якого, я думаю, черга і не дійде, це про двухтуровість виборів мера, поставити серед перших законопроектів, прийняти його, поки нічого не почалося тут, ніяких блокувань.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u11.p1">Дякую. Тарас Чорновіл, позафракційні.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T10:09:04">10:09:04</time></note>
            <note type="speaker">ЧОРНОВІЛ Т.В.</note>
            <u who="ЧОРНОВІЛ Т.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u12.p1">Шановний Володимире Михайловичу! До порядку денного, який розданий, є тільки два, дійсно, застереження. Перше. Коаліційний процес пішов, його треба завершувати, тому це треба десь розставити на своє місце.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u12.p2">А, друге, я вертаюся до вчорашнього застереження. Коли учора якимось незрозумілим способом пропав ратифікаційний документ, власне, денонсація трьохсторонньої угоди № 0160. Немає пояснення, чому було не виконано в даному випадку рішення Погоджувальної ради, то нам треба сьогодні або дізнатися, що виникли якісь проблеми по цьому документу, або ж його сьогодні розглянути, коли буде вільний час.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u13.p1">Дякую. Відносно документу щодо ратифікації. З’ясували, доручення дано Апарату його поставити на розгляд сьогодні. А якщо ні, не встигнемо, то завтра, щоб було прийнято рішення Верховної Ради України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u13.p2">Шановні народні депутати! Надаю вашій увазі повідомлення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u13.p3">Відповідно до статті 83 Конституції України та статті 61 Регламенту Верховної Ради України оголошую про сформування та реєстрацію в Апараті Верховної Ради України Коаліції депутатських фракцій „Стабільність і реформи” у Верховній Раді України шостого скликання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u13.p4">Коаліція депутатських фракцій сформована на підставі Угоди про коаліцію депутатських фракцій у Верховній Раді України, підписаної головами депутатських фракцій: депутатської фракції Партії регіонів у Верховній Раді України, фракції Комуністичної партії України, фракції „Блок Литвина”, Народна партія, Трудова партія України у Верховній Раді України, народних депутатів України – у складі 235 народних депутатів України, <kinesic type="applause"><desc>(оплески)</desc></kinesic> які особистими підписами підтвердили свою угоду стати членами коаліції. Списки членів названих депутатських фракцій та народних депутатів України з особистими підписами народних депутатів, що є невід’ємною складовою коаліційної угоди, додаються.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u13.p5">З урахуванням цього, шановні колеги, та на пропозицію трьох фракцій оголошую перерву для проведення зборів фракції до. для проведення зборів коаліції до 11 години. Оголошується перерва до 11 години.</seg>
            </u>
            <note type="comment">ПІСЛЯ ПЕРЕРВИ</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u14.p1">Шановні народні депутати, продовжуємо наше засідання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u14.p2">Я прошу, будь ласка, ініціаторів перерви проінформувати Верховну Раду Україну про рішення, яке прийняли під час перерви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u14.p3">Олександр Сергійович Єфремов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:03:08">11:03:08</time></note>
            <note type="speaker">ЄФРЕМОВ О.С.</note>
            <u who="ЄФРЕМОВ О.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15.p1">Уважаемые коллеги, с любым вопросом, с которым мы сегодня сталкиваемся при решении, мы упираемся в одну и ту же тему, что при условии, когда нет государственного бюджета, при условии, когда нет правительства, невозможно идти никуда, и я думаю, с этим согласятся все. Поэтому основная задача, которая стоит перед всем залом, не только перед коалицией, которая создана, уже объявлена, а перед оппозицией уважаемой, которая тоже уже объявила о своем существовании, нам сделать вертикально интегрированную структуру управления в государстве, которая могла бы эффективно работать. Именно с этой целью мы сегодня собрали в зале тех сторонников, которые вошли в коалицию и берут на себя груз ответственности по выводу страны из того экономического тупика, в котором она оказалась в силу ряда причин, не будем анализировать что это такое.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15.p2">В результате собрания, которое было проведено, вы знаете, я еще раз вас ставлю в известность, что участники коалиции единогласно проголосовали за создание коалиции, в состав которой вошли 235 человек. И коалиция предложила депутатам Верховной Рады кандидатуру Азарова Николая Яновича на должность Премьер-министра нашего государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15.p3">Мы бы попросили вас, уважаемые коллеги, объединится вокруг этой кандидатуры и по возможности проголосовать не только членам коалиции, а и нашим уважаемым депутатам, которые сегодня находятся в оппозиции.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15.p4">Вы не раз говорили нам, а сегодня мы вынуждены. и тогда мы соглашались, и сегодня мы вынуждены подтверждать о том, что и коалиция, и оппозиция, по сути дела, должны делать одно дело, направленное на развитие нашего государства. Если мы будем противостоять в своем стремлении друг к другу на сегодняшний день, то мы добьемся только одного, что жить в нашем государстве будет хуже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15.p5">Я не думаю, что здесь есть в зале хотя бы один человек, который ставит перед собой эту цель и которому делегировали бы его избиратели эту цель реализовать здесь непосредственно в зале. Вы знаете о том, что за кандидатуру Николая Яновича Азарова проголосовали сто процентов все депутаты, которые подписали о вхождение в коалицию. Для того, чтобы. перерыв мы взяли еще по технической причине для того, чтобы в этот промежуток времени Николай Янович мог продумать еще раз по кандидатурам в Кабинет Министров. И сегодня вам уже розданы документы по тем членам правительства <note>(заканчивают сейчас раздавать, если кто еще не получил, то в ближайшие минуты вы их получите)</note>, и можете ознакомится с документами на тех членов правительства, которые будут рекомендоваться сегодня для голосования.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u15.p6">Я еще раз высказываю убедительную просьбу от членов коалиции ко всем народным депутатам, присутствующим в зале, проголосовать сегодня за правительство. И по крайней мере поставить точку в решении еще одного вопроса, который нас продвигает в плане нормализации ситуации в государстве, и разрешения в последующем всех остальных проблем, о которых мы сегодня так часто говорим в этом зале. Спасибо.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u16.p1">Іван Григорович Кириленко, просить слово для заяви, будь ласка, Іван Григорович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:06:37">11:06:37</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО І.Г.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u17.p1">Шановні виборці! Шановні колеги в президії! Безумовно, наша фракція не визнає такої коаліції, що створена всупереч і з грубим порушенням Основного Закону, і про це ми вже неодноразово заявляли. Нам і суспільству дивно, що об’єдналися комуністи і крупний бізнес. В усьому світі – це політичні антиподи, отже, комуно-олігархічна система влади – це нонсенс, і жаль, що він стався в Україні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u17.p2">Третє. Ми очікуємо, що Конституційний Суд ще раз дасть чітку оцінку цим діям і це буде безпрецедентним фактом у нашій історії, адже рішення по цьому питанню, а саме: як формується коаліція, вже один раз судом було прийнято і оскарженню не підлягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u17.p3">Згідно статті 68 Регламенту, яка гласить наступне: ”Депутатська фракція, чисельний склад якої налічує більше ніж половину народних депутатів, які не увійшли до складу коаліції та голова, чи заступник голови якої на пленарному засіданні Верховної Ради оголосив заяву про опозиційність до політичного курсу коаліції та сформованого нею Кабінету Міністрів України, є опозиційною депутатською фракцією.”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u17.p4">Згідно статті 68, яку я щойно проголосив, Регламенту, фракція сьогодні прийняла одноголосне рішення про перехід в опозицію до нелегітимної коаліції і також нелегітимного уряду. Сьогодні ми також формуємо опозиційний уряд – уряд майбутнього. Протокол передаємо до президії.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p1">Шановні народні депутати, пропонується нам тоді внести корективи в нашу роботу і розглянути наступні питання. Представлення Президентом України кандидатури на посаду Прем’єр-міністра України, міністра закордонних справ і міністра оборони, а також голови Служби безпеки України. Потім розглянути питання про призначення прем’єра, після того прийняти рішення про звільнення чинного Прем’єр-міністра України і складу Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p2">Після того за пропозицією, якщо буде прийнято Верховною Радою України рішення, тоді розглянути питання про формування Кабінету Міністрів України і далі відповідні процедури, які вимагаються від тих людей, які є народними депутатами і повинні, і стали членами уряду і повинні виконати процедури про складання депутатських повноважень. Це в разі, коли буде, це в разі, шановні колеги, коли ці питання будуть розглянуті, дістануть позитивну підтримку. От.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p3">Що-що? Мається на увазі всіх сумісників. Шановні колеги, відповідно ж до правил, якщо протягом 20 днів не склали повноваження, будь ласка, треба, щоб ці питання розглянув Комітет з питань Регламенту, депутатської етики, організації роботи Верховної Ради і дав подання Голові Верховної Ради про направлення документів до суду, і я це одразу зроблю. Але я сподіваюся, що всі люди, які перейшли, тобто народні депутати, перейшли на роботу в виконавчій структурі влади, вони виконають конституційний обов’язок – напишуть відповідні заяви.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p4">Тому, шановні колеги, я просто хотів попросити вас, щоб ви врахували, що при розгляді питання про призначення Прем’єр-міністра України відповідно до Регламенту надається кандидату на цю посаду до 20 хвилин. Потім на.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p5">Шановні колеги, я хочу сказати, що зараз буде Президент України (ви побачили штандарт) і внесе відповідне подання, і тоді воно.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p6">Шановні колеги, і тоді буде воно роздано вам, все буде відповідно до того, як це вимагається. Нам треба тоді буде визначитися, скільки хвилин відвести на запитання до доповідача і на обговорення кандидатури. Розгляд цього питання ми маємо завершити протягом однієї години. Тому пропонується до 20 хвилин доповідь кандидата, 15 хвилин на запитання, решта - відвести для виступів від фракцій і народних депутатів в обговоренні цього питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p7">Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p8">Ну, зараз перейдемо тоді до розгляду цих питань.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p9">Шановні народні депутати! В нашій роботі бере участь Президент України Віктор Федорович Янукович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p10">Шановні народні депутати! Відповідно до статті 114 Конституції України Прем’єр-міністр України призначається Верховною Радою України за поданням Президента України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p11">Згідно зі статтею 83 Конституції України коаліція депутатських фракцій внесла свою пропозицію щодо кандидатури на посаду Прем’єр-міністра України Президентові України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p12">Також сьогодні, шановні колеги, Президент України вніс відповідно до статей 106 і 114 Конституції України подання про призначення Міністра оборони України та Міністра закордонних справ, а також щодо призначення голови Служби безпеки України і відповідно увільнення від обов’язків голови Служби безпеки України діючого голову СБУ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u18.p13">Для представлення кандидата на посаду Прем’єр-міністра України, Міністра оборони України та Міністра закордонних справ України слово має Президент України Віктор Федорович Янукович.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ЯНУКОВИЧ В.Ф.</note>
            <u who="ЯНУКОВИЧ В.Ф." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u19.p1">Шановний пане Голово! Шановні народні депутати! Дорогі друзі! Відповідно до статті 106 Конституції України я вношу до Верховної Ради України і прошу підтримати подання про призначення Грищенка Костянтина Івановича Міністром закордонних справ України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u19.p2">Відповідно до статті 106 Конституції України я вношу до Верховної Ради України і прошу підтримати подання про призначення Єжеля Михайла Броніславовича Міністром оборони України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u19.p3">Відповідно до статті 106 Конституції України я вношу до Верховної Ради України і прошу підтримати подання про звільнення з посади Голови Служби безпеки України Наливайченка Валентина Олександровича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u19.p4">Відповідно до статті 106 Конституції України я вношу до Верховної Ради України і прошу підтримати подання про призначення на посаду Голови Служби безпеки України Хорошковського Валерія Івановича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u19.p5">Виконуючи свій конституційний обов’язок, я вношу відповідно до статті 106 Конституції України за пропозицією коаліції депутатських фракцій у Верховній Раді України подання про призначення Прем'єр-міністром України Миколи Яновича Азарова. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u20.p1">Дякую, Вікторе Федоровичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u20.p2">Шановні народні депутати, відповідно до статті 25 Закону України „Про Регламент Верховної Ради України” пропонується така процедура розгляду питання при призначення Прем'єр-міністра України. Для виступу з доповіддю про основні напрямки майбутньої діяльності Кабінету Міністрів України кандидата на посаду Прем'єр-міністра України Миколи Яновича Азарова - до 20 хвилин. Запитання до Миколи Яновича Азарова і відповіді на них – до 15 хвилин. Решту часу відвести для обговорення кандидатури, тобто у межах однієї години. Немає заперечень? Немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u20.p3">Я запрошую до виступу Миколу Яновича Азарова, кандидата на посаду Прем'єр-міністра України.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:17:24">11:17:24</time></note>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p1">Шановний пане Президенте! Шановні народні депутати! На виборах Президента України український народ дав чітку відповідь і сигнал політикам – нинішня ситуація у країні дійшла до критичної межі і потрібні зміни. Наше завдання – повернути народу відповідальну, ефективну та справедливу владу. Ми чесно говоримо, в якій ситуації опинилась країна і чітко заявляємо, що хочемо зробити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p2">Минулого тижня з трибуни Верховної Ради я доповідав, у якому критичному стані залишає країну уряд Тимошенко. Якщо коротко: країна розграбована, казна держави порожня, економічний спад продовжується, держаний борг збільшився у три рази, бюджет на 2010 рік відсутній. Тому нам доведеться відновлювати Україну, кожну галузь, кожен регіон і систему управління в цілому. Ми прикладемо максимум зусиль, щоб Україна стала державою з максимальним верховенством закону, без корупції і диктату політичної доцільності; державою з найбільш сприятливим інвестиційним кліматом для громадян і бізнесу; державою, що забезпечить права і свободи громадянам у своїй країні і захист за її межами; державою, де не буде різкого майнового контрасту, а середній клас буде складати більше половини населення; валовий внутрішній продукт на душу населення повинен бути на рівні, як мінімум країн – нових членів Євросоюзу; конкурентноздатну освіту, направлену на розвиток економіки знань; сучасну доступну медицину від Києва до кожного села; енергозберігаюче екологічне виробництво; продуктивне сільське господарство на рівні кращих стандартів, сферу послуг, що відповідає європейським стандартам. У нас є програма виходу країни з кризи, а також досвід і команда, яка може її успішно реалізувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p3">В основу роботи уряду будуть покладені цілі, визначені програмою Президента України Віктора Януковича „Україна для людей”. Найголовніше завдання на сьогодні – розробити і прийняти реалістичний бюджет. Саме через бюджет буде розпочате вирішення ключового завдання – ліквідації бідності. Прийняття бюджету розблокує вирішення багатьох інших питань: від підготовки до Євро-2012 до фінансового забезпечення регіонів. Адже не треба забувати, що третина місцевих бюджетів дотаційні більш як на 90 відсотків.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p4">Також ми будемо ліквідувати фінансові проблеми, накопичені минулим урядом в соціальній сфері, освіті, охороні здоров’я, культурі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p5">Одночасно постає питання про наповнення бюджету. Тут відповідь надзвичайно проста – це підйом економіки. Дефіцит бюджету повинен бути мінімальним, і кожна вільна гривня повинна вкладатися в розвиток. Порядок державних фінансів буде жорсткий.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p6">Основні напрямки державної підтримки реального сектору включають: зниження податкового тиску та податкового стимулювання, модернізації, використання нових технологій у виробництві, підвищення мотивації для підприємницької діяльності і створення нових робочих місць, зниження регуляторних та адміністративних бар’єрів у сфері ліцензування, дозвільній системі, технічної регуляції; бюджетну підтримку галузевих програм, відновлення державних капітальних вкладень, які будуть сигналом для бізнесу щодо напрямів інвестування, особливо інфраструктурних. Підприємствам малого бізнесу буде встановлений режим максимального сприяння, включаючи податкові канікули на 5 років. Невідкладно будуть запроваджені заходи, спрямовані на підвищення внутрішнього попиту та переорієнтацію експортних виробничих потужностей на внутрішній ринок. Нагадаю, що про цей крок як один із найголовніших антикризових ми говорили ще у вересні 2008 року.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p7">Ми будемо вирішувати проблему невідшкодованого ПДВ, який за час роботи попереднього уряду збільшилася в три рази. Цю роботу ми почнемо негайно і до кінця року гострота проблеми буде знята. Будуть вжиті заходи по відновленню кредитування реального сектору економіки. Роль Кабінету Міністрів тут надзвичайно важлива.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p8">По-перше, уряд через актині операції на внутрішньому кредитному ринку впливає на вартість грошей. По-друге, уряд має можливість частково компенсувати відсотки по кредитах. Простіше кажучи, зменшити вартість кредитів для підприємств окремих галузей. Я вважаю, що на першому місці ту повинні стояти підприємства аграрного комплексу, які в період весняно-польових робіт знаходяться в надзвичайно складній ситуації. Ми будемо розширювати застосування механізмів державних інтервенцій, цінова регуляція та державно-приватного партнерства. Ми наведемо порядок в фінансовому стані державних підприємств. Перш за все, це стосується НАК „Нафтогаз України”, який із підприємства, що стабільно наповнював бюджет перетворилося в споживача ресурсів бюджету. Треба також розібратися з „Укртелекомом”, „Енергоатомом”, „Укравтодором” і тому подібне.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p9">Надзвичайно важливим завданням є відновлення рівноваги платіжного балансу України. Це буде зроблено через вихід на найближчі перспективи на позитивне сальдо зовнішньої торгівлі. Сприяння приросту прямих іноземних інвестицій, зупинку відтоку капіталу з країни. Ми продовжимо структурні реформи: податкову, пенсійну, бюджетну, соціальну, які були зупинені попереднім урядом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p10">В найближчій перспективі реалізація реформ в житлово-комунальному господарстві, широкомасштабне запровадження енергозберігаючих технологій. Не менш важливим є формування потужної вітчизняної системи фінансових послуг, у тому числі банківських, страхових, інвестиційних. Особлива увага буде зосереджена на реформуванні судової системи, подоланні корупції та захисті прав власності в Україні. Я впевнений, що результат буде досягнуто. Ми закладемо надійну базу для прискорення економічного зростання на базі інвестиційно-інноваційної моделі розвитку, підвищенню конкурентозданості національних виробників. І найголовніше, покращання якості життя людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u21.p11">Шановні народні депутати! Я дякую вам за увагу і розраховую на вашу підтримку.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u22.p1">Шановні колеги, виступ закінчено. Прошу записатися на запитання, 15 хвилин. Будь ласка, шановні колеги. Проводиться запис на виступи. На запитання, перепрошую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u22.p2">Прошу вивести прізвища народних депутатів на табло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u22.p3">Народний депутат Супруненко, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:25:23">11:25:23</time></note>
            <note type="speaker">СУПРУНЕНКО О.І.</note>
            <u who="СУПРУНЕНКО О.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u23.p1">Передаю своє слово колезі Пеклушенко. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:25:38">11:25:38</time></note>
            <note type="speaker">ПЕКЛУШЕНКО О.М.</note>
            <u who="ПЕКЛУШЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u24.p1">Уважаемый Николай Янович, ну, прежде всего, поздравляем вас.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u24.p2">Во-вторых, три коротких вопроса. С каким настроением вы вступаете в эту должность? Второй вопрос: когда, кем и как вы намерены сделать мониторинг финансовой, бюджетной системы страны? И не считаете ли вы в этой связи целесообразным создать межведомственную группу, состоящую из представителей Кабмина, регионов и народных депутатов? Как вы считаете, будет ли продуктивным такое сотрудничество и когда вы ожидаете внесения бюджета в Верховный Совет?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u25.p1">С настроением каким? С приподнятым, Александр Николаевич.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u25.p2">Бюджет. На бюджет правительству требуется месяц. Сегодня 11 марта, значит, 11 апреля бюджет будет внесен в Верховную Раду.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u25.p3">Что касается группы по мониторингу, то я за создание такой группы. И мы приглашаем только что названную оппозицию принять участие в создании такой мониторинговой группы.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u26.p1">Григорій Смітюх, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:27:07">11:27:07</time></note>
            <note type="speaker">СМІТЮХ Г.Є.</note>
            <u who="СМІТЮХ Г.Є." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u27.p1">Уважаемый Николай Янович! Григорий Смитюх, Партия регионов.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u27.p2">Вы знаете как профессиональный специалист в области финансов и хозяйственной деятельности, в целом управления государством, в каком тяжелейшем состоянии находится аграрный сектор за последние два года, потому что бюджетное финансирование по сути дела не выполнялось, ни одна статья, которая была предусмотрена для аграрного сектора.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u27.p3">Скажите, пожалуйста, у меня два вопроса. Считаете ли вы, что аграрный сектор – это одна из основных экономических направлений и развития страны, которая может вытянуть в целом, и нужно ли уделять этому внимание?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u27.p4">И второй вопрос. Не считаете ли вы, что для аграрного сектора целесообразно создать государственный банк, аграрный банк, который занимался бы и опекал бы этот сектор важнейший для экономики страны? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u28.p1">Мы должны сделать все, чтобы краина в течение ближайших 2-3 лет, это вполне возможно, полностью обеспечивала себя всеми продуктами сельского хозяйства. То, что сейчас мы имеем, это, мягко скажем, позор для нашей страны. Поэтому эта проблема, которая у правительства будет находиться постоянно на первом месте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u28.p2">Что касается создания государственного банка. Я не сторонник создания такого учреждения, поскольку знаю специфику финансирования агропромышленного комплекса. То, что это может быть специализированный коммерческий банк, который будет специализироваться на этих операциях, вполне возможно. Мы создание такого банка поддержим. В любом случае аграрный сектор с самых первых дней получит серьезную поддержку правительства.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u29.p1">Катерина Самойлик,фракція комуністів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:29:09">11:29:09</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u30.p1">Дякую. Шановний Миколо Яновичу, у мене наступне питання. Звичайно, одне з самих головних питань, до речі, і для вирішення питання боротьби з бідністю, це боротьба з безробіттям. А також серед основних проблем, на мою думку, є проблема забезпечення молоді житлом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u30.p2">Останні 2 роки фактично ця проблема і реалізація державної програми забезпечення молоді житлом практично не реалізувалася. Я знаю, что уряд, коли існувала антикризова коаліція і коаліція національної єдності, ми спільно вирішували це питання, бо розуміємо, щоб молодь не їхала по закордонах, не шукала кращої долі, треба створити для неї необхідні умови. Скажіть, будь ласка, чи буде уряд, який ви, безперечно, очолите, цьому надавати як перевагу, як першочерговому завданню, реалізація програми забезпечення молоді житлом в нашій державі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u31.p1">Я уже сказал в своем выступлении, что каждая, во-первых, режим жесткой экономии, каждая накопленная копейка должна пойти на развитие. Это ключевой тезис выхода из кризиса. А какие механизмы выхода из кризиса? Строительство. Все что можно вкладывать, будем вкладывать в строительство. Безусловно строительство жилья должно финансироваться не только государством и даже не столько государством. Но создать условия для того, чтобы пришли инвестиции в строительство это задача государства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u31.p2">Что касается борьбы с безработицей, никто искусственно рабочие места создавать не будет. Мы будем создавать такие условия, при которых бизнес будет заинтересован создавать новые рабочие места, вот сейчас это все, что я могу сказать. Разумеется, будет государственная программа борьбы с безработицей, создание новых рабочих мест. Но еще раз подчеркиваю, задача правительства максимально.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u32.p1">Сергій Льовочкін, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:31:34">11:31:34</time></note>
            <note type="speaker">ЛЬОВОЧКІН С.В.</note>
            <u who="ЛЬОВОЧКІН С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u33.p1">Прошу передати слово Харі Василю Георгійовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u34.p1">Василь Хара, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:31:39">11:31:39</time></note>
            <note type="speaker">ХАРА В.Г.</note>
            <u who="ХАРА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u35.p1">Уважаемый Николай Янович, я вас поздравляю! Но вам не позавидуешь. Предшественники оставили после себя сплошные развалины. И хочу задать вам четыре коротких вопроса. Знаете ли вы истинное положение дел в экономике, в стране или нужно еще время для изучения.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u35.p2">Второе, скажете ли вы всю правду народу о состоянии экономики и финансов?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u35.p3">Третье. Осмелитесь вы принимать непопулярные меры, а без них не обойтись. И второе, как это будет связано с выборными обещаниями: выполнять социальные, повышать социальные стандарты.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u35.p4">И четвертое. Как вы планируете сотрудничать с федерацией профсоюзов Украины, объединением работодателей в смысле социального диалога. Можно ли ожидать значительного улучшения социального диалога у нас в стране? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u36.p1">Знаю ли я истинное положение дел экономики и финансов? Наверное знаю. Знаю ли я все? Наверное, точно не знаю все.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u36.p2">Поэтому задача правительства, я могу пример элементарный привести. Вот, например, государственные гарантии, которые были выданы. Кому они были выданы? На какой основе? На каких условиях? Какие условия возвратности? Какой объем государственных гарантий должен быть заложен в бюджете 2010 года? На эти вопросы я пока не знаю ответа, но я их узнаю и очень скоро.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u36.p3">Что касается принятия так называемых непопулярных мер. Готово ли правительство на принятие непопулярных мер? Да прежде всего надо проанализировать, что надо делать с точки зрения прежде всего решения проблемы борьбы с бедностью. И наше правительство сделает все возможное, чтобы основную тяжесть выхода из кризиса возложить не на бедных людей, поверьте мне.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u37.p1">Будь ласка, дайте можливість завершити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u38.p1">мы должны использовать все абсолютно ресурсы бюджета, экономики, ресурса людей богатых, которых у нас в стране достаточное количество, чтобы именно вот эти сферы несли основную тяжесть борьбы с выходом из кризиса.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u38.p2">Разумеется, если необходимо будет принимать жесткие меры, мы объясним людям, какие это жесткие меры и мы пойдем на их принятие, ни у кого сомнений никаких не должно быть. Потому что ситуация в стране конечно критическая.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u38.p3">И, на конец, диалог с профсоюзами. Конечно диалог с профсоюзами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u38.p4">Конечно диалог с политическими силами. Конечно диалог с оппозицией. Мы призываем всех к конструктивному диалогу прежде всего. Масштаб задач, который стоит перед страной, требует консолидации усилий. И поэтому будем максимально внимательно относиться ко все конструктивным предложениям.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u39.p1">Інна Богословська, позафракційна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:34:59">11:34:59</time></note>
            <note type="speaker">БОГОСЛОВСЬКА І.Г.</note>
            <u who="БОГОСЛОВСЬКА І.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u40.p1">Николай Янович, два вопроса. Сколько времени по вашему виденью потребуется для того, чтоб стабилизировать ситуацию и навести порядок? И когда вы готовы предложить план серьезных реформ согласованный, насколько я понимаю, с позицией Президента? Чтобы мы могли обществу дать хотя бы какие-то маяки, сколько времени нужно на наведения порядка, и когда будут уже серьезные реформы?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u40.p2">И второй короткий вопрос. Мы знаем о степени коррумпированности сегодня государственных служащих, бюрократии, налоговой службы, готовы ли вы жестко сейчас работать здесь, либо мы опять увидим вялое течение борьбы с коррупцией в этих сферах? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u41.p1">Сколько времени? Мы рассчитываем, что в течении 2010 года мы стабилизируем ситуацию в стране. 2010 год станет годом стабилизации. Конечно, мы знаем о прогнозах ведущих экономистов мировых, которые предсказывают вторую волну кризиса. И поэтому Украина, а вторая волна намечается на 2012 год, Украина должна быть готова к возможной второй волне кризиса. Наконец, я думаю, что 2012 год станет для нас поворотным пунктом. Мы все сделаем для того, чтобы приступить к реализации структурных реформ с самого первого дня. Но реформы должны быть подготовлены. И мы будем их осуществлять и проводить тогда, когда страна будет готова к их реализации.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u41.p2">Что касается степени коррумпированности, я заранее хочу сказать вам всем, если глава правительства лично не берет, если министр не берет, то поверьте мне, с коррупцией справиться можно будет.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u42.p1">Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u43.p1">Поэтому в этом зале мы должны честно посмотреть друг другу в глаза и сказать, что мы будем жестко, а Президент от нас требует именно такого подхода. Мы будем жестко распрощаться или прощаться с теми, на кого ляжет даже тень подозрения в коррупции. Вот именно такой жесткий подход будет в правительстве. Легкой жизни я своим министрам не обещаю. Не та обстановка. Если мы оценивали ситуацию по отношению к своим предшественникам как мародерство, то есть, грубо говоря, коррупция, когда страна в агонии и в руинах, то не менее жесткий подход мы будем применять и к самим себе.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u44.p1">Олександр Стоян, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:37:57">11:37:57</time></note>
            <note type="speaker">СТОЯН О.М.</note>
            <u who="СТОЯН О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u45.p1">Уважаемый Николай Янович, вы в своем кратком выступлении приоритетом назвали преодоление бедности и повышение социальных стандартов. Действительно, сегодня за чертой бедности 12 миллионов людей находится. Не случайно первый указ Президента Януковича был указ про преодоление бедности, первый указ, и я хочу спросить вас. Вот как вы сможете выполнить вот тот закон, за который мы боролись: мы, коммунисты, «Блок Литвина» - о повышении минимальных пенсий, о повышении заработной платы, который Тимошенко заморозила? Это большие ресурсы и нужно найти деньги. В этой связи, Николай Янович, не считаете вы необходимым, чтобы правительство провело международный аудит, чтобы показали, что же эти силы оставили вам. Потому что вы еще не начали работать, а уже закидают, что наша политическая сила и мы отказываемся о дополнении Закона о социальных стандартах. Мы его выполним обязательно, но нужно знать с какими ресурсами. Еще раз. Будет ли международный аудит? Благодарю за ответ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u46.p1">Я думаю, что международный аудит будет. Это в наших общих интересах. И ответы на те вопросы, которые вы поставили даст проект Государственного бюджета на 2010 год, который будет в средине апреля представлен на рассмотрение Верховного Совета.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u47.p1">Народний депутат Маньковський, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:39:26">11:39:26</time></note>
            <note type="speaker">МАНЬКОВСЬКИЙ Г.В.</note>
            <u who="МАНЬКОВСЬКИЙ Г.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u48.p1">Прошу передати слово Чечетову Михайлу Васильовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u49.p1">Михайло Чечетов, фракція Партії регіонів.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:39:31">11:39:31</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u50.p1">Уважаемый Николай Янович, в непростое время для страны вы возглавите Кабинет Министров: казна пуста, огромные долги, 25 миллиардов не возвращено налога на добавленную стоимость. Где-то 12 миллиардов – это налоги, которые за 2, 3, 4 месяца взятые вперед с предпринимателей и бизнеса, и промышленных предприятий. Понятно, что в этой ситуации наверное не обойтись без заемных ресурсов, без сотрудничества с международными финансовыми организациями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u50.p2">Вопрос такой. В случае, если эти кредиты будут браться у международных финансовых организаций, у Свитового банка, у Международного валютного фонда, направленность использования этих денег сохранится такая, как у Тимошенко или вы радикально поменяете направление использования этих заемных кредитных ресурсов? И на какие приоритетные цели прежде всего предусматривается вами их использование? Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u51.p1">Наше правительство будет сотрудничать и будет активно сотрудничать со всеми международными финансовыми организациями, в том числе мы уделяем очень важное значение сотрудничеству с Международным валютным фондом. И поэтому все то, что будет нацелено на реализацию крупных проектов, будет правительством не только поддерживаться, но и будет активно реализовываться. Я надеюсь, что международные финансовые организации, прекрасно зная реальное финансовое положение Украины, возобновят программу сотрудничества с Украиной. Мы надеемся, что эта программа будет расширена и самое главное пересмотрена с точки зрения тех реалий, которые сейчас есть в нашей стране.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u52.p1">Час вичерпаний. Дякую, Микола Янович. Сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u52.p2">Шановні колеги, я прошу вас записуватися на запитання. Я прошу вас, шановні колеги, розподілу тут на опозицію і коаліцію немає при правій постановці питання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u52.p3">Шановні колеги, тепер прошу записатися для виступів, спочатку від фракцій, тобто представників фракцій, після того - народних депутатів. 25 хвилин на це відводиться часу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u52.p4">Будь ласка, шановні колеги, проводиться запис. Прошу прізвища народних депутатів вивести на інформаційне табло. Народний депутат Демидко, фракція Партії регіонів. Василь Хара, фракція Партії регіонів. Наступний буде виступати Володимир Мойсик. З хвилини.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:42:47">11:42:47</time></note>
            <note type="speaker">ХАРА В.Г.</note>
            <u who="ХАРА В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u53.p1">Уважаемые коллеги, сегодня такой очень солнечный день не только потому, что солнце, а потому что изменения очень хорошие происходят у нас в парламенте, и страна в ожидании тех позитивных изменений, которые будут, я убежден, что они будут.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u53.p2">Относительно Премьер-министра, кандидатуры Премьер-министра, Николая Яновича я могу сказать, что я знаю его очень давно, знаю с 80-90 годов, когда он был инициатором создания общественных движений по изменению жизни в стране, еще тогда Советского Союза; человек, который возглавлял крупнейший институт, доктор наук, у него были очень хорошие позитивные результаты в его работе, в общественной деятельности. Я знаю его, как первого вице-премьер-министра, дважды побывавшем в правительстве в Украине в современной нашей жизни.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u53.p3">Пусть на меня предшественники не обижаются, и нынешняя оппозиция не обижается, но цифры упрямая вещь. Как только Виктор Федорович Янукович в качестве Премьера вместе с Николаем Яновичем в качестве вице-премьера приходили к власти, в высший орган исполнительной власти – Кабинет Министров, сразу у нас ставали позитивные изменения. Я хочу вам напомнить уважаемые коллеги 2004 год, когда убрали, устранили незаконным путем правительство Януковича, коалиции и так далее, показатели – 12,5 процента – рост внутреннего валового продукта. Европейские экономисты назвали правительство Януковича самым эффективным за всю историю независимости Украины. И очень хорошая лепта в этих результатах была и лепта Николая Яновича Азарова, поскольку он вел экономические и финансовые блоки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u53.p4">Я хочу напомнить, что именно тогда заработная плата стала повышаться ежегодно на 25 процентов, именно с 2004 года пенсия минимальная стала на уровне прожиточного минимума, именно с 2004 года стипендия – на тот момент нищенская – была увеличена дважды, и росли социальные показатели.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u53.p5">Для сравнения могу сказать. 2005 год, уже новый Премьер-министр. Рост внутреннего валового продукта – 2 с половиной процента. 2006 год: с августа по 1 января 2007 года была реализована программа антикризисная Партии регионов – и ликвидированы экономические, финансовые, социальные и политические кризисы в стране. Львиная доля участия в этом процессе тогдашнего первого вице-премьер-министра Николая Яновича Азарова. Это человек дела, это человек сегодняшнего дня и завтрашнего дня. Я убежден, что в качестве Премьер-министра в самые трудные времена лучшей кандидатуры, чем кандидатура Николая Яновича, не придумаешь. Поэтому я просил бы поддержать не только коалицию, но и оппозицию, Николая Яновича на должность Премьер-министра Украины, если мы хотим, чтобы были у нас позитивные изменения, мы спасли страну от полного краха. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u54.p1">В’ячеслав Кириленко від фракції „Наша Україна – Народна Самооборона”. Наступним буде виступати Петро Симоненко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:46:03">11:46:03</time></note>
            <note type="speaker">КИРИЛЕНКО В.А.</note>
            <u who="КИРИЛЕНКО В.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u55.p1">В’ячеслав Кириленко, депутатська група „За Україну!”. Шановні колеги, шановні виборці! Це не просто уряд, який може зараз постати, а це уряд неконституційної, нелегітимної коаліції, але яка теж не просто так постала. Вона постала під егідою новообраного Президента Віктора Януковича, який і вносив кандидатуру Миколи Азарова на посаду Прем'єр-міністра України. Значить, від самого початку несе відповідальність за всі дії цього Кабінету і взагалі за все, що відбувається в країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u55.p2">Що зроблено ініціатором такого уряду з моменту його приходу на вулицю Банкову, на президентську посаду в Україні, і, очевидно, що буде тінню і дороговказом для майбутнього уряду. Перше: у Москві запропоновано здати українську газотранспортну систему, нібито в спільне управління, але потім жодної труби українці не заберуть. Друге: у Москві запропоновано здати українську мову і приховано запровадити другу російську в Україні. Третє, у Москві взято зобов’язання: забрати орден Героя України у Степана Бандери. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Четверте, скасовано, точніше, істотно зменшено. Четверте, істотно зменшено Національну Шевченківську премію. П’яте, створено коаліцію „тушок”. Шосте, уряд, який мав проводити економічні реформи, як обіцялось це на виборах, і займатися стабілізацією, буде боротися за свою не. за свою легітимність. Бо від самого початку він є нелегітимним, як і коаліція, яка є неконституційною. Значить, виникає питання: про що і для чого були ці розмови про стабільність, реформи, порядок і добробут? Очевидно, це були розмови лише – взяти на гачок виборця. Тепер це абсолютно і всім зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u55.p3">Мені легше говорити на цю тему, бо я ні перед ким не маю жодних коаліційних чи, навіть, напівкоалійційних зобов’язань. Група „За Україну!” з самого початку знала, що розмовляти про портфелі, посади, крісла із Партією регіонів немає ніякого сенсу. Оскільки все буде зроблено у такий спосіб, як буде вирішено на політбюро цієї партії, не дивлячись на думку в країні, не дивлячись на думку в Європі, не дивлячись на думку в світі. Це означає, що такими будуть і подальші кроки нового Кабінету, хто би його не очолив, і хто би не посів міністерські посади у такому уряді.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u55.p4">Тому офіційно повідомляємо, що депутатська група „За Україну!” до коаліції не входить і входити не могла. „Тушки”, які ввійшли туди будуть з нашого боку засуджені і дана політична оцінка. Друге, за кандидатуру Прем’єр-міністра ми не голосуємо. Третє, за склад Кабінету – не голосуємо. Четверте, ми чітко будемо бити по рукам всім, хто буде зазіхати на здобутки, які мають українці, особливо за останні роки. Тому що якщо ви прийшли до реваншу, то значить, нам і Україні з вами не по дорозі. Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u56.p1">Петро Миколайович Симоненко, фракція комуністів. Наступний буде виступати Олег Ляшко? Фракція БЮТ. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:49:20">11:49:20</time></note>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57.p1">Уважаемые коллеги, уважаемые избиратели, фракция Компартии поддержала создание коалиции, чтобы, первое, обеспечить единство действий всех ветвей власти – президентской, законодательной и исполнительской.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57.p2">Избрание Президента многие наши граждане Украины, наши избиратели искренне связывали с возможностью наведения, в конце-то концов, порядка в нашей стране. И говоря о поддержке создания коалиции, фракция Компартии исходила из того, что надо реально обеспечить выполнение обещаний, данных во время выборов Президентом Януковичем. Чтобы прекратить помаранчевую анархию и безумие у нас в стране, прекратить помаранчевое мракобесие, которое раскалывает страну и уничтожает единство нашего народа.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57.p3">Мы, естественно, ставим задачу прекратить маниакальность во власти, которую организовали помаранчевые идеологи и их поводыри. Мы, естественно, исходим из того, что власть, в конце концов, в государстве должна быть реальной, твердой, принципиальной, последовательной и конструктивной. Формирование коалиции и формирование Кабинета Министров, мы, прежде всего, поддерживаем кандидатуру Николая Яновича Азарова, нацеливаем на то, чтобы были выполнены те обещания, которые давались во время выборов. Именно с этого и надо начать практическую нашу работу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57.p4">И принятие бюджета, о чем уже здесь говорилось, и реализация обещания реального повышения социальных стандартов, то есть минимальная зарплата, минимальные пенсии, прожиточный уровень. Это поддержка украинского производителя, прежде всего, снижением налога на добавленную стоимость, налоговые каникулы на пять лет, которые предлагалось объявить для малого и среднего бизнеса, это снижение налога на прибыть до 19 процентов в 2011 году и, практически, в следующие годы до 16 процентов, это и обещание газифицировать наши села, отдаленные населенные пункты в сельской местности, это строительство на селе дорог и социальных объектов, это и восстановление фельдшерско-акушерских пунктов, то есть системы защиты наших граждан.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57.p5">Мы исходили, фракция Компартии, что именно организация работы власти даст возможность сегодня практическими методами и практическими путями защитить интересы наших граждан, это формирование государственной антикризисной продовольственной корзины, это и поддержка тех, кто сегодня нуждается в поддержке при рождении ребенка первого – 25 тысяч, второго – 50 тысяч, третьего – 100 тысяч. То есть я еще раз хочу подчеркнуть, речь идет о практической политике, которую надо сегодня решить. Это, естественное, и борьба с коррупцией, это защита права граждан на второй государственный язык – русский, это борьба с безработицей, обещание отменить гадкие указы о присвоении звания Героя Украины предателям украинского народа и советского народа Шухевича и Бандере.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u57.p6">Уважаемые коллеги по коалиции, я обращаюсь к вам.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u58.p1">Завершуйте, будь ласка. Завершуйте, да.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СИМОНЕНКО П.М.</note>
            <u who="СИМОНЕНКО П.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u59.p1">Я обращаюсь к вам, хочу попросить, уважаемые коллеги, давайте сделаем все, чтобы правоохранительные органы в конце концов приступили к исполнению своих обязанностей. И начиная сегодня с проведения аудита, мы должны показать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u60.p1">Дякую. Шановні народні депутати, я прошу погодити таку пропозицію. Щоб ми завершили розгляд питань, які визначені, без перерви. Немає заперечень?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Немає.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u61.p1">Дякую. Олег Ляшко, фракція „Блоку Юлії Тимошенко”. Наступним буде виступати Сергій Гриневецький.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:53:09">11:53:09</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p1">Олег Ляшко, «Блок Юлії Тимошенко».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p2">Сьогоднішній день, без сумніву, стане чорним днем в українській історії. Адже мільйони громадян України сьогодні мають можливість спостерігати як у неконституційний спосіб у Верховній Раді була створена коаліція у порушення статті 83 Конституції. Як сьогодні кримінально-комуністично-олігархічний клан шляхом формування нелегітимного уряду рветься до влади.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p3">Тут люди виступали, розказували, що добре пам’ятають Азарова. Я думаю, що мільйони громадян України дуже добре пам’ятають діяльність Миколи Яновича Азарова. При його владі люди місяцями не отримували зарплат і пенсій. Днями сиділи без світла у хатах. Саме тоді Азаров був при владі разом з Кучмою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p4">Згадайте, як Азаров, будучи першим віце-прем’єром отут, з отого місця, посилав нас тут в залі далеко. Отак він, дійшовши до посади Прем’єр-міністра, пошле далеко весь український народ. Згадайте, як Азаров вихвалявся про те, що головне досягнення його уряду, що подешевіла капуста. Це оті досягнення, про які хвалився пан Азаров.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p5">І я думаю, що коли невдовзі, а ця влада довго не протримається, бо нечесно здобута влада так же швидко відійде. Невдовзі він буде так само хвалитися своїми досягненнями, що не подорожчала капуста.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p6">Але, на превеликий жаль, для мільйонів громадян, 12 мільйонів громадян, які голосували за команду Партії регіонів, буде великим розчаруванням перебування цієї команди при владі. Бо вже сьогодні ми можемо сказати, що ніяких виконання обіцянок не буде. Де той хвалений закон про соціальні стандарти, про який ви стільки говорили, півроку до виборів? Чого ви його ховаєте, не виносите до залу Верховної Ради, чого він до другого читання вже два місяці бовтається в залі?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p7">Володимире Михайловичу, поставте його завтра на розгляд. Поставте завтра на розгляд Верховної Ради законопроекти про зниження до 16 відсотків податку на додану вартість, про зниження до 17 відсотків податку на прибуток, про запровадження допомоги дітям з сім’ями до 18 років, про запровадження допомоги на дитину при народженні дитини. Всі ці законопроекти вже є зареєстровані. Володимире Михайловичу, поставте їх на розгляд Верховної Ради і ми побачимо як новий уряд Азарова і його Міністерство фінансів буде категорично проти виступати цих законопроектів. Бо, на жаль, брешуть тільки до виборів, після виборів не мають потреби брехати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u62.p8">Уряд цей, який формується зараз, він буде непрофесійний, він не буде працюватиме в національних інтересах, бо формується по клановій ознаці, по розподілу бізнес-інтересів. Ви подивіться хто Міністерство економіки очолюватиме? Цушко! Який жодного стосунку до економіки не має. З таким спеціалістами ви будете виводити Україну з кризи? Ганьба!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u63.p1">Сергій Гриневецький, фракція "Блок Литвина". Підготуватися Петренку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:56:25">11:56:25</time></note>
            <note type="speaker">ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р.</note>
            <u who="ГРИНЕВЕЦЬКИЙ С.Р." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u64.p1">Шановний пане Президенте, шановний пане голово, шановні колеги, ви знаєте можна бути в опозиції до влади, але як на мене не можна бути в опозиції до держави. На жаль, держава за останніми даними Організації Об’єднаних Націй увійшла в число 46-ти, яка не відбула. Держава на межі того, щоб знову бути повернута до чорних списків FATF і зрозуміло, що головна задача будь-якого уряду – це створити керованість державою і елементарну виконавську дисципліну. Я точно знаю, що при уряді Азарова не буде таких дурниць, коли голови обласних державних адміністрацій не можуть приїхати на засідання уряду, бо їх не пускають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u64.p2">Для мене як прихильника сильної державної регіональної політики, підкреслюю, державної регіональної політики абсолютно зрозуміло, що саме ключ для об’єднання держави знаходиться в цьому вимірі. І зрозуміло, що сьогоднішньому уряду треба буде вирішувати нагальні питання власності, земельних відносин, енергетичної залежності і, саме головне, вивести економіку держави із тіні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u64.p3">Бо що сьогодні породжує тінь? Це нахабні неплатежі до державного бюджету, це неповернення податку на додану вартість, це контрабанда і виплата заробітної плати у конвертах. Якщо ви увійдемо в елементарні умови формування державного бюджету, створення програм соціально-економічного і культурного розвитку, як держави, так і територій, у нас є перспектива і світло в кінці цього тунелю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u64.p4">Я хочу від імені фракції побажати уряду, прем’єру творчого натхнення і впевненості у завтрашньому дні – це ще нікому не заважало.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u65.p1">Народний депутат Петренко передає право на виступ Володимиру Бондаренку, фракція „Блок Юлії Тимошенко”. Наступною буде виступати Ганна Герман.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T11:58:37">11:58:37</time></note>
            <note type="speaker">БОНДАРЕНКО В.Д.</note>
            <u who="БОНДАРЕНКО В.Д." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p1">Володимир Бондаренко, „Блок Юлії Тимошенко”, Партія „Реформи і порядок”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p2">Сьогоднішнє засідання і ті питання, які сьогодні розглядаються, є результатом тривалої співпраці двох Вікторів. Вона відчувалась, народ знав про це, політики знали. Один підігравав тому, щоби Юлія Володимирівна втрачала авторитет, їздячи по західних округах; а другий блокував трибуну парламенту, щоб, не дай Бог, не пройшли які-небудь закони.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p3">Ця співпраця дала результат. Вибори відбулися, до них була активна підготовка. Ви знаєте, що одного підвісили на гачок Пукача, другого підвісили на гачок Зварича, який дав покази проти голови Вищого адміністративного суду. Потім усунули Луценка, який перешкоджав фальсифікаціям. Потім з Криму відізвали Москаля. А потім прийняли недолугий закон, за який голосували, до речі, ті, хто сьогодні б’є себе в груди і розказує, що вони є великі патріоти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p4">Тому це є результат абсолютно нескоординованої діяльності людей, які нібито думають про майбутнє України, а фактично призвели до приходу цих сил, які сьогодні тут торжествують.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p5">Я хотів би звернути увагу на те, що спектакль „купуй українських”, який розігрувався тут тривалий період, показав нам, що дуже багато заглядали в очі і чекали посад. Отримали? Отримали сьогодні кидок, черговий кидок, до якого вже треба було б давно би звикнути. Але чекали, коли „куплять українських”. Ну, частинка пішла. Ви знаєте, що є ті лідери, нові так звані лідери нації, які кричали про неконституційність цього уряду, цієї коаліції – і сьогодні сидять там і чекають посади. Я думаю, вони її отримають, але нація, народ, виборці повинні зробити свої висновки з того, як вони себе ведуть, що говорять і що фактично діють.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p6">Я вважаю, що і той, хто сюди не прийшов і не ходить останнім часом, один із таких лідерів також дуже довго чекав посади. Ну, не дочекався.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p7">Я хотів би сказати, що ця коаліція уже сьогодні в народі отримує певну абревіатуру, і вона читається так: це „комуно-литвинівсько-олігархічна антиконституційна коаліція” – КЛОАК скорочено. От в цю КЛОАКу потрапили дуже хитрі люди, які через політичні сили проникли в парламент і продаються, продаються недешево, я думаю, але я думаю, що вони отримають також відповідну оцінку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u66.p8">Звертаю також увагу на те, що ця поспішність зі створенням коаліції та уряду в народі також отримала оцінку: що швидко робиться – те сліпе родиться. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u67.p1">Ганна Герман, фракція Партії регіонів, будь ласка. Наступним буде виступати Кінах Анатолій Кирилович</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T12:01:30">12:01:30</time></note>
            <note type="speaker">ГЕРМАН Г.М.</note>
            <u who="ГЕРМАН Г.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u68.p1">Ви знаєте, дорогі друзі, коли я слухаю з цієї трибуни, як ура-патріоти рвуть на собі сорочки за Україну, я хочу запитати їх: а що ви зробили для України? Ви перетворили Україну в руїну. Що ви зробили для українців? Ви зробили українців жебраками. Що ви зробили для української мови? Ви створили свої фірми, щоб скачувати з бюджету гроші за дубляж фільмів російських українською мовою, той дубляж, який ніхто не читає, але на якому ви заробляєте колосальні гроші.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u68.p2">Що ви зробили для Шевченка? Ви зруйнували навіть його могилу, бо днями Президент був там у комплексі, там руїна суцільна, а ви про Шевченка і того говорите лише в контексті грошей. Вам премії, бачите, шевченкові замалі. Ви забули, що для того, щоб викупити Шевченка з кріпацтва російська еліта зібрала 2,5 тисячі карбованців, вам 130 тисяч – замало. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> А що ви зробили для всіх нас? Я хочу звернутися до вас, лжепророки, бо Шевченко був великий пророк, а ви – лжепророки, словами Франка: „Ти любиш, брате, Русь, як хлібі кусень сала, а я її буджу, щоби вона не спала”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u68.p3">Сьогодні завершується час найбільшої смути в українській новітній історії. Сьогодні відходять в історію ті керівники, як зруйнували нашу незалежну. незалежність, зокрема, економічну. Сьогодні приходять до влади прагматики, професіонали, достойні люди, які виведуть Україну процвітаючу. в склад процвітаючих держав всього світу, з яких почнеться час змін і реформ, яких чекає увесь світ і вся Україна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u68.p4">І я бажаю цьому новому уряду успіху. Слава Президенту України! Слава Україні!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u69.p1">Анатолій Кирилович Кінах, фракція Партії регіонів, будь ласка, маєте право на виступ.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T12:03:54">12:03:54</time></note>
            <note type="speaker">КІНАХ А.К.</note>
            <u who="КІНАХ А.К." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p1">Шановні громадяни України, шановні народні депутати, Верховна Рада України розглядає одне із найважливіших питань – створення вищого виконавчого органу держави, Кабінету Міністрів України. І, як ніколи, в цей день в цьому залі повинна лунати жорстка, можливо, комусь неприємна правда. А правда в тому, що Україна завершила 2009 рік з найгіршими показниками соціально-економічного розвитку в Європі і практично в СНД. Падіння валового внутрішнього продукту – мінус 15 відсотків, промислове виробництво – мінус 22. Україна – єдина держава в Європі, яка розпочали 2010 рік без державного бюджету і без антикризової програми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p2">Тому я звертаюсь не тільки до нашого залу, а і до всього українського суспільства: створення коаліції в парламенті, затвердження дієздатного високопрофесійного Кабінету Міністрів України – це не політична кон’юнктура, це нагальна необхідність української держави в народу задіяти невідкладний комплекс системних антикризових заходів по розвитку держави і по покращенню життя наших людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p3">В цьому залі дуже часто лунають заклики до патріотизму, захисту національних інтересів. Що є основою патріотизму? Невже вас не турбує те, що сьогодні Україна має найнижчу середньомісячну заробітну плату в Європі, самі високі темпи скорочення населення. Подивіться статистику захворювання на ВІЛ-СНІД, онкологію і ці питання вже перейшли не тільки межу системного кризису, вони вже переходять межу національної безпеки і загрожують нашій державності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p4">Що відбувається із зовнішніми зобов’язаннями України? 12 мільярдів доларів на умовах, які протирічать національним інтересам України, непрозоро проїли, які осіли в офшорних кампаніях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p5">Що відбувається в енергетичному комплексі? Сама висока ціна в Європі на природний газ на кордоні України – Росія.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p6">Що відбувається з проблематикою місцевих бюджетів? Коли грубо порушуючи не тільки принципи ефективності й адресності. А всі можливі закони в Україні, включаючи Закон про Державний бюджет 2009 року і Бюджетний кодекс уряд Тимошенко забрав, практично, украв, якщо казати прямо порядку 8 мільярдів гривень у місцевих бюджетів України і створив там дуже гостру соціально-економічну ситуацію, яка загрожує життєдіяльності практично всіх регіонів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u70.p7">Тому прийшов час об’єднатися всім прагматичним силам, підтвердити Прем’єр-міністра України Азарова Миколу Яновича і дати можливість державі „збирати каміння”, а не поглиблювати протистояння і це основа.</seg>
            </u>
            <kinesic type="applause">
               <desc>(Оплески)</desc>
            </kinesic>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u71.p1">Народний депутат Корж передає право на виступ Сергію Соболєву. Останній виступаючий.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T12:07:15">12:07:15</time></note>
            <note type="speaker">СОБОЛЄВ С.В.</note>
            <u who="СОБОЛЄВ С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p1">Шановні колеги, я думаю що те, що відбувається як дійство в цій сесійній залі, абсолютно очевидне. Нелегітимна коаліція, нелегітимний розпуск законної коаліції, нелегітимно підписаний закон, я нагадую, це один з перших законів Президента, який він підписує, чудово розуміючи, що є рішення Конституційного Суду і чудово розуміючи, що це пряме порушення Конституції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p2">А що далі? А далі де-жавю! Микола Янович, ви все забули? Ви забули шалені 90-ті роки, коли ви займали найвищі посади, які тільки можливо було в уряді, коли людям видавали пенсію зерном і калошами. Ви про це забули?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p3">Ви забули, коли по 6 місяців пенсіонери сиділи без пенсії? Ви забули, як вчителі і лікарі саме за вашого урядування не отримували свої законні зароблені кошти? Вам не соромно знову виходити до цієї трибуни і „вскривати перший конверт” і вже другий рік читати по написаному те, що написано в „першому конверті”: „Вали на попередника!”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p4">Ну ще місяць, ще два, а далі? Далі треба знову виплачувати пенсії і зарплати, які ці два роки виплачувались день в день. А далі треба платити за газ, як і до речі не розраховувались, як при вас, Чорноморським флотом, коли за 2 мільярди доларів боргів за Чорноморський флот треба було заплатити на 20 років вперед. Ви і це забули?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p5">Микола Янович, схаменіться! Треба вже відкривати другий конверт вам і починати реорганізацію!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p6">Тут хтось казав про корупцію в уряді. Та ви подивіться декларації урядовців, які хочуть обійняти свої посади: „Майбахи”, „Тойоти” і далі продовжувати? І ці люди будуть казати про якусь корупцію?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p7">І останнє, мені здається, до третього конверту ми вже не дійдете. Бо третій конверт вже треба вам писати – бажання попередникам. Але в третьому конверті нічого буде писати. Бо, якщо ви будете урядувати так, як ви урядували всі попередні роки, народ без пенсій, зарплат, без включеного світла дуже швидко розбереться, де були передвиборчі обіцянки, а де є реальності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p8">І саме ключове. Тут хтось дорікав до того, що в офшорних зонах, бачите, осідають мільярди й мільярди. Так коли ж Партія регіонів на кінець підтримає цю половину залу і проголосує за те, щоб денонсувати Угоду з Кіпром, за яку ви жодного разу не голосували, бо піклуєтесь про свої статки, а не статки державного бюджету і народу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u72.p9">Саме тому я думаю, цей уряд вже приречений на те, щоб його не визнав ні український народ, ні міжнародна спільнота. Такий уряд.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p1">Завершуйте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p2">Шановні народні депутати, виступи завершено. Підводячи підсумки розгляду цього питання, я звертаюсь до шановних народних депутатів з одним проханням. Говорити про те, як організувати життя в країні, а не про те, як прикриваючись Конституцією, продовжувати розвалювати країну, і розкрадати її.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p3">Давайте будемо нормально працювати і налагодимо діалог у Верховній Раді України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p4">Шановні народні депутати, ставиться на голосування проект Постанови верховної Ради України <note>(реєстраційний номер 6176)</note> „Про призначення Азарова Миколи Яновича Прем’єр-міністром України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p5">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:11:31">12:11:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p6">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p8">Я прошу, шановні колеги.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p9">Шановні народні депутати! Прошу сідати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p10">Шановні колеги! Давайте подякуємо Президенту України за участь у нашій роботі. А далі ми продовжимо працювати за відповідним планом.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p11">Шановні народні депутати!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p12">Шановні народні депутати! Прошу сідати. Нам треба приймати наступні рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p13">Шановні колеги, тепер вноситься проект Постанови – прошу уваги! - проект Постанови про. проект Постанови Верховної Ради України (реєстраційний номер 6178) про звільнення Тимошенко Юлії Володимировича. Володимирівни з посади. Тимошенко Юлії Володимирівни з посади Прем’єр-міністра України. Реєстраційний номер.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u73.p14">Будь ласка, відмініть голосування. З мотивів, Олег Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T12:13:15">12:13:15</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u74.p1">Шановний Володимире Михайловичу! Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”. У мене є пропозиція. Одночасно з постановою про звільнення з посади Прем’єр-міністра Тимошенко в одному пакеті проголосувати рішення Верховної Ради про звільнення з посади Голови Верховної Ради Володимира Михайловича Литвина. Мотивую чому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u74.p2">Прем’єр-міністр Тимошенко була висунута від демократичної коаліції. Ви так само на посаду Голови Верховної Ради були висунуті і обранні демократичною коаліцією. Яке ви маєте моральне право, розваливши демократичну коаліцію, і далі перебувати на посаді Голови Верховної Ради?! Нехай вас комуно-олігархічна коаліція, до якої ви приєднались, і обирає Головою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u74.p3">Якщо у вас є совість, Володимире Михайловичу, ви саме так і маєте вчинити.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p1">Шановні народні депутати! Ця пропозиція підкуповує своєю новизною. Я нагадаю вам, що за Голову Верховної Ради України коаліція дала менше 190 голосів, менше 190 голосів – це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p2">А по-друге, шановний колего, у вас є можливість в установленому порядку внести відповідні пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p3">І третє. Ви могли б запропонувати це Прем'єр-міністру України, коли у вас була демократична коаліція, було написано: „у разі припинення демократичної коаліції Прем'єр-міністр України складає повноваження”. Треба було виконати цю норму, а потім мене вчити. У вас немає жодних підстав мене вчити. Не будіть звіра. Не будіть звіра.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p4">Шановні народні депутати, я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України про звільнення Тимошенко Юлії Володимирівни з посади Прем'єр-міністра України <note>(реєстраційний номер 6178)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:15:23">12:15:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p5">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p7">Наступне питання. Я ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України <note>(реєстраційний номер 6179)</note> про припинення повноважень членів Кабінету Міністрів України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:15:57">12:15:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p8">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p9">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p10">Шановні народні депутати, поки Прем'єр-міністр України готує свої пропозиції щодо формування нового складу Кабінету Міністрів України, то зараз пропонується нам розглянути питання про звільнення з посади Голови Служби безпеки України. І у разі прийняття позитивного рішення, розглянути наступне питання про призначення Голови Служби безпеки України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u75.p11">Анатолій Степанович, можна вас попросити, щоб ви з цього приводу. Да, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T12:16:46">12:16:46</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u76.p1">Шановний Володимире Михайловичу, шановні колеги! Наш комітет сьогодні розглянув внесене Президентом України подання про звільнення з посади Голови Служби безпеки Валентина Наливайченка і про призначення на посаду Голови Служби безпеки Валерія Хорошковського.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u76.p2">У засіданні комітету взяли участь десять членів комітету. Рішення: відхилити кандидатуру Валерія Хорошковського. За призначення проголосували чотири члена комітету. Я голосував проти і поясню чому. Я вважаю, що на чолі правоохоронного органу спецслужби не може бути людина, навіть якщо вона має прекрасні менеджерські здібності, людина, яка є крупним бізнесменом, яка володіє надпотужним медійним ресурсом. Це абсолютно очевидний конфлікт інтересів і не така людина повинна очолювати правоохоронні органи, і спецслужбу. Там має бути людина, яка має бачення перспективи розвитку, яка професійно розуміє цю сферу і яка не створить конфлікту етичних стандартів, корпоративних стандартів, які повинні шануватися в цій спеціальні службі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u76.p3">Тому пропозиція комітету – відхилити цю кандидатуру. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p1">Дякую. Шановні народні депутати, ставлю зараз на голосування пропозицію у вигляді проекту постанови Верховної Ради України (реєстраційний номер 6173) про звільнення Валентина Олександровича Наливайка з посади Голови.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p2">Перепрошую. Ще раз, шановні колеги, ставлю на голосування проект Постанови Верховної Ради України „Про звільнення Наливайченка Валентина Олександровича з посади Голови Служби безпеки України” <note>(реєстраційний номер 6173)</note>. І перепрошую за помилку, яку я допустив. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:19:02">12:19:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p3">За-230</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p4">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p5">Тепер увага, ставлю на голосування проект постанови Верховної Ради України „Про призначення Хорошковського Валерія Івановича на посаду Голови Служби безпеки України” (реєстраційний номер 6172). Прошу голосувати.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p6">Треба було сказати, що у вас є питання.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:19:35">12:19:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p7">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p8">Прийнято. <kinesic type="applause"><desc>(Оплески)</desc></kinesic> Давайте привітаємо Валерія Івановича з призначення на цю надзвичайно відповідальну посаду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u77.p9">Шановні народні депутати. Шановні народні депутати, тепер переходимо далі, і слово має Прем’єр-міністр України,</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. З процедури.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u78.p1">Одну хвилиночку, зараз з процедури, будь ласка, я перепрошую. Сас Сергій, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-03-11T12:20:12">12:20:12</time></note>
            <note type="speaker">САС С.В.</note>
            <u who="САС С.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u79.p1">Дякую. Шановний Володимир Михайлович, я прошу все-таки вас звернути на вимоги частини третьої статті 78 Конституції, де зазначено, що вимоги щодо несумісності депутатського мандата з іншими видами діяльності встановлюються законами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u79.p2">І прошу звернути увагу на частину третю статті 7 Закону про Кабінет Міністрів, де чітко зазначено, я зацитую: «У разі внесення на розгляд Верховної Ради України подання щодо призначення на посади до Кабміну особи, що є народним депутатом, до подання додається особиста заява народного депутата про припинення повноважень, і питання про дострокове припинення повноважень розглядається на тому ж засіданні у разі обрання його до Кабміну».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u79.p3">І не треба посилатися в даному випадку про 20 днів якісь. Виконуйте Конституцію і закон. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80.p1">Дякую. Шановні народні депутати, шановний колего, коли я говорив про 20 днів, я говорив про народних депутатів, які перейшли у виконавчі структури і не є членами Кабінету Міністрів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80.p2">А відповідно до Закону про Кабінет Міністрів України в разі призначення членів Кабінету Міністрів України, вони на тому ж засіданні складають свої повноваження. І перед вступом на посаду вони подають заяву такого змісту: „У разі мого призначення до складу Кабінету Міністрів України зобов’язуюся скласти повноваження”. Ці заяви от є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80.p3">Після того, коли Верховна Рада України визначиться щодо рішення, ми поставимо це питання на голосування у Верховній Раді України. Тому тут дотримано повністю все, про що ви говорили.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80.p4">Шановні народні депутати! Питання про призначення на посади членів Кабінету Міністрів України розглядається Верховною Радою України згідно з частиною восьмою статті 83, пунктом 12 частини першої статті 85, частиною четвертою статті 114 Конституції України за поданням Прем'єр-міністра України, відповідно до пропозицій, внесених коаліцією.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80.p5">Прем'єр-міністр України Азаров Микола Янович вніс відповідні пропозиції. І дозвольте у відповідності із пунктом. у відповідності до статті 206 Закону України "Про Регламент Верховної Ради України” запропонувати таку процедуру розгляду цього питання. Надати слово Прем'єр-міністру України Миколі Яновичу Азарову для представлення відповідно подання до Верховної Ради України щодо складу Кабінету Міністрів України. Немає заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u80.p6">Будь ласка, Микола Янович Азаров – Прем'єр-міністр України – запрошується до виступу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u81.p1">Шановні народні депутати, відповідно до пункту 13 частини першої статті 85, частини четвертої статті 114 Конституції України, статті 44 Закону України "Про Кабінет Міністрів України” вноситься подання стосовно кандидатур для призначення на посади членів Кабінету Міністрів України: Клюєва Андрія Петровича на посаду Першого віце-прем’єр-міністра України; Колеснікова Бориса Вікторовича на посаду віце-прем’єр-міністра України; Семиноженка Владимира Петровича на посаду віце-прем’єр-міністра України; Сівковича Володимира Леонідовича на посаду віце-прем’єр-міністра України; Слаути Віктора Андрійовича на посаду віце-прем’єр-міністра України; Тігіпка Сергія Леонідовича на посаду віце-прем’єр-міністра України; Тихонова Віктора Миколайовича на посаду віце-прем’єр-міністра України; Бойка Віктора Олексійовича на посаду Міністра охорони навколишнього природного середовища України; Бойка Юрія Анатолійовича на посаду Міністра палива та енергетики України; Єфименка Костянтина Олексійовича на посаду Міністра транспорту і зв’язку України; Колеснікова Дмитра Валерійовича на посаду Міністра промислової політики України; Кулиняка Михайла Андрійовича на посаду Міністра культури і туризму України; Лавриновича Олександра Володимировича на посаду Міністра юстиції України; Митника Зіновія Миколайовича на посаду Міністра охорони здоров’я України; Могильова Анатолія Володимировича на посаду Міністра внутрішніх справ України; Надраги Василя Івановича на посаду Міністра праці та соціальної політики; Попова Олександра Павловича на посаду Міністра з питань житлово-комунального господарства України; Присяжнюка Миколу Володимировича на посаду Міністра аграрної політики України; Сафіулліна Равіля Сафовича на посаду Міністра України в справах сім’ї, молоді та спорту; Табачника Дмитра Володимировича на посаду Міністра освіти і науки України <vocal type="noise"><desc>(шум у залі)</desc></vocal>; Толстоухова Анатолія Володимировича на посаду Міністра Кабінету Міністрів України; Цушка Василя Петровича на посаду Міністра економіки України; Ярошенка Федора Олексійовича на посаду Міністра фінансів України; Яцубу Володимира Григоровича на посаду Міністра регіонального розвитку та будівництва України; Ященка Юрія Петровича на посаду Міністра вугільної промисловості України; Шуфрича Нестора Івановича на посаду Міністра України з питань надзвичайних ситуацій та у справах захисту населення від наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p1">Сідайте, Микола Янович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p2">Шановні народні депутати, вашій увазі пропонується проект Постанови Верховної Ради України <note>(реєстраційний номер 6177)</note> „Про формування складу Кабінету Міністрів України”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p3">Ставлю на голосування проект постанови. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:26:45">12:26:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p4">За-240</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p5">Рішення прийнято.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p6">Шановні народні депутати! Прошу залишатися на місцях. Наступне питання – про складення повноважень, бо члени Кабінету Міністрів не можуть приступити до виконання своїх обов’язків, не склавши повноваження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p7">Шановні колеги! Ми ще не. Ще два треба проголосувати нам питання: про призначення міністра закордонних справ і про призначення міністра оборони. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Тому я прошу вас заспокоїтись і залишатись на робочих місцях.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u82.p8">Шановні колеги! Вийшов технічний збій ми ж проголосували і прийняли рішення вони є в загальному списку, їх називали: Єжель і Грищенко.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u83.p1">Ви не називали.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u84.p1">Як не називали?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u85.p1">Моє подання не включає ні Єжеля, ні Грищенка, надо сейчас голосовать.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТОМЕНКО М.В.</note>
            <u who="ТОМЕНКО М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u86.p1">Краще проголосувати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u87.p1">Давайте проголосуем.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p1">Шановні колеги! Прошу повернутися назад, ми зараз будемо голосувати по двох кандидатурах. І припиніть, будь ласка, проведення нарад. Я звертаюсь до народних депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p2">Шановні колеги! Я ставлю на голосування про призначення Грищенка Костянтина Івановича на посаду Міністра закордонних справ України і Єжеля Михайла Броніславовича на посаду Міністра оборони України. Пропозицію.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p3">Шановні, вони є, просто не зачитував їх. Я зараз.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p4">Що стосується Порошенко, то ми проголосували про припинення повноважень складу Кабінету Міністрів і там прізвище Порошенко є.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p5">Шановні народні депутати! Я ставлю на голосування про призначення Грищенка Костянтина Івановича на посаду Міністра закордонних справ і Єжеля Михайла Броніславовича на посаду Міністра оборони України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:30:11">12:30:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p6">За-239</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p8">Шановні народні депутати! Шановні народні депутати! Шановні народні депутати, тут є дві пропозиції: перша – зараз із складення повноважень; і друга пропозиція – якби ми зараз прийняли рішення у зв’язку з тим, що сформований новий склад Кабінету Міністрів, нові реалії, то нам завершити сьогодні ранковим засідання і вечірнього засідання не проводити. От. Бо ви прекрасно розумієте, що надзвичайно гарячі емоції, їх треба обговорити. Тому дві пропозиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p9">Перше. Я поставлю на голосування про зміну нашого календарного плану пропозицію і щоб ми, розглянувши питання про складення депутатських повноважень особами, які увійшли до складу Кабінету Міністрів, закрили ранкове засідання і вечірнього засідання не проводили. Нема заперечень?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p10">Я ставлю на голосування цю пропозицію. Прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p11">Завтра за планом будемо проводити засідання. Зараз позбавимо повноважень.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:31:55">12:31:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p12">За-233</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p13">Рішення прийняли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p14">Тепер для складення присяги новосформованим Кабінетом Міністрів України запрошую Миколу. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Я прошу вас!. Добре, що підказали. Давайте. Зараз таким чином, шановні колеги. Прошу уваги! Проголосуємо про складення повноважень, потім – приведення до присяги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p15">Ставлю на голосування пропозицію, прошу уваги! Про складення повноважень народного депутата України народними депутатами України: Клюєв Андрій Петрович, Колесніков Борис Вікторович, Сівкович Володимир Леонідович, Слаута Віктор Андрійович, Тихонов Віктор Миколайович, Бойко Юрій Анатолійович, Колесніков Дмитро Валерійович, Кулиняка Михайло Андрійович. Він не депутат, Куленяка? Ні. Кулиняка – мінус. Лавриновича Олександра Володимировича, Попова Олександра Павловича, Присяжнюка Миколи Володимировича, Сафіулліна Равіля Сафовича, Табачника Дмитра Володимировича, Толстоухова Анатолія Володимировича, Яцуби Володимира Григоровича. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> І Шуфрич Нестор Іванович. І Прем'єр-міністр України Азаров Микола Янович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p16">Нікого не забув я? <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Кого я?. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> А Секретаріат Президента, шановні колеги, відповідно в установленому порядку. Я ставлю. Тому що треба, щоб або заяви написали або рішення комітету було, ну ви це ж прекрасно розумієте. Я це із задоволенням зроблю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p17">Шановні народні депутати, я ставлю на голосування про складення депутатських повноважень членами Кабінету Міністрів України, яких ми щойно призначили, включаючи Прем'єр-міністра України, які є народними депутатами України. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-03-11T12:34:41">12:34:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p18">За-330</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p19">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p20">Шановні народні депутати, ранкове засідання Верховної Ради України. Відмінити.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u88.p21">Шановні народні депутати, для складення присяги новосформованим Кабінетом Міністрів України на трибуну запрошується Прем'єр-міністр України Микола Янович Азаров.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">АЗАРОВ М.Я.</note>
            <u who="АЗАРОВ М.Я." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u89.p1">Усвідомлюючи високу відповідальність членів Кабінету Міністрів України, урочисто присягаю на вірність українському народові, зобов’язуюсь додержуватися Конституції України та законів України, зміцнювати суверенітет і незалежність України, відстоювати права і свободи людини та громадянина, дбати про добробут українського народу, сталий демократичний розвиток суспільства. Дякую за увагу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="ЛИТВИН В.М." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u90.p1">Шановні народні депутати, я прошу, щоб члени Кабінету Міністрів України скріпили присягу підписами і здали на відповідне збереження і для контролю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u90.p2">Шановні народні депутати, давайте ще раз привітаємо нас з тим рішенням, яке було прийнято.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-03-11-m0.u90.p3">Ранкове засідання Верховної Ради України оголошую закритим. Після обіду – робота у комітетах і фракціях. Завтра ми продовжимо роботу у пленарному режимі о 10 годині ранку.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
