<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <!-- TODO -->
            <meeting ana="#parla.term #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <meeting ana="#parla.session #parla.uni" n="6">6</meeting>
            <!-- TODO: meeting type: regular -->
            <!-- TODO -->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>3.0a</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <!-- TODO -->
         </extent>
         <publicationStmt>
            <!-- TODO -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <!-- TODO -->
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.rada.gov.ua/meeting/stenogr/show/933.html</idno>
               <date when="2010-05-20">2010-05-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- TODO -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <!-- TODO -->
               <date when="2010-05-20">2010-05-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
         <!-- TODO -->
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="date">Стенограма пленарного засідання 20 травня 2010</note>
            <note type="comment">ЗАСІДАННЯ СОРОК П’ЯТЕ</note>
            <note type="comment">Сесійна зала Верховної Ради України</note>
            <note type="time">20 травня 2010 року, 16 година</note>
            <note type="narrative">Веде засідання Перший заступник Голови Верховної Ради України А.І.МАРТИНЮК</note>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u1.p1">Шановні колеги, прошу підготуватися до реєстрації. Ввімкніть, будь ласка, систему „Рада”. Реєструємось.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:02:11">16:02:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u1.p2">В сесійній залі зареєстровано 419 народних депутатів. Вечірнє засідання Верховної Ради оголошую відкритим. Шановні колеги, ми з вами на ранковому засіданні стільки рішень наприймали, що першими о 16 годині розглянемо ті чи інші постанови і закони, що аж невідомо за що братися. Але, мабуть, давайте, оскільки ми закінчували суддями ранкове засідання. Тому давайте і продовжимо. Ми з вами включили до розгляду законопроект <note>(за №0916/п1)</note>, проект Постанови про визнання такої, що втратила чинність Постанови Верховної Ради України про прийняття за основу проектів законів про внесення змін до Закону України „Про судоустрій України” та про внесення змін до законів України „Про статус суддів”. Доповідає глава підкомітету Комітету з питань правосуддя Писаренко Валерій Володимирович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:03:22">16:03:22</time></note>
            <note type="speaker">ПИСАРЕНКО В.В.</note>
            <u who="ПИСАРЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги! До вашої уваги вноситься проект постанови, яка була розглянута на Комітеті Верховної Ради з питань правосуддя. І стосовно Постанови Верховна Рада про визнання такої, що втратила чинність Постанови Верховної Ради України про прийняття за основу проектів законів про внесення змін до Закону України „Про судоустрій України” та „Про внесення змін до Закону „Про статус суддів” <note>(реєстраційний номер 0916-п1 від 15.05.2010 року)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p2">Проектом постанови пропонується визнати такою, що втратила чинність, Постанову Верховної Ради України від 3 квітня 2007 року <note>(№846-5)</note> „Про прийняття за основу проектів законів про внесення змін до Закону України „Про судоустрій України” та „Про внесення змін до закону України „Про статус суддів).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p3">Наразі реформування судової системи в країні є пріоритетним напрямком державної політики України. Ситуація в правосудді, особливо останнім часом, набула загрозливих форм. Ні для кого не є секретом, що набрали загрозливих форм ознаки корупції та інших негативних рис, які сьогодні має судова система. З кожним днем суди втрачають довіру у людей. Судова система потребує комплексного реформування відповідно до вимог міжнародних стандартів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p4">Питання побудови системи правосуддя доступної для кожного громадянина, що забезпечує ефективний захист прав і свобод громадян, порушується в Україні з моменту набуття нею незалежності. Про необхідність реформування цієї системи неодноразово заявляли політики з усіх політичних таборів, фахівці, науковці та представники громадськості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p5">Шляхи проведення судової реформи виклалися в нормативно-правових актах, в тому числі і Верховної Ради України. Станом на сьогодні у Верховній Раді України знаходяться 2 законопроекти щодо комплексного реформування судової системи. Це проекти законів: про внесення змін до Закону України „Про судоустрій України” та про внесення змін до Закону України „Про статус суддів України”, - які внесені ще у 2006 році Президентом Віктором Ющенком та прийняті за основу Верховною Радою у 2007 році 3 квітня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p6">З моменту прийняття зазначених законопроектів у першому читанні минуло вже 3 роки. За цей час було проведено широке обговорення зазначених законопроектів, проведені парламентські слухання, неодноразово збирався Комітет з питань правосуддя, заслухані позиції міжнародних експертів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p7">Разом з тим, відповідно до Закону України „Про Регламент Верховної Ради” внесення змін до зазначених проектів законів, які були прийняті у першому читанні 3 квітня 2007 року, не вбачається можливим.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p8">З огляду на вищезазначене, розглянувши зазначене питання, Комітет Верховної Ради України з питань правосуддя вирішив рекомендувати Верховній Раді України проект постанови Верховної Ради України про визнання такої, що втратила чинність Постанова Верховної Ради України про прийняття за основу проектів законів про внесення змін до Закону України "Про судоустрій України” та про внесення змін до Закону України "Про статус суддів України”, внесений народними депутатами України Пилипенком-Писаренком. Прийняття за основу та в цілому. Доповідачем з цього питання визначено Писаренка Валерія Володимировича.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u2.p9">В цілому, якщо в двох словах резюмувати, у нас є на сьогоднішній день старі законопроекти, які внесені ще у 2006 році, які блокують сьогодні проведення судової реформи. Тому ми просимо підтримки сесійної зали з цього приводу, і прийняти постанову зазначену за основу та в цілому. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p1">Дякую. Запитань немає? Так, сідайте, будь ласка, колего.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p2">Шановні колеги, я думаю, все зрозуміло: у 2006 році ми прийняли закони, які до цього часу не розглянули і вже не розглянемо у другому читанні. У нас єдина можливість для того, щоб відкрити шлях для розгляду цієї проблеми, яка надзвичайно актуальна є, - внести нові законопроекти. Але ми не можемо внести, будь-який суб’єкт законодавчої ініціативи не може внести новий законопроект, бо, вибачте, з 2006 року вісить проект, який ми прийняли у першому читанні і в якого немає ніякого майбутнього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p3">Тому для того, щоб все-таки зробити наступний крок у розв’язанні найболючішої проблеми судоустрою, ми з вами маємо підтримати цю постанову.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p4">Тому я ставлю на голосування про прийняття у цілому постанови за номер 0916/-п1 про визнання такою, що втратила чинність постанови Верховної Ради України про прийняття за основу проектів Законів про внесення змін до Закону України "Про судоустрій України” та про внесення змін до Закону України "Про статус суддів”. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:08:27">16:08:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p5">За-243</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p6">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p7">Таким чином, ми відкрили. Ще раз наголошую шлях і закликаю всіх, хто має бажання долучитися до реформування судової системи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u3.p8">У зв’язку з тим, щоб покінчити питання із суддями, судоустроєм і так далі, і тому подібне.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u4.p1">Ні, із суддями ще не зовсім так, ви мене буквально розумієте, Олеже.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u4.p2">Є пропозиція, надійшла пропозиція від народних депутатів, щоб ми повернулися до постанови 6112 – про внесення змін з приводу постанови Верховної Ради про звільнення суддів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u4.p3">Я ставлю на голосування питання повернення.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u4.p4">Будь ласка, з процедури по хвилині від фракцій. Запишіться, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u4.p5">Будь ласка, Гриценко Анатолій Степанович і Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:09:33">16:09:33</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u5.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Я вважаю, що не треба зараз збурювати зал поверненням до якихось інших законопроектів. У нас у порядку денному стоїть проект Закону про Державну програму економічного і соціального розвитку в цьому році. Там майже 500 поправок. Це документ важливий для уряду. Іншого документу системного поки що немає ніякого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u5.p2">Я пропоную його розглядати, як це передбачено порядком денним. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u6.p1">Будь ласка, Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:09:58">16:09:58</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u7.p1">Олег Ляшко. Я теж пропоную зараз не піднімати це питання. Бо якщо ми почнемо його розглядати, ми розкажемо народу України всю правду про те, що стоїть за цим рішенням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u7.p2">Не вимушуйте нас вдаватися до недипломатичних виразів. Бо це спосіб, скажу прямо так, підкупу суддів. І не треба цього робити.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u7.p3">Ось Державна програма соціального і економічного розвитку. Це те, із чим Віктор Федорович ішов на вибори. Це те, що представляв уряд тут. І на цю програму чекають мільйони громадян. Давайте розв’язувати оці питання, а не покращання фінансового стану суддів Конституційного Суду. Вони і так люди небідні. А якщо приймемо цю програму, можливо якийсь пенсіонер чи безробітний отримає додатково робоче місце, чи пенсіонер більшу пенсію на 30 гривень отримає, якщо ціни не ростимуть. А ми тут з вами будемо навколо суддів Конституційного Суду, сиріт казанських, копія ламати. Не можна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u8.p1">Ціни не повинні рости, бо ми з вами до обіду прийняли закон, яким заборонили їм рости. Так, будь ласка, від Партії регіонів Колесніченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:11:20">16:11:20</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u9.p1">Шановні колеги! Ми на обговорення витрачаємо набагато більше часу, Верховна Рада має виконати свій конституційний обов’язок - виправити свою помилку, на яку вказав Верховний Суд України. І привести своє рішення у відповідності з діючим законодавство і Конституцією. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p1">Дякую. Я хотів би тільки зробити маленьке уточнення. Верховна Рада не помиляється і помилок ніяких вона виправляти не повинна, Верховна Рада може приймати постанови які вносять корективи в ті чи інші рішення, а не виправлення помилок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p2">Так, всі представники фракцій, які бажали висловитися, так тоді хто за те, щоб повернутися до розгляду питання 6112. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:12:16">16:12:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p3">За-234</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p4">Повернулись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p5">Я ставлю на голосування пропозицію, почекайте, будь ласка. Я ставлю на голосування пропозицію про включення до порядку денного розгляд, оскільки комітет готовий, Постанову Верховної Ради України про внесення змін до Постанови Верховної Ради України про звільнення суддів за номером 6112. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:12:51">16:12:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p6">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p7">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u10.p8">Таким чином переходимо до розгляду, будь ласка, доповідач від комітету Колесніченко Вадим.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:13:06">16:13:06</time></note>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p1">Дякую. Шановний Адаме Івановичу! Шановні народні депутати! Шановні присутні! Комітет Верховної Ради України з питань правосуддя повторно розглянув на своєму засіданні у березні цього року питання щодо звільнення суддів Конституційного Суду України зі своїх попередніх посад.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p2">Відповідно до Постанови Верховної Ради України від 21 вересня 2006 року номер 175. про звільнення суддів – суддів Верховного Суду України: Дідковського, Домбровського, Лилака, Мачужак і судді Вищого господарського суду України Джуня. Суддю Апеляційного суду Харківської області Бринцева було звільнено з посад, у зв’язку з призначенням суддями Конституційного Суду України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p3">Але, вони в своїх заявах про звільнення вказали інші підстави для звільнення. Відповідно до поданих заяв, 16 листопада 2005 року Вища рада юстиції України на своєму засіданні прийняла рішення про внесення подання до Верховної Ради України про звільнення суддів Верховного Суду України: Дідковського, Домбровського, Мачужак та судді апеляційного суду Харківської області Бринцева у зв’язку з поданням заяв про відставку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p4">А суддю Верховного Суду України Юлака у зв’язку з поданням заяви про звільнення за власним бажанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p5">30 листопада 2005 року Вища рада юстиції на своєму засіданні прийняла рішення про внесення подання до Верховної Ради України про звільнення судді Вищого господарського суду України Джуня у зв’язку з поданням заяви про звільнення за власним бажанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p6">20 вересня 2006 року Комітет Верховної Ради України з питань правосуддя розглянув на своєму засіданні подання Вищої ради юстиції про звільнення суддів і прийняв рішення рекомендувати Верховній Раді України звільнити з посад суддів з підстав, вказаних у заявах та у поданнях Вищої ради юстиції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p7">Але, під час розгляду зазначеного питання на пленарному засіданні Верховної Ради України 21 вересня 2006 року Верховна Рада України з голосу прийняла рішення звільнити зазначених суддів з посад за іншою підставою, у зв’язку з призначенням суддями Конституційного Суду України, що не було взагалі позначено ні у власних заявах суддів, ні в поданні Вищої ради юстиції. В подальшому, зважаючи на те, що права цих суддів були порушені, вони зверталися до суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p8">17 листопада 2009 року Верховний Суд України за наслідками розгляду цієї справи зазначив, що Верховний Суд України зобов’язав Верховну Раду України розглянути питання порушені в заявах суддів про звільнення с посад суддів у відповідності до вимог статті 126 Конституції України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p9">Розглянувши зазначене питання Комітет з питань правосуддя на своєму засіданні 17 лютого цього року прийняв рішення внести відповідний проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України „Про звільнення судів” <note>(щодо зміни підстав звільнених суддів)</note>. В подальшому 19 березня 2010 року до Комітету Верховної Ради України з питань правосуддя надійшла заява судді Конституційного Суду України Бринцева з проханням – не переглядати Постанову Верховної Ради України від 21 вересня 2006 року щодо підстав його звільнення з посади судді апеляційного суду Харківської області.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p10">З огляду на вище викладене, розглянувши зазначене питання, Комітет Верховної Ради з питань правосуддя прийняв рішення внести на розгляд Верховної Ради України проект Постанови про внесення змін до Постанови Верховної Ради України „Про звільнення суддів” на зміну та рекомендувати змінити формулювання підстави звільнення суддів, враховуючи Постанову Верховного Суду України від 17 листопада 2009 року, та звернення Бринцева пропонується:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p11">звільнити суддів Верховного Суду України Дідківського,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p12">Домбровського,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p13">Мачужак - у зв’язку з поданням заяв про відставку;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p14">суддю Верховного Суду Лилака, суддю</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p15">Вищого господарського суду України Джуня - у зв’язку з поданням заяв про звільненням за власним бажанням.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p16">Підставу звільнення судді апеляційного суду Харківської області Бринцева, враховуючи його звернення, пропонується залишити без змін.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u11.p17">Просимо підтримати цей проект постанови.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u12.p1">Так, все зрозуміло?</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Так.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u13.p1">Ні. Є запитання. Запишіться. Так, будь ласка, 5 хвилин Камчатний.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:17:55">16:17:55</time></note>
            <note type="speaker">КАМЧАТНИЙ В.Г.</note>
            <u who="КАМЧАТНИЙ В.Г." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u14.p1">Дякую. Камчатний, "Блок Юлії Тимошенко", Харківська область. Шановний пане Колесніченко, як я зрозумів з вашої доповіді, що наслідком того, що ми зараз будемо розглядати і приймати рішення є те, що ми відносно до когось змінимо рішення, бо вони подали відповідні прохання, апеляції до інстанцій, а відносно судді Бринцева - ми залишимо рішення таким як воно було, тому що він сказав – не переглядати. Так, чим ми керуємося - особистими заявами суддів чи законом? Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u15.p1">Дякую. Ми керуємося статтею 126 Конституції України та трудовим законодавством. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u15.p2">І друге. Ми керуємося власними заявами людей, які вказали про підстави свого звільнення з попереднього місця роботи. це права людини.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u16.p1">Будь ласка, Чечетов. Михайло Васильович, задавайте запитання.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:18:57">16:18:57</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u17.p1">Уважаемый Вадим Васильевич, я думаю, абсолютно правильно вы, ваш подход, что мы не должны руководствоваться эмоциями, политическим подходом. Нас же не избирали депутатами БЮТа, депутатами «Нашей Украины» или еще какой-то там партии. Будь-то она в оппозиции, будь-то в коалиции, мы депутаты украинского парламента. Мы должны молиться не уставу политической партии, а должны молиться Конституции и закону и выполнять решение судов, не рассматривая под углом зрения политических, идеологических, нравится, не нравится. Поэтому абсолютно правильно вы сегодня вносите это постановление на абсолютно законной плоскости. И я надеюсь, что и дальше наши правовики, юристы парламенту будут работать молясь Конституции и закону, а непартийным уставам. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u18.p1">Це побажання. Семерак, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:19:55">16:19:55</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u19.p1">Шановний доповідаючий! Я тут прямо перед вами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u19.p2">Я розумію, що ви прикриваєтеся в прийнятті цього рішення правом людини, або ще іншими якимись речами. Для мене абсолютно зрозуміло, що таке формулювання, яке зараз існує в постанові воно унеможливлює фінансові виплати тим суддям, які очевидно під час рішення Конституційного Суду, яке було охрещене легалізацією тушок, яке було окреслене легалізацією тушок ви не розрахувалися. Очевидно, якщо ця постанова сьогодні буде прийнята, то це кошти, які підуть з державного бюджету платників податку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u19.p3">Скажіть, будь ласка, скільки це є 5, 10 мільйонів кожному судді, які ви хочете виплатити не виплачуючи мінімальні заробітні плати найбіднішим людям. А з суддям розраховуйтесь за їхній політичний хабар.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u20.p1">Дякую за запитання. Мені не зрозуміло про які ви там тушки казали. Це ви мабуть до когось зі своїх особистих друзів відносите. Але ми виконуємо статтю 126 Конституції України. Ми виконуємо постанову Верховного Суду України. На жаль, Верховна Рада України у 2006 році, ну, зробила дещо неузгоджені дії, які були пов’язані з тим, що ми не виконали і не захистили права тих людей, які особисто вказали на причину свого звільнення. І ми взагалі тоді порушили їх права на звільнення з тих підстав, на які вони вказали особисто. Тому ми сьогодні це коригуємо і відновлюємо у зв'язку з постановою Верховного Суду України. А ми, якщо ми законослухняні громадяни, а депутати це такі ж законослухняні громадяни, як і вся наша спільнота, ми маємо виконати постанову Верховного Суду України і записи в трудових книжках людей зробити у відповідності з діючим законодавством, у відповідності з поданими ними особисто заявами і статтею 126 Конституції України. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u21.p1">Будь ласка, Ілляшов передає слово для запитання Грицаку.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:22:07">16:22:07</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦАК В.М.</note>
            <u who="ГРИЦАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u22.p1">Василь Грицак, Партія регіонів. Я розумію, що кожен суддя, який сьогодні є суддею Конституційного Суду, раніше працював у різних судах, має свою історію, має свої здобутки. І його бажання піти з цієї посади за власним бажанням – це була особиста його позиція. І я думаю, що Верховна Рада сьогодні повинна прийняти те рішення, яке задовольнить те бажання, яке тоді вони приймали і не більше, і не менше. І зв'язувати сьогодні про якісь тут політичні моменти, або ми говоримо про зарплати, держава і тоді повинна була, якщо це компенсація, держава і тоді повинна були виплатити цю компенсацію ще раніше. Просто ми затримали цю дію.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u23.p1">Дякую за запитання. Ви вірно вказуєте. Справа у тому, що судді Конституційного Суду – це взірець нашого законодавства і це ті люди, які відповідають за те, яким чином трактується наша Конституція. І вони, як в першу чергу законослухняні люди хочуть виправити ту недолугість, яка була тут звершена. Тому що вони писали заяви про звільнення за власним бажанням. А їх заява була перехрещена і їх звільнили зовсім з інших підстав. А це люди, які вважають, що у діючому законодавстві все було виписано таким чином, що захищаються права людини про ті підстави, які він особисто вказує в заяві про звільнення. І вони хотіли би, будучи на пенсії, знати, що все, що відбувається в державі, як на мою думку, все відбувається дійсно у відповідності з діючим законодавством. Вони в зв’язку з цим і звернулися до Верховного суду України, щоб захистити свої права на дійсно, ну, відношення і до них щоб було так, як до тих людей, які у всьому виконують своє законодавство і наше законодавство.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u24.p1">Так, будь ласка. Від фракції наполягає Князевич. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:24:13">16:24:13</time></note>
            <note type="speaker">КНЯЗЕВИЧ Р.П.</note>
            <u who="КНЯЗЕВИЧ Р.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u25.p1">Дякую, Адам Іванович. Шановні колеги! Ну, насправді я хочу поправити пана Василя Грицака, з його дозволу. Насправді не всі судді Конституційного Суду це в минулому професійні судді. Адже у нас триджерельна, так би мовити, триджерельний підхід до формування суддів і одне з джерел, це справді суддівська спільнота. І саме ці судді, це представники суддівської спільноти. Дві решта, два решта джерела, це представники Верховної Ради і представники Президента. І, на превеликий жаль, серед них одиниці тільки є колишніми суддями. А в переважній більшості, ми знаємо, які це призначення. Ну, не будемо зараз на когось пеняти, бо тут в великій мірі наша вина. Справа в тім, що, якщо, як показує практика діяльності Конституційного Суду, насправді саме представники від суддівського корпусу приймають рішення, завжди опираючись на Конституцію і право. В тому числі і останні резонансні рішення, не буду називати. Але, якщо ви подивитесь, побачите, що голосів за цих людей, які ми сьогодні обговорюємо, в цих резонансних рішеннях немає. Вони, як правило, голосують так, як їм велить совість і Конституція.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u25.p2">Тому я взагалі вважаю, що нам треба підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КОЛЕСНІЧЕНКО В.В.</note>
            <u who="КОЛЕСНІЧЕНКО В.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u26.p1">Дійсно судді, яких питання ми сьогодні розглядаємо, це вихідці з судової гілки влади. Я не знаю, які можуть бути заперечення щодо прав тих людей відновити свої права на звільнення за власним бажанням, як вони про це вказали в своїх особистих заявах. І, до речі, про що і були подання Вищої ради юстиції.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u27.p1">Дякую. Сідайте будь ласка. Чи є необхідність обговорювати? Якщо не заперечуєте, якщо не заперечуєте, давайте тільки від фракцій. Прошу записатись від фракцій на обговорення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u27.p2">Так, будь ласка, Лисов, Партія регіонів. Підготуватись Ляшку. Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:26:26">16:26:26</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u28.p1">Уважаемый Адам Иванович, уважаемые коллеги! Ну радует, что второй день наш парламент работает как парламент страны, а не парламент какой-то политической партии. Острые дискуссии вспыхивают по разным вопросам. Да, есть принципиальные точки зрения, есть диаметральные позиции, ну идет борьба аргументов. И выигрывает тот, кто приводит аргументы более сильные, более обоснованные. И самое главное, что законопроекты принимаются в законодательной плоскости в соответствии и рамках Конституции. По этому сегодня да, не простой вопрос. Может кому-то и не нравится. Может где-то какая-то чисто личная неприязнь к какому-то человеку есть. Может где-то политическая неприязнь есть. Но я думаю, что мы должны переступить через свои политические амбиции и действительно проголосовать за законопроект как народные депутаты, как парламентарии Украины. Это самое главное. И я думаю, что. покажет. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u29.p1">Будь ласка, Ляшко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:27:33">16:27:33</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u30.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”. Михайло Васильович, ну не треба лукавить. У цьому залі виграє не той, у кого вагоміші аргументи, а той, у кого є 245 голосів в коаліції. Для чого ви дурите людей? Аргументи. Михайло Васильович, і Україна не один раз була свідком, коли ви приймали рішення, незважаючи ні на які вбивчі аргументи. Тому давайте, не смішіть ні себе, ні людей.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u30.p2">А тепер з приводу законопроекту, який ми розглядаємо. Дуже сподобалось, коли попередній доповідач отут, виступаючи з трибуни, сказав, що Конституційний Суд – це для нас взірець. Люди добрі! Та не дай Бог мати отакі взірці, як нинішній Конституційний Суд! А почав він оцю історію деградації і падіння ще тоді, коли визначав, який же термін Кучма на посаді Президента: другий чи третій. І дозволив Кучмі балотуватися начебто вдруге на посаду, визнавши, що той перший раз виконує президентські повноваження, коли вся країна голосувала за Кучму: у 1994 році частина, в 1999-му. А наш найпринциповіший суд у світі сказав, що він перший на посаді, і тому йому можна балотуватися вдруге.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u30.p3">Я не кажу про різні дріб’язкові всупереч моралі, всупереч прав рішення Конституційного Суду. Але найпромовистіше рішення Конституційного Суду – яке зігнорувало Конституцію, яке знехтувало думкою мільйонів громадян України, яке поміняло конституційний устрій в країні – це рішення щодо оцієї коаліції, яка тут є. Конституція <note>(стаття 83)</note> передбачає, що коаліцію формують фракції. Найконституційніший, найпринциповіший Конституційний Суд в світі – це український – прийняв рішення, яким передбачив, що люди, які на горбу Тимошенко, які на горбу Ющенка улізли до парламенту, можуть сьогодні смоктати цицьку в Януковича. От, що прийняв наш Конституційний Суд!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u30.p4">І ви після цього хочете розказувати, що це найпринциповіший суд у світі! Не заважайте! Не заважайте! Правда очі коле?! Не заважайте! 20 чоловік з фракції БЮТ сьогодні висвітлюються: БЮТ, БЮТ, БЮТ. Та немає там жодного бютівця. Але в них жижки трусяться мандати скласти. Підіть в округ до людей, плюньте їм в очі, скажіть, що „я зрадник, який зрадив своїх виборців, але заради корита, заради мандату я отута бігаю в „шестерках” у того чи іншого». Не можна голосувати за цей закон. Ганьба Конституційному Суду! Немає такого суду в Україні.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u31.p1">Олеже Валер’яновичу і всім решта: ви підніміть, будь ласка, свої виступи рік назад, де ви говорили абсолютно протилежне. Тому сьогодні „ганьба”, а вчора була „слава”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u31.p2">Обговорення питання завершено. Я ставлю на голосування про прийняття в цілому Постанови Верховної Ради України про внесення змін до Постанови Верховної Ради України „Про звільнення суддів”, реєстраційний номер 6112. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:31:28">16:31:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u31.p3">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u31.p4">Постанова прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u31.p5">Так, мікрофон, будь ласка, Самойлик.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:31:41">16:31:41</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u32.p1">Шановні колеги і шановний Адам Іванович! Я вас дуже прошу, давайте розглянемо зараз законопроект за номером 4530, який стосується Херсонського машинобудівного заводу. Ви знаєте, що з 13-ти тисяч 300 чоловік зараз залишилося працювати. Люди вже декілька років кожен день стоять біля обласної адміністрації, біля обласної ради, чекають допомоги. Сьогодні у нас ось вони, знаходяться на балконі. Вони їхали цілу ніч, щоб почути і побачити, чи є в народних депутатів України державні інтереси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u32.p2">Я уклінно прошу всіх, не зважаючи на політичний вибір, давайте ми розглянемо зараз цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u33.p1">Шановні колеги, є рація в словах Катерини Семенівни, яка зводиться до того, що, дійсно, подивіться на балкон, я його постійно бачу. Люди приїхали, представники заводу, знаходяться тут цілий день. І якщо ми підемо у порядку тому, який у нас стоїть, то ми до цього законопроекту сьогодні не дійдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u33.p2">Якби була ваша згода, ми б хвилин 10-15 потратили б на цей законопроект. А далі пішли б. Немає заперечень, щоб ми зараз розглянули законопроект за номером 4530.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u33.p3">Тоді з вашого дозволу я оголошую розгляду проекту Закону про повернення у державну власність цілісного майнового комплексу товариства з обмеженою відповідальністю „Херсонський машинобудівний завод” <note>(друге читання)</note><note>(реєстраційний номер 4530)</note>. Будь ласка, від комітету хто – Олександр Миколайович Ткаченко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:33:36">16:33:36</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u34.p1">Шановні колеги, Комітет з питань економічної політики розглянув на своєму засіданні поданий законопроект про те, щоб повернути у державну власність Херсонський комбайновий завод. Завод, який до 1991 року щорічно виробляв по 2600-2800 комбайнів. Завод, на якому працювало щорічно від 12 до 13 тисяч працівників. Завод, який за 19 років незалежності України практично знищений як такий. І це не лише один херсонський, це приклад, коли ми, маючи 324 сільськогосподарські машинобудівні заводи, із них сьогодні практично ні одного не залишилося.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u34.p2">У нас було 3 величезних комбайнових заводи: тернопільський на 12 тисяч працюючих і 3 тисяч 600 комбайнів випускав під цукровий буряк, дніпропетровський і херсонський. Сьогодні все знищено: і матеріально-технічна база, робітничий клас, інженерно-технічний персонал.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u34.p3">Сьогодні Херсонський комбайновий завод, який. постанову ми розглянули на засіданні комітету і прийняли однозначне рішення просити вас народних депутатів проголосувати і повернути у державну власність. Тому що цей комбайновий завод був не по закону приватизований, не по закону з рук в руки передавався – від одного власника до іншого, від іншого до іноземного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u34.p4">Сьогодні робітники цього заводу піднялися, як кажуть, взяли у свої руки управління заводом, і звернулися у вищий законодавчий орган, щоб ми з вами як обранці народу все-таки зрозуміли, що в любій цивілізованій державі є і приватизації, є і реприватизація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u34.p5">І я хотів би, щоб ми розглянувши це питання дали можливість провести реприватизацію – повернути цей комбайновий завод у власність держави, внести поправки до бюджету який ми недавно прийняли, і закласти строку про виділення державних коштів для того, щоб цей комбайновий завод ми повернули до виробництва, і щоб цей комбайновий завод працював на економіку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u35.p1">Так завершуйте, будь ласка, Олександре Миколайовичу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u36.p1">Я шановні колеги, хочу сказати, що за 19 років на сільгоспмашинобудування в бюджеті України було витрачено лише 66 мільйонів гривень, на закупівлю іноземної техніки 2,6 мільярда доларів – співвідношення 1 до 8 порахуйте чию економіку ми фінансуємо? Ми маємо 34 мільйони гектар орної землі, ми маємо чудові результати попередніх років і при одній владі і при іншій, ми сьогодні плуги завозимо з Китаю, комбайни завозимо відпрацювавши відповідний сезон з Польщі. Ми не маємо на Україні комбайнового заводу жодного.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u36.p2">Тому я думаю, мораль проста і зрозуміла всім – ми повинні все зробити, щоб сьогодні розглянувши це питання проголосувати про прийняття</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u36.p3">Постанови про повернення Херсонського комбайнового заводу у власність держави. В мене все.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u37.p1">Так, шановні колеги, суть зрозуміла. Доводи відомого спеціаліста цієї галузі Олександра Миколайовича також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u37.p2">Тому беремо таблицю, будь ласка, поправка Кармазіна перша і друга, будь ласка, Юрій Анатолійович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:38:23">16:38:23</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я погоджуюся з доводами, які зараз сказав голова комітету Ткаченко. Питання тільки в одному, ми з вами розглядаючи звіт слідчої комісії не прийняли його, а там мова йшла про 19 заводів, це один із 19 всього-на-всього, 19 заводів машинобудівних вартістю, як дві „криворіжсталі”. І, на превеликий жаль, ця Верховна Рада не спромоглася проголосувати там.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p2">Чесно кажучи, правового механізму як сьогодні забрати важко знайти, але якщо буде воля залу, давайте будемо його шукати. Я першу поправку готовий зняти, першу поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p3">А другу поправку, я прошу, точно так же толерантно поступити як я зараз, треба прийняти. Тому що, в зв’язку з, я пишу, добавити, викласти в такій редакції: „У зв’язку з невиконанням покупцем у визначені строки зобов’язань, передбачених договором купівлі-продажу майнового комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p4">Перше, Генеральному прокурору здійснити нагляд з правильним застосуванням законів органами державного і господарського управління та контролю, а також покупцем цілісного майнового комплексу при приватизації, та виконання умов. Та здійснити в суді представництво інтересів держави по забезпеченню повернення її цілісного майнового комплексу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p5">Друге. Фонду держмайна здійснити також заходи, пов’язані з поверненням у державну власність” – далі по тексту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p6">І третє: „Уряду передбачити в проекті Закону на 2010 рік, Закону про державний бюджет необхідні кошти для здійснення державою цілісного майнового комплексу”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p7">Давайте почнемо творити по-іншому і підхід щоб зрозуміли. Якщо отримали власність, то як в Конституції написано: „Власність зобов’язує” - зобов’язує до того, щоб люди не опинилися отам на вулиці.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u38.p8">І з такою редакцією я прошу проголосувати виконувати буде важко, але для цього ми даємо доручення прокуратурі, Фонду держмайна і уряду. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u39.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u40.p1">Я думаю, що з Юрієм Анатолійовичем можна погодитися, але ми повинні зрозуміти одне: що цей завод приватизувався поза законом. І зобов’язання приватний власник перед державою ніяких не брав, нема документів. Завод просто передавався з рук в руки, не знаючи, які операції. Я не знаю, як буде Генеральна прокуратура займатися розглядом даного питання, але, якщо таке питання стоїть і народний депутат поставив, давайте ми його поставимо на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p1">Ну, народний депутат має право, ми повинні визначатися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p2">Я ставлю на голосування поправку номер 2 колеги Кармазіна.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p3">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:41:35">16:41:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p4">За-156</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p5">Поправка не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p6">Встигли, встигли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u41.p7">3 поправка. Одарченко наполягає? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:41:49">16:41:49</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u42.p1">Шановні колеги, в проекті цього закону ми передбачали введення процедури Тимчасових державних адміністрацій. Тому що це б дозволило буквально сьогодні включитися в процес повернення під вплив держави цього підприємства. Тому що, якщо подивитися на прийнятий бюджет сьогодні, то ми бачимо, що коштів, які передбачені заданим законопроектом не існує. Якщо не існує, то ми будемо затягувати цю процедуру. Процедура Тимчасових державних адміністрацій передбачає вже буквально завтра включення в керівництво заводу відповідних посадових осіб, які будуть керувати цим заводом. Цей момент добре вивчений в процесі роботи Тимчасової слідчої комісії. Тимчасова слідча комісія прийняла відповідну концепцію і направила додатковий ще законопроект, який буде стосуватися усієї галузі. Але сьогодні маючи такий випадок потрібна.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u43.p1">Так, будь ласка, Олександр Миколайович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u44.p1">Шановні колеги! Я не можу ставити під сумнів дві поправки народного депутата Одарченко, але вони не по темі. Вони в матеріалі сільгоспмашинобудування, ну не поданому проекту закону. Ви розумієте. А згідно 116A статті Регламенту ми повинні по темі вносити, якщо питання розглядається по Херсонському комбайновому заводу, то по Херсонському комбайновому заводу потрібно вносити поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u44.p2">А це внесенні поправки по інших законах сільгоспмашинобудування. Тому вони на комітеті відхиленні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45.p1">Так зрозуміла позиція і автора, і позиція комітету. Я ставлю на голосування. Хоч тут логіка є про те, що, дійсно, хтось мав би управляти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45.p2">Ставлю на голосування пропозицію народного депутата Одарченко. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:44:15">16:44:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45.p3">За-181.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45.p4">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45.p5">І по фракціях, будь ласка. Партія регіонів – 5, „Блок Тимошенко” – 121, "Наша Україна" – 28, комуністів – 27, „Блок Литвина”, позафракційні – 0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u45.p6">І, будь ласка, ще одна поправка Одарченко четверте. Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:44:34">16:44:34</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u46.p1">Шановні колеги! Фракція „Блоку Юлії Тимошенко” буде голосувати за цей законопроект. Але я хочу повернутися до тієї тези яку я казав в своєму попередньому виступі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u46.p2">Сьогодні, якщо ми почнемо голосувати до змін до бюджету, цей процес затягнеться на місяці. Зараз відбувається відвертий грабунок заводу. І якщо сьогодні чи днями ми зможемо ще, ми маємо ще можливість повернути це виробництво до життя. Ми сьогодні треті в світі по експорту зерна. Ми маємо власний метал. І механізм запровадження цих тимчасових адміністрацій через внесення змін до відповідних законів дозволить нам вже завтра, сьогодні після підписання закону Президентом буквально через декілька годин почати керувати цим процесом. Тому я прошу поставити на голосування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u47.p1">Олександр Миколайович, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u48.p1">Шановні колеги, я звертаюся до більшості. Я звертаюся до більшості і до меншості з тим розрахунком, що ми повинні зрозуміти, що сьогодні не стоїть питання, що за реприватизацію даного заводу піде всі решта. Давайте ми цього не боятися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u48.p2">Якщо там є дійсні господарі, якщо вони, дійсно, працюють на економіку України, я думаю, чого їм боятися. Якщо робітники такого багатотисячного колективу як Херсонський комбайновий просять нас вищий законодавчий орган, чому ми не підемо на зустріч? Чому ми не підтримали пропозицію Кармазіна, щоб доручити Генеральній прокуратурі підключитись? Хто дав право поза законом цей завод реприватизувати, а потім передати з рук в руки? Якщо не буде це прийнято, то Генеральна прокуратура працювати не буде. Тому воно видно на розкладі, хто за що голосує.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u48.p3">Я просив би вас, давайте ми підтримаємо людей. До нас звернулися ті виборці, перед якими кланяємося ми, коли йдемо на вибори чи то депутата, чи то Президента, чи когось іншого, коли йде виборча кампанія. А коли потрібно людям помогти, оказується, далеко не всі це хочуть зробить. Будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p1">Шановні колеги, ставлю на голосування поправку номер 4 народного депутата Одарченка.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:47:23">16:47:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p2">За-177</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p3">177. Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p4">Таким чином, ми всі поправки пройшли. Перед голосуванням представник Фонду державного майна, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p5">_______________. Шановні народні депутати, я хотів би тільки зауважити перед тим, як ви будете голосувати і звернути увагу, що цілісний майновий комплекс товариства з обмеженою відповідальністю „Херсонський машинобудівний завод” ніколи в державній власності не був.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p6">Він створювався. акціонерного товариства „Херсонські комбайни”, акціонером якого Фонд державного майна також не виступає. І важелі впливу на ситуацію щодо господарської діяльності не мав. Єдиний на сьогоднішній день цивілізований шлях у вирішенні питання було прийняття закону не вирішить питання. У нас немає механізму реалізації цього закону, розумієте? Єдиний шлях на сьогоднішній день, це оскарження дій і трансакцій, які були за цей період зроблені, в судовому порядку. Фонд державного майна робив це. Він виступав і оскаржував це. Але, на жаль, нічого не вийшло. Пройшли до останніх інстанцій, до Верховного суду і програли. Тобто визнано було все, що зроблено відповідно до законодавства.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u49.p7">Тому прийняття закону на сьогоднішній день ставить колізію, як його виконувати. На сьогодні механізмів виконання цього закону немає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u50.p1">Ви виступаєте не з позиції державницької. Так не можна виступати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u51.p1">Дякую. Олександр Миколайович, шановні колеги! Шановні колеги! Представник Фонду державного майна сказав те, що він сказав і ми почули. Я думаю, я думаю, якщо ми приймемо закон, то ми покращимо ситуацію і допоможемо тим, хто бореться за повернення його у державну власність, вигравати судові рішення. Я думаю, що ми законом аж ніяк не зіпсуємо справи.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u51.p2">Тому я ставлю на голосування про прийняття в цілому як закону Закону про повернення у державну власність цілісного майнового комплексу товариства з обмеженою відповідальністю „Херсонський машинобудівний завод”. Законопроект за номером 4530. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:49:44">16:49:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u51.p3">За-196.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u51.p4">По фракціях. Партія регіонів – 5, „Блок Тимошенко” – 121, „Наша Україна„ – 43, комуністів – 27, так, з мотивів по 1 хвилині від фракцій. Будь ласка, запишіться.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u51.p5">Будь ласка, Іван Заєць. Фракція „Наша Україна”. Прокопчук за ним.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:50:16">16:50:16</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u52.p1">Іван Заєць, Українська Народна Партія. Шановні народні депутати!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u52.p2">Ми вже дуже багато потратили часу на те, щоб порятувати сільськогосподарське машинобудування. Здається, вже всі в цій залі переконалися в тому, що так звані холдінги у сфері машинобудування привели до того, що розкрали державне майно, знищили по суті всю технологію, і ми нічого не маємо на сьогоднішній день. Сільськогосподарське машинобудування – це неодмінна умова, базова умова незалежності сільського господарства. І та позиція, яку сьогодні демонструють депутати із Партії регіонів і „Блоку Литвина”, вона мені абсолютно не зрозуміла, особливо з „Блоку Литвина”. Всі казали, що вони за село. Всі казали, що вони хочуть посилити сільське господарство. А в результаті, коли справа доходить, щоб справді порятувати галузь і забезпечити розвиток села, відійшли. Тому, я вважаю, що треба ще раз повернутися до голосування, переголосувати і прийняти цей документ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u53.p1">Будь ласка, Одарченко від „БЮТ”.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:51:21">16:51:21</time></note>
            <note type="speaker">ОДАРЧЕНКО Ю.В.</note>
            <u who="ОДАРЧЕНКО Ю.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u54.p1">Шановні колеги! Буквально два дні назад ми розглядали це питання через затвердження звіту Тимчасової слідчої комісії. Ми сьогодні з вами бачимо, що приватизація чи трансформація власності херсонських комбайнів – це низка кримінальних злочинів. І те, що нам каже зараз працівник Фонду держмайна – це увід в сторону. По суті цим питанням можна займатися, але воно займе роки. Сьогодні ми мали б унікальну можливість повернути цей процес і дати можливість галузі працювати. Але, на жаль, фракція Партії регіонів не підтримує цей законопроект. Потрібно чесно сказати людям, які на балконах, що керує цим заводом представник цієї фракції. Постанову Кабінету Міністрів, яка дозволила незаконно позбавити впливу держави передачі ці заводи в приватну власність, підписав Віктор Федорович Янукович. Тому вони всі сидять і нагло не голосують за те, щоб почало працювати сільгоспмашинобудування.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u55.p1">Будь ласка, Грицак. За ним – Матвєєв.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:52:30">16:52:30</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦАК В.М.</note>
            <u who="ГРИЦАК В.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u56.p1">Шановний Адам Іванович, шановні народні депутати! Ми почули сьогодні різні думки, і бачимо, що йде досить непросте обговорення закону на другому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u56.p2">Ми послухали представника Фонду державного майна. Є рішення багатьох судових інстанцій, а також рішення Верховного Суду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u56.p3">Я вважаю, що в цій ситуації. Ми бачили, як іде голосування: і не набираємо ми тих голосів для прийняття відповідного рішення. Моя пропозиція така: що цей закон розглянути на повторне друге читання. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u57.p1">Будь ласка, Матвєєв передає Самойлик слово. І від фракції „Блок Литвина” – Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:53:14">16:53:14</time></note>
            <note type="speaker">САМОЙЛИК К.С.</note>
            <u who="САМОЙЛИК К.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u58.p1">Дякую. Шановні колеги і шановний представник Фонду державного майна. Ну, по-перше, повторне друге читання – це лукавство, щоб показати, що ми начебто і „за”, але ми ніколи в світі не голосуємо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u58.p2">А вам, шановний заступник голови Фонду держмайна, мабуть, ніхто ще, коли і Одарченка не було тут, як я займалась „Херсонськими комбайнами”. І саме Фонд державного майна несе повну відповідальність за той бардак, вибачте, будь ласка, який сьогодніє. Такий завод, такий гігант продати за вартість одного комбайна! І ми розмусолюєм, розсусолюєм: немає важелів у нас. Немає державної позиції, немає відстоювання національних інтересів, а є розбазарювання державних грошей невідомо куди. Бо тут сидять ті, хто закупляє техніку за кордоном, і нищать своє сільгоспвиробництво.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u58.p3">Ми проголосуємо за повторне друге читання, але нехай робітники знають.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u59">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u59.p1">Будь ласка, Зарубінський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:54:27">16:54:27</time></note>
            <note type="speaker">ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О.</note>
            <u who="ЗАРУБІНСЬКИЙ О.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u60.p1">Олег Зарубінський, „Блок Литвина”. Шановні колеги, я завжди намагаюсь бути коректним, але, ну, не можна ж молоти просто язиками, особливо представникам тих фракцій, в яких стільки бізнесменів-виробничників і так багато юристів. Ну, ви ж прекрасно знаєте, що законом це не регулюється, що цей закон ніколи не поверне те, що ви хочете, або просто говорите про те, щоб повернути, що робиться через суди. Ну, вистачить вже молоти язиками. Це по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u60.p2">І другий момент: ті, хто каже про те, що треба на Херсонських комбайнах треба щось там робити, пересядьте, будь ласка, на „Запорожці” вітчизняні, бо під дверима Верховної Ради стоять „Мерседеси”, чомусь ви „Запорожців” не вибираєте. І не меліть язиками своїми.</seg>
            </u>
            <vocal type="noise">
               <desc>(Шум у залі)</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p1">Шановні колеги, у ході обміну думками від фракцій всі представники, представники кожної фракції мали можливість виступити. Прошу опустити руки. Більше ніхто не одержить слова, бо ваші фракції вже мали слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p2">Була пропозиція про те, щоб ще раз повернутися до голосування цього проекту закону. І інша пропозиція. Я ці пропозиції ставлю на голосування. Хто за те, щоб повернутися до голосування?</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:56:10">16:56:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p3">За-204</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p4">По фракціях, будь ласка: Партія регіонів – 7; 133 - Блок Тимошенко, "Наша Україна" – 37, комуністів – 26, "Блок Литвина" – 0, позафракційні – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p5">І була ще одна пропозиція, яку я прошу підтримати: про направлення цього законопроекту на повторне друге читання. Прошу голосувати. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T16:56:46">16:56:46</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p6">За-367</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p7">Дякую, Рішення прийнято. У нас залишилася надія.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум у залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p8">Шановні колеги, я роблю зауваження народним депутатам, які порушують Регламент і заважають роботі Верховної Ради України. Це перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p9">По-друге, я пропоную тим, хто кричить, поділитися своїм мандатом з тими, хто знаходиться на балконі, і віддати їм мандати, надати їм слово. Питання завершено.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p10">За скороченою, воно буде за скороченою, бо це зрозуміло, що ми просимо комітет швиденько підготувати його знову до розгляду.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p11">Шановні колеги, вам роздали таблицю законопроекту за номером 4004-1, який ми з вами мали розглядати на початку сесійного дня. Він готовий вже до розгляду. Я хотів би подяувати Комітету з питань засобів масової інформації за оперативне розв’язання цієї проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u61.p12">Будь ласка, хто готовий доповідати? Уколов, прошу на трибуну. І давайте оперативно ми пройдемо цей закон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:58:05">16:58:05</time></note>
            <note type="speaker">УКОЛОВ В.О.</note>
            <u who="УКОЛОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u62.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги! Цей законопроект був розроблений на доручення Голови Верховної Ради. Ви знаєте про причини, які викликали розробку цього законопроекту. Це численні звернення з боку комунальних засобів масової інформації, творчих спілок, книгарень <note>(всі знають ситуацію з книгарнею „Сяйво”)</note>. І цей законопроект покликаний захистити їх від переселення, від того, що у них відбирають майно, приміщення, особливо в тих містах, де висока вартість нерухомості.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u62.p2">Законопроект був запропонований Шмельовою, народним депутатом. Сьогодні він був розглянутий на Комітеті з питань засобів масової інформації. І я маю сказати, що комітет одностайно підтримав, не залежно від партійної приналежності. Тому що цей законопроект потрібен, перш за все, засобам масової інформації, і тут не до партійних суперечок.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u62.p3">Прошу підтримати так само зал не залежно від партійної приналежності, захистити свободу слова і цей законопроект.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u63.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u63.p2">Ідемо по поправках. Візьміть, будь ласка, порівняльну таблицю. Поправка номер 1, народний депутат Кармазін. Не наполягає. Наполягає. В’язівський.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:59:21">16:59:21</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u64">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u64.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я просто в цей час показував народному депутату В’язівському і тим, хто ходить в прокуратуру, і розказую прокурорам, тим, які сьогодні одягнули мундир, а насправді мозків не мають, що оце треба вилучити. Оце сліди, отут видно, де шашка падала і звідки вона падала, а це ніхто не оглянув, не вилучив.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u65">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u65.p1">Вимкніть, мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u65.p2">Юрій Анатолійович, ми розглядаємо законопроект пов'язаний із друкарнями, а не шашками. Тому, будь ласка, по темі. Ввімкніть мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T16:59:26">16:59:26</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u66.p1">Адаме Івановичу! Спасибі, що ви нагадали по темі, ви знаєте кипить все після того як Херсонські комбайни забрали і всі інші – все кипить. А тут ще і шашки сліди в тебе кожний день дивишся. Так от я хотів звернути увагу, що цей мав розбіжності з Законом про мораторій на відчуження редакцій державних і комунальних засобів масової інформації в приміщенні майна, зараз комітет врегулював ці питання. Тому перша поправка в мене відпала, більше того, я дякую комітету за ґрунтовий розгляд інших поправок і більше по цьому закону по тексту слово брати не буду, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u66.p2">Я не хочу затягувати, і хочу, щоб всі брали приклад з конструктивної роботи Кармазіна і комітету. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p1">Дякую, Юрій Анатолійович, візьміть підвищені зобов’язання, і по наступному не беріть слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p2">Так, будь ласка, не голосується друга поправка – відхилена, автор не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p3">Третя Кармазіна – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p4">Четверта Кармазіна – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p5">П’ята Шевченко – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p6">Шоста Кармазіна – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p7">Сьома – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p8">Восьма – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u67.p9">Тепер ви зрозуміли,чому Кармазін відмовився від слова?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УКОЛОВ В.О.</note>
            <u who="УКОЛОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u68.p1">Адаме Івановичу, восьма відхилена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u69">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u69.p1">8, вибачте відхилена. Відхилена, але він не наполягає. Тому ми маємо з вами усі підстави порівняти в цілому як закон – законопроект за номером 4000-1 про посилення захисту майна редакції засобів масової інформації видавництв, книгарень, підприємств, книгорозпосюджень, творчих спілок. Прошу підтримати, голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:02:02">17:02:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u69.p2">За-193</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u69.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u69.p4">По фракціях: Партія регіонів – 2, "Блок Тимошенко" -115, "Наша Україна" – 29, комуністів - 27, "Блок Литвина" – 19, позафракційні – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u69.p5">Шевченко, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:02:23">17:02:23</time></note>
            <note type="speaker">ШЕВЧЕНКО А.В.</note>
            <u who="ШЕВЧЕНКО А.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u70.p1">Я зараз хотів би звернутися до колег з різних фракцій із проханням повернутися до голосування і все-таки проголосувати за цей закон в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u70.p2">Чому я так на цьому наполягаю? Два роки назад ми в цьому залі одностайно уже ухвалили закон про мораторій на відчуження майна. За цей час наш Комітет свободи слова передав в Генеральну прокуратуру більше 20 випадків, коли всупереч ухваленому нами закону все-одно приватизувалося, відчужувалося майно комунальних видань і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u70.p3">Це унікальний шанс зараз підтримати ті колективи, які працюють в дуже непростих умовах до того, як ми нарешті дійдемо до роздержавлення преси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u70.p4">Я зараз закликаю колег з різних фракцій повернутися до цього голосування і так само одностайно, як це було на засіданнях комітету, як це було одностайно з попередньою версією цього закону, проголосувати за це, це те, чого від нас чекає індустрія, чого чекають журналістські колективи. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u71">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u71.p1">Шановні колеги, зараз я дам ще й доповідачу слово, будь ласка, Віктор.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УКОЛОВ В.О.</note>
            <u who="УКОЛОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u72">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u72.p1">Шановні колеги, законопроект Шмельової був альтернативним до мого і ви підтримали в першому читанні законопроект комуніста Шмельової.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u72.p2">Але, ви знаєте, розглянувши його, я вирішив його так само підтримувати, тому що він об’єктивно є кращим. Тому не з точки зору політичної доцільності, я прошу звернути увагу саме коаліції, підтримати його для індустрії так само відмовившись від політичних симпатій і антипатій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p1">Шановні колеги, два слова і будемо голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p2">Ми з вами прийняли подібний законопроект, який стосувався редакцій і так далі, і комунальних засобів, і тому подібне. Зараз, і я вам нагадаю, коли ми приймали той закон, виникали якраз і такі проблеми, ми тоді сказали: давайте ми підготуємо ще один закон для того, щоб дійсно, в комплексі розв’язати всі проблеми.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p3">Я не бачу тут великої проблеми в тому, чому ми за нього не голосуємо. Я ставлю на голосування пропозицію про повернення до розгляду цього питання. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:04:44">17:04:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p4">За-236</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p5">Повернулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p6">Я ставлю на голосування про прийняття в цілому як закону, Закону про посилення захисту майна редакції засобів масової інформації, видавництв, книгарень, підприємств книгорозповсюдження, творчих спілок <note>(реєстраційний номер 4004-1)</note>. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:05:17">17:05:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p7">За-397</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u73.p8">Ті, хто не дивиться прямого ефіру не повірять – 397 голосів «за».</seg>
            </u>
            <note type="speaker">УКОЛОВ В.О.</note>
            <u who="УКОЛОВ В.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u74">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u74.p1">Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u75.p1">Я дякую за прийняття дуже доброго, хорошого закону. І ще раз комітету за оперативне реагування на наше протокольне доручення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u75.p2">Переходимо до розгляду проекту Постанови про сучасний стан, завдання і подальші перспективи подолання наслідків Чорнобильської катастрофи <note>(реєстраційний номер 6238)</note>. Це вже друге чи третє, повторне друге читання. Будь ласка, Анатолій Іванович.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:05:58">17:05:58</time></note>
            <note type="speaker">СЕМИНОГА А.І.</note>
            <u who="СЕМИНОГА А.І." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p1">Шановний головуючий, шановні колеги народні депутати, на виконання Постанови Верховної Ради України від 13 травня 2010 року комітет вносить на розгляд Верховної Ради України доопрацьований до повторного другого читання проект Постанови Верховної Ради України про сучасний стан, завдання і подальші перспективи подолання наслідків Чорнобильської катастрофи <note>(у зв’язку 24-ми роковини Чорнобильської катастрофи)</note><note>(реєстраційний номер 6238)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p2">Комітет звернувся до всіх фракцій у Верховній Раді України з проханням, надати пропозиції та зауваження до проекту постанови. На жаль, жодної пропозиції до повторного другого читання до комітету не надійшло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p3">Головне юридичне управління погодило проект постанови без зауважень. Комітет пропонує прийняти проект Постанови про сучасний стан, завдання і подальші перспективи подолання наслідків Чорнобильської катастрофи в другому читанні і в цілому як закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p4">Шановні колеги, я хотів би зауважити, що ми третій раз розглядаємо проект цієї постанови, і мабуть, перший раз за 24 роки після Чорнобильської катастрофи Верховна Рада не спроможна прийняти дуже важливу для країни постанову і особливо для тих людей, які постраждали внаслідок Чорнобильської катастрофи. Я хотів би зауважити, що це 2,5 мільйони наших виборців і мова іде не лише про соціальний захист цих людей, а мова іде перш за все про ті міжнародні зобов’язання нашої держави перед країнами-донорами, мова іде про внесок країни в Фонд ядерної безпеки, мова іде про внесок в Чорнобильський фонд і мова іде про будівництво тих об’єктів, які сьогодні будуються на атомній станції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p5">Хотів би сказати, що за останніх два-три роки процес будівництва тих об’єктів на станції, як мінімум поліпшився, і сьогодні є всі можливості завершити будівництво, і безпечного конфайнменту і інших об’єктів до 2013 року. І від прийняття цієї постанови, і від прийняття нашого рішення дуже багато залежить.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p6">Тому я звертаюся до депутатів більшості підтримати дану постанову і не брати на себе відповідальність за те, що ця Верховна Рада неспроможна прийняти те рішення, яке терміново потрібне нашій країні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u76.p7">Хотів би сказати, що проект повністю узгоджений. Узгоджений з Міністерством МЧС, з Міністерством екології і іншими міністерствами, які задіяні в цьому процесі. ще раз звертаюсь з проханням підтримати постанову.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77.p1">Так, шановні колеги, зрозуміло. Я ще раз повторюю.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77.p2">В третє розглядаємо це питання, так що все зрозуміло.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77.p3">Я ставлю на голосування про прийняття в цілому. Постанова про сучасний стан, завдання і подальші перспективи подолання наслідків Чорнобильської катастрофи.</seg>
               <note>(Реєстраційний номер 6238)</note>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:09:09">17:09:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77.p4">За-173</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77.p5">По фракціях. Партія регіонів – 1, „Блок Тимошенко” – 100, "Наша Україна" – 44, комуністів – 26, „Блок Литвина” – 1, позафракційні – 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u77.p6">Шановні колеги! Ну іншого виходу ніж сказати про те, що постанова відхилена, в мене вже немає.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. З мотивів.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u78">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u78.p1">З мотивів. Запишіться по хвилині від фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u78.p2">Так, Заєць, будь ласка. За ним – Бондаренко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:09:53">17:09:53</time></note>
            <note type="speaker">ЗАЄЦЬ І.О.</note>
            <u who="ЗАЄЦЬ І.О." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u79">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u79.p1">Іван Заєць, Українська Народна Партія. Шановні народні депутати, чи не здається вам, що ми завинили перед тими людьми, хто рятував нас від смерті, своїм життям? Чи не здається вам, що ми завинили перед тими людьми, яких зірвали із місць, де вони проживали тисячоліттями, і пересилили невідомо куди? Чи не здається вам, що ми завинили перед тими людьми, які є сьогодні хворі, і вони не одержують тієї допомоги, яку мають одержувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u79.p2">Ми ж Верховна Рада вперше, можливо, за весь час існування Верховної Ради навіть не спромоглися в цьому році провести парламентські слухання, а тепер не хочемо прийняти навіть і постанови, яка ну не пов’язана із використанням величезних коштів, але яка так чи інакше допоможе цим людям. З іншого боку, це якась моральна сатисфакція є, це моральний якийсь наш обов’язок перед тими людьми, хто зазнав цієї катастрофи. Тому я не розумію народних депутатів від Партії регіонів, від іншої партії, яка не хоче голосувати за цю постанову. Та не спекулюйте ж ви, люди добрі, на цій.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u80">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u80.p1">Бондаренко, я так зрозумів, делегує Ляшко на трибуну.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:11:16">17:11:16</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u81">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u81.p1">Олег Ляшко, „Блок Юлії Тимошенко”. От оці майже 3 мільйони чорнобильців, які зараз спостерігають за діяльністю Верховної Ради, от люди добрі і дивіться перед виборами, як всі біжать до вас політичні сили, як просять про вашу підтримку, допомогу, обіцяють захищати. Президент Янукович 26 квітня був на Чорнобильській атомній електростанції, обіцяв золоті гори, увагу держави. Де ж ця увага?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u81.p2">Вперше за 24 роки не прийняти Постанови щодо визначення переліку заходів на підтримку чорнобильців. У цьому році жодна чорнобильська сім’я не отримає житла безплатно від держави. А таких сімей 30 тисяч у нашій країні. Діти, які в Житомирській, Чернігівській області, у зонах радіаційного забруднення, не отримають їхні сім’ї коштів на харчування цих дітей. Чорнобильці не мають можливості поїхати оздоровитися. І все це завдяки нинішній владі, завдяки Партії регіонів, яка перед виборами обіцяє, після виборів забувають про обіцянки. Ганьба Партії регіонів і нинішній владі! Ганьба!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u82">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u82.p1">Так, Олег, у вас ганьба краще виходить, ніж слава. Чечетов, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:12:29">17:12:29</time></note>
            <note type="speaker">ЧЕЧЕТОВ М.В.</note>
            <u who="ЧЕЧЕТОВ М.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u83">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u83.p1">Уважаемые коллеги! Вот такой популизм смел на политическую свалку двух лидеров помаранчевой революции, смел на политическую свалку БЮТ и «Нашу Украину». Потому что на популизме, на брехне, на голых обещаниях куска хлеба людям не дашь. Мы должны реально поменять. Это обыкновенная бумажка, она ничего не стоит! Деньги в бюджете! Деньги заложены в бюджете! Президент Украины Янукович подписал жесткое распоряжение Кабинету Министров о выполнении закона, у нас же законов по Чернобылю – пальцев на руках не хватит, - о выполнении всех законов по Чернобылю в соответствии с ресурсной базой, заложенной и в бюджете, и теми кредитными ресурсами, которые будут привлекаться из вне. Это реальные шаги по улучшению ситуации в зонах загрязнения, по оказанию помощи людям, которые проживают в Чернобыльской зоне. А таким популизмом, голыми бумажками, это вы можете накрыть себя на своем политическом кладбище, да. А мы реально будем людям помогать. Реально, да. Спасибо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p1">Шановні колеги! Обмінялись думками, зрозуміло. Все ясно. Тепер на цій веселій ноті, ну, на повторне ми вже 4 рази направляли. Хто за те, щоб направити на повторне друге, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:14:14">17:14:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p2">За-192</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p3">Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p4">Таким чином, по фракціях, постанова відхилена. Регіонів – 0, 119 – „Тимошенко”, 45 – „Наша Україна”, комуністи – 27, „Блок Литвина”, позафракційні. Я просив би кричати ганьба і фракції Тимошенко, яка 30 голосів не дала. Чому ви тільки іншим кричите? Шановні колеги! На цій, на цій хорошій ноті я вношу пропозицію про те, щоб підтримали зараз думку головуючого, щоб ми продовжили засідання Верховної Ради до того часу, поки не проголосуємо питання щодо Закону „Про державну програму економічного і соціального розвитку України на 2010 рік. Прошу голосувати. Голосуємо. Написано.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:15:17">17:15:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p5">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p6">Рішення прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u84.p7">Я сподіваюсь, що ми до 18 закінчимо, але це так на всяк випадок. Так, шановні колеги, це я спеціально показую скільки цієї програми, щоб ті, хто вносив поправки, мав на увазі, що треба нам оперативно працювати. Так, розглядається проект Закону про Державну програму економічного і соціального розвитку України на 2010 <note>(друге читання)</note><note>(реєстраційний номер 6305)</note>. Голова Комітету з питань економічної політики Ткаченко Олександр Миколайович. Будь ласка, вступне слово 3 хвилини і підемо за поправками.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:16:01">17:16:01</time></note>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p1">Шановний голово, шановні колеги! Відповідно до Постанови Верховної Ради <note>(від 15 квітня 2010 року)</note> Комітету з питань економічної політики було доручено підготувати проект Закону України про Державну програму економічного і соціального розвитку України на 2010 <note>(реєстраційний номер 6305)</note> для розгляду його в другому читанні. Комітетом виконано поставлену задачу, опрацьовано 416 пропозицій та поправок суб’єктів права законодавчої ініціативи, більшість з яких враховані повністю або редакційно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p2">Слід зазначити, що, оскільки вказана програма є програмою розвитку країни на 2010 рік, вона відповідно до діючого законодавства має відповідати основним показникам Державного бюджету 2010 року, який прийнятий Верховною Радою 27 квітня.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p3">З огляду на це, перед комітетом постало завдання доопрацювати проект програми з урахуванням Закону про Держбюджет. На необхідність цього було вказано і в попередньому висновку Головного юридичного управління Апарату Верховної Ради.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p4">Тому протягом двох останніх тижнів в комітеті працювала робоча група у складі: заступника міністра економіки, спеціалістів Міністерства економіки та Міністерства фінансів, інших міністерств та відомств, народні депутати – члени комітету та представники секретаріату.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p5">Слід зазначити, що ті пропозиції, які внесли народні депутати та профільні комітети, якісно посилили проект державної програми. І сьогодні ми маємо чітко структурований, відпрацьований з усіма органами виконавчої влади технологічний документ, що практично є планом дій уряду на 2010 рік.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p6">Державна програма побудована таким чином, щоб сконцентрувати увагу не тільки на виконанні головних, пріоритетних завдань, а й подолання кризових явищ в економіці, а на завданнях, спрямованих на якісне відновлення зростання економіки в цілому.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p7">Всього до законопроекту надійшло 416 пропозицій, як я вже говорив, більшість яких враховано. Відхилено 74 пропозиції, оскільки підставами для відхилення пропозицій стало те, що частина з них не відноситься до завдань програми, а потребують розгляду окремими законами, і особливо в законах. до Податкового кодексу, і особливо відноситься до Національного банку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u85.p8">Комітет з питань економічної політики на засіданні 26 квітня розглянув підготовлений до другого читання законопроект і прийняв його. І пропонує Верховній Раді його розглянути і прийняти в цілому.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u86">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u86.p1">Так, завершуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u87">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u87.p1">Одноразово я просив би, щоб дозволили комітету при доопрацюванні останньої редакції програми, яка буде йти на підпис Президенту України, внести редакційні та юридичні поправки, які, безперечно, виникнуть у ході нашої роботи. А зараз приступаємо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u88">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u88.p1">Дякую. Таким чином, шановні колеги, ми з вами маємо, якщо я не помиляюсь, дві тисячі. Ні, 416 поправок, будемо їх голосувати. Але я перед тим запропоную своє бачення цієї проблеми. Якби ви мене підтримали, ми зробили б правильно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u88.p2">Я знаю, що не підтримаєте, але я скажу свою думку: я пропоную прийняти програму у тому варіанті, який ми прийняли у першому читанні. <vocal type="noise"><desc>(Шум у залі)</desc></vocal> Але наполягають. Тоді йдемо за пропозиціями.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u88.p3">Будь ласка, поправка перша, Королевської, відхилена.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u89">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u89.p1">Я вибачаюсь, у мене є. Шановні колеги, я сказав, що з 416 пропозицій відхилено 74. В мене така пропозиція була б, і, мабуть, правильно і розумно, що ми по цих 74-х поправках пройшли, а якщо по якійсь тій чи іншій поправці виникне питання, ми до нього повернемося по ходу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u89.p2">Я думаю, ми і час скоротили б, і, мабуть, прийняли б цей закон сьогодні.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u90">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u90.p1">Анатолій Гриценко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:20:46">17:20:46</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u91">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u91.p1">Дякую. Шановний Адам Іванович, шановний доповідач! Категорично проти вашої пропозиції, і говорив про це на Погоджувальній раді, тому що близько двох десятків поправок, які комітет прийняв, автор Антон Яценко відомий, як і ви, фахівець Тендерної палати. Закладаються корупційні механізми в систему державних закупівель. Категорично проти приймати ті поправки, які вніс Яценко і які комітет прийняв. Прошу йти по кожній поправці окремо.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u92">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u92.p1">Дякую. Таким чином, давайте поступимо так, що ми будемо в першу чергу ставити поправки, які відхилені, якщо автори наполягають. Якщо у колег будуть зауваження до врахованих поправок, ви даєте мені знати, і ми будемо розглядати поправку, яка врахована і приймати рішенням сесійної зали. Домовилися?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u92.p2">Будь ласка, 1-ша поправка, відхилено. Не наполягає Королевська.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u92.p3">Кармазін, 2-га поправка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u92.p4">3-тя поправка Королевської відхилена, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u92.p5">Ляшко, 4-та поправка. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:21:57">17:21:57</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u93">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u93.p1">Олег Ляшко. В оцінці тенденцій економічного розвитку України в 2009 році я запропоную зауважити, що криза, яка розгорторалася в 2008-2009 роках, мала для України свої суттєві особливості. Адже якщо розвинені країни перебувають в епіцентрі не тільки кризи, а і технологічних змін, і для них це перехід до більш продуктивних технологій, які супроводжуються хоч і болісними, але в кінцевому результаті прогресивними структурними зрушеннями, то для України це посилена реакція на коливання у замовленнях, отриманих з боку Заходу. При тому, що один з найглибших у світі спадів виробництва супроводжується не зростанням, а падінням продуктивності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u93.p2">Зовнішня криза, на мою думку, і я прошу це відобразити в програмі, лише гостріше проявила перманентну внутрішню кризу в Україні, головним проявом якої є вимирання народу і яка наслідком егоїстичної поведінки тих панівних кіл України, чия енергія спрямовувалася на захоплення і нещадну експлуатацію того, що вже було раніше, а не на творення нового.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u93.p3">Я вважаю, що треба принципово, Адаме Івановичу, до вас.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u94">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u94.p1">Закінчуйте, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u95">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u95.p1">До вас як до висуванця фракції Компартії звертаюся і теж закликаю підтримати цю поправку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u95.p2">Нам треба дати оцінку тій кризі, яка є в країні. Якщо ми не розберемося із причинами, а будемо тільки кивати, знаєте, там на Захід і своїми внутрішніми причинами кризи не розберемося, чого ми її переживаємо тяжче, ніж інший світ, то ми не вийдемо з цієї кризи.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u96">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u96.p1">Я думаю, що в державній програмі особисті оцінки робити недоцільно економіці держави.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u96.p2">Ми у першому читанні, коли розглядали це, потрібно висловити, а не просто давати оцінку. Тому ми і відхилили.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u97">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u97.p1">Я ставлю на голосування поправку Ляшка 5-ту, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:24:08">17:24:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u97.p2">За-78</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u97.p3">А я демократа Ляшко закликаю не порушувати Конституцію – не голосувати чужими картками. Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u97.p4">Шоста Кармазіна. Не наполягає? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u98">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u98.p1">П’ята.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u99">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u99.p1">П’ята Ляшко ще.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u99.p2">Не наполягає. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u99.p3">Тоді шоста Кармазіна.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:24:21">17:24:21</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Я хотів, щоб ви дослухалися до оцінок в абзаці 13 частині першій оцінка тенденцій економічного розвитку в 2009 році викласти це в більш науковий спосіб, а саме „ в 2009 році продовжився відплив коштів фізичних та юридичних осіб з банківської системи, який досяг 30 мільярдів гривень або 8,8 відсотків від суми коштів, що була на рахунках фізичних і юридичних осіб на початку кризи. Слабкість банківської системи України свої причини мала.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p2">Перше. Переорієнтацію в передкризові роки банків на споживчі кредитування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p3">Друге. Надання дозволу на валютне кредитування населення яке не мало доходів у конвертованій валюті.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p4">Третє. Стимулювання саме валютного кредитування – частка валюти іноземної на початок вересня становила 51 відсоток від їх загального обсягу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p5">Четверте. Відсутність належного рівня банківського нагляду за діяльністю банку.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p6">П’яте. Проведення рефінансування для банків майже 80 мільярдів гривень без сплати за це або під низькі проценти не визначення мети цього рефінансування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u100.p7">Шосте. Надання дозволу.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101.p1">Дякую, Юрій Анатолійович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101.p2">Автор протягом хвилини має право робити все, що він хоче. Так у нас є його текст, але він хоче, щоб цей текст ще почули і ті хто слідкує за роботою Верховної Ради. Тому будь ласка, в межах хвилини вони говорять по темі до них претензій немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101.p3">Я ставлю на голосування шосту поправку депутата Кармазіна. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:26:22">17:26:22</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101.p4">За-65</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101.p5">Не підтримана поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u101.p6">Сьома поправка Кармазіна. Наполягає?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u102">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u102.p1">Да.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u103">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u103.p1">Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:26:28">17:26:28</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u104">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u104.p1">Під абзац два абзацу 22 викласти в такій редакції : „Погіршення якості ресурсної бази та кредитних портфелів банків, частка проблемних кредитів у сукупному обсязі, кредитів наданих українськими банками на кінець 2009 року за офіційними даними досягла 9,4 відсотки проти 2,3 на кінець 2008 , а насправді значно більше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u104.p2">Проблемна заборгованість зросла у 3,9 рази, з 18 мільярдів до 69,9 мільярдів гривень. Обсяг депозитів через викликану зловживаннями та порушеннями зі сторони керівництва Національного банку України та незаконного перебування на посаді його голови Стельмаха, повноваження якого за законом закінчилися ще 16.12.2009 року, низьку довіру до банківської системи, знизився на 8,4 відсотки.”</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u104.p3">Це правда, сувора правда, за яку треба проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u105">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u105.p1">Я ставлю на голосування сувору правду Кармазіна, поправка номер 7, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:27:42">17:27:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u105.p2">За-71</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u105.p3">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u105.p4">Поправка 8, Ляшко, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:27:48">17:27:48</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u106">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u106.p1">Шановний Адаме Івановичу, шановні колеги з коаліції, пане Чечетов, до вас звертаюся, дуже важлива поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u106.p2">Я пропоную в частині першій „Оцінка тенденцій економічного розвитку у 2009 році” після слів: „Обсяг депозитів через низьку довіру до банківської системи знизився на 8,4 відсотка”, додати наступний абзац:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u106.p3">„Збереження хибної монетарної політики Національного банку, яка проявляється в утриманні високої облікової ставки на рівні біля 10 відсотків, у той час, як у розвинених країнах для боротьби з кризою ставки центральних банків знижують до нуля”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u106.p4">Поведінка Національного банку за принципами комерційної, а не державної установи, яка заробляє на відсотках за емісійні кредити десятки мільярдів гривень, гониться за прибутками і надвисокими зарплатами, є однією із причин дорожнечі і недоступності кредитів для виробника.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u106.p5">Шановні колеги депутати, яку б ми з вами програму не приймали, але економіка без грошей не може функціонувати, без кредитів не може бути.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u107">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u107.p1">Я ставлю на голосування поправку 8 колеги Ляшка, прошу визначатись.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p1">Особисті оцінки у програмі не даються. Особисті оцінки не записуються.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:29:16">17:29:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p2">За-79</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p3">Не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p4">Поправка 9 колеги Кармазіна врахована частково, він не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p5">Королевська. 10-та. Королевська. 11-та.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p6">Врахована ось тут 12 поправка, але вона не має права взагалі на життя, хоча вона врахована в інших висновках, тому що поправка членів Комітету з питань національної безпеки і оборони. Немає такого суб’єкту законодавчої ініціативи. Є Президент, Кабінет Міністрів і народні депутати. Комітету, як такого, чи Верховної Ради в цілому немає, є конкретно народний депутат.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p7">13-та. Семерак. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p8">14-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p9">15-та. Мірошниченко. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u108.p10">Так, 16-та. Яценко. Врахована, але є, будь ласка, Анатолій Гриценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:30:18">17:30:18</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u109">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u109.p1">Дякую. Шановні колеги, прочитайте уважно поправку номер 16 Антона Яценка. Це тендерна палата номер 3, і далі такі самі за текстом. Під красивим гаслом „оптимізація державних закупівель” створюється знову новий механізм поборів серед тих, хто буде постачати урядовим і іншим структурам товари і послуги.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u109.p2">Я хотів би, щоб з цього приводу висловився Міністр економіки. Тому що я звертав увагу уряду на Погоджувальній раді. Категорично не можна приймати цю поправку і багато інших. Саме Антона Яценка одного із авторів тендерної палати всієї цієї ідеології. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p1">Так. Зрозуміло. Шановні колеги, будьте уважні!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p2">Поправка комітетом врахована. Є зауваження колеги Яценка про те, щоб ми проголосували про підтримку цієї поправки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p3">Тому я ставлю на голосування підтримку поправки 16, яка врахована комітетом. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:31:26">17:31:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p4">За-2</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p5">Поправка не врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p6">Залишається редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p7">Куликов 17-та.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p8">Так, 18-та Кармазіна враховано редакційно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u110.p9">19-та відхилено. Наполягаєте. Будь ласка, 19-та поправка. Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:31:40">17:31:40</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u111">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u111.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Я просив би вас під абзац 5 викласти в такій редакції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u111.p2">„Скорочення бюджетних витрат на субсидії шляхом встановлення постачальниками, наголошую, постачальниками води, тепла і газу лічильників. На надання цих послуг всім споживачам цих послуг і в першу чергу тим, які отримують субсидії від державного бюджету чи органів місцевого самоврядування. Проведення обов’язково енергетичного аудиту рівня енергоефективності та енергозбереження в приміщеннях суб’єктів, які отримують субсидії. Диференційованих тарифів на житлово-комунальні послуги в залежності від обсягів та часу їх споживання. Це Рада Міністрів Автономної Республіки Крим, обласні Київська та Севастопольська міські держадміністрації, органи місцевого самоврядування, Мінжиткомунгосп, Мінекономіки, Мінфін”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u111.p3">Я думаю, що так ми заохотимо економію коштів. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u112">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u112.p1">Я ставлю на голосування поправку 19 колеги Кармазіна. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:33:01">17:33:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u112.p2">За-59</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u112.p3">Підтримав червоною. 59. Рішення не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u112.p4">Поправка 20-та. Не наполягає Ляшко. Вона врахована в іншому розділі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u112.p5">21-ша Кармазіна. Наполягаєте? Прошу мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:33:15">17:33:15</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u113">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u113.p1">Я, Юрій Кармазін, звертаюсь до пана Чечетова. Ви не голосуєте ті поправки, які можуть зекономити державі дуже серйозні кошти. І це викликає на багато питань. Я хотів би, щоб ви потім пояснили свою позицію і фракції.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u113.p2">Я пропоную вилучити абзац прийнятий Закон про національну комісію з регулювання ринку комунальних послуг, яка матиме адміністративну та фінансову самостійність з метою створення Національного органу регулювання тарифів на житлово-комунальні послуги. Бо уже є в нас ті органи, які це роблять НКРЕ, Мінекономіки і Мінфін і так далі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u113.p3">Створювати зайву структуру, яка знову буде створювати нам – абсолютно не потрібно. Тому я прошу проголосувати за цю пропозицію. І просив би керуючого голосуваннями Партії регіонів також дослухатися до голосу опозиції. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p1">Кармазін просив і ми просимо поставити на голосування поправку 21-шу. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:34:35">17:34:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p2">За – 44</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p3">Не прийнято рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p4">Яценко, відхилена. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p5">Ляшко, врахована частково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p6">Богуслаєв, врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p7">Кармазін, врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p8">Ляшко, 26-та. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p9">Богуслаєв, 27-ма. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p10">Богуслаєв, 28-ма. Не наполягає, відхилена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p11">Вибачте, 27-ма. Є, є, так.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p12">Значить, комітет врахував, але є пропозиція поставити 27 поправку на підтвердження. Я ставлю 27 поправку на підтвердження. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:35:29">17:35:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p13">За-52</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p14">52 поправка. Тобто зараз. 27 поправка набрала лише 52 голоси, тому вона не врахована. Буде в редакції комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u114.p15">Ляшко мікрофон. Прошу.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:35:46">17:35:46</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u115">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u115.p1">Дякую, шановний Адаме Івановичу. Шановні виборці, зверніть увагу, яку щойно поправку не підтримала провладна коаліція. Це поправка Богуслаєва, члена фракції Партії регіонів, який пропонує запровадження непрямих методів визначення суми доходів фізичної особи, виходячи з розміру задекларованих доходів та понесених витрат. Тобто щоб ми реально бачили державні чиновники, судді, тощо декларують там 3 гривні, а тратять на багато більше, мільйони. І от пропонується, щоб було співставлення між доходами і витратами. І провладна коаліція цього не підтримує. Оце така боротьба з корупцією, оце така боротьба за те, щоб наші чиновники були чесніші, ніж вони є сьогодні. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p1">28-ма, відхилена. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p2">29 поправка врахована. Але є пропозиція поставити на голосування з приводу її підтримки. Я ставлю на голосування 29 поправку, Яценка. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:37:08">17:37:08</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p3">За-4</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p4">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p5">Так, Кармазін, 30-та врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p6">Богуслаєв, відхилена 31-ша. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u116.p7">Кармазін, 32-га? Не наполягає.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u117">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u117.p1">Стоп, стоп, стоп, стоп.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u118">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u118.p1">Стоп, стоп. Значить, наполягає. 32-га, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:37:18">17:37:18</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u119">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u119.p1">Юрій Кармазін. Шановний Адам Іванович, шановні колеги депутати! Міністр економіки! Я пропоную в розділі „Оптимізація фіскального навантаження на реальний сектор економіки” в абзаці „підготувати проект Податкового кодексу” передбачити, доповнити його таким змістом: „Зниження ставки податку з доходів фізичних осіб до 13 відсотків”, що збільшить мотивацію громадян до сплати цих податків і переміщення в Україну виробництва з країн, де цей податок є вищим. Доповнити абзацом такого змісту. Встановлення мінімального податку на надання суб’єктами підприємницької діяльності резидентам України, іноземним споживачам послуг офшорного аусорфінгу і в першу чергу в сфері інформаційних технологій.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u119.p2">Нагадую вам, що ця моя пропозиція, вона кореспондується з тими обіцянками, з якими прийшов до влади Президент Янукович. Тому ті, хто відхилили зараз мою поправку, фактично проголосували проти того курсу, який проводить Президент Янукович. А ви самі вибирайте. Я прошу вас підтримати поправку.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u120">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u120.p1">Ця поправка до Податкового кодексу, но не до програми.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121.p1">Так, дякую. Юрій Анатолійович, нас радує, що ви почали підтримувати курс Президента. Це вже добре. Це вже добре.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121.p2">Ставиться на голосування 32 поправка Кармазіна. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:39:01">17:39:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121.p3">За-56</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121.p4">Не прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121.p5">33-тя, Королевська. Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u121.p6">Кармазін, 34-та. Мікрофон, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:39:12">17:39:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u122">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u122.p1">Оце ми побачили як ви сьогодні 9 мільярдів докидали, майже 10, в одному законі. І тут не хочете навіть на перспективу думати, щоб податкове навантаження зняти. Тепер я пропоную чинний абзац „Зменшення дефіциту пенсійного фонду” викласти в такій редакції: „Внести зміни до законодавства <note>(щодо скорочення пільг зі сплати страхових внесків і розміру мінімальної пенсії для фізичних осіб, суб’єктів підприємницької діяльності, які обрали особливий спосіб оподаткування: фіксований податок, єдиний податок, придбання спеціального торгового патенту, членів сімей зазначених фізичних осіб, які беруть участь у провадженні ними підприємницької діяльності на період дії законодавчих актів з питань особистого способу оподаткування і з особливого способу оподаткування і сплачувати страхові внески у порядку, визначеному відповідним актом до розміру, що не перевищує розмір цих страхових внесків, розширення бази нарахування страхових внесків, оптимізація максимальної величини заробітної плати)</note> ”. Бо, шановні, у нас Пенсійний фонд стоїть під загрозою.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p1">Голосуємо поправку колеги Кармазіна 34-ту. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:40:41">17:40:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p2">За-46</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p3">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p4">35-ту я не розглядаю, бо члени комітету внесли.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p5">36-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p6">37-ма, Кармазін. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p7">38-ма, 39-та, Бевзенко. Враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p8">40-ва, Яценко. Врахована. Але є пропозиція поставити на підтвердження.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p9">Я ставлю на голосування поправку номер 40. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:41:17">17:41:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p10">За- 0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p11">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u123.p12">Відхилена 41-ша, Кармазіна. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:41:25">17:41:25</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u124">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u124.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я пропоную в розділі „Впорядкування надання адміністративних послуг” абзац другий викласти в такій редакції: „Здійснити заходи щодо відміни плати за надання адміністративних послуг, які надаються фізичним та юридичним особам внаслідок виконання ними вимог щодо надання інформації чи здійснення певних дій на вимогу органів державної влади чи місцевого самоврядування, забезпечити можливість вимагання та надання таких послуг через мережу Інтернет із застосуванням електронно-цифрового підпису, перегляду розмірів плати за надання платних адміністративних послуг, з урахуванням методики визначення собівартості цих послуг, затвердженої Постановою Кабінету Міністрів України від 27 січня 2010 року <note>(№66)</note>, міністерств та інших центральних органів виконавчої влади, Ради Міністрів Автономної Республіки Крим, обласні Київська та Севастопольська міські державні адміністрації”. Таким чином ми знизили би навантаження на бізнес і покращили б той клімат, який існує, інвестиційний клімат в нашій державі. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u125">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u125.p1">Ставиться на голосування поправка 41 колеги Кармазіна. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:42:51">17:42:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u125.p2">За-46</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u125.p3">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u125.p4">Куликов. Врахована частково. Врахована редакційно в абзаці 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u125.p5">Будь ласка, Куликову слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:43:02">17:43:02</time></note>
            <note type="speaker">КУЛИКОВ К.Б.</note>
            <u who="КУЛИКОВ К.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u126">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u126.p1">Я звернувся там з такого приводу: щодо державного мита. У нас державне мито до сих пір визначено Декретом Кабінету Міністрів. Ми знаємо, що це виключно прерогатива законодавства України.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u126.p2">Я зараз звернувся до Кабінету Міністрів, до Верховної Ради, до Генерального прокурора щодо з’ясування конституційності встановлення державного мита. Це податок, він встановлюється лише законами України. Тому повинно бути виправлено.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u127">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u127.p1">Ви праві, але, на жаль, були тоді такі закони, що мито писалося. Так, Ляшко, 43-тя, наполягаєте? Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:43:40">17:43:40</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u128">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u128.p1">Шановний Адам Іванович, шановні колеги! Я пропоную у пріоритеті другому після слів „запровадження механізмів ефективного управління у державних банках та банках капіталізованих за участю держави”, додати абзац щодо того, що в Національному банку відмовитися від хибної політики утримання високої облікової ставки на рівні десяти відсотків і перейти до суттєво нижчих ставок, як то вимагає кризова і післякризова ситуація.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u128.p2">Я хочу ще раз наголосити: шановні колеги, ми не відродимо внутрішнє виробництво, коли наш бізнес, підприємництво не матиме можливості брати кредити. При тих облікових ставках Національного банку, при тих комерційних кредитах, ставках комерційних кредитів 25-30 відсотків жодне підприємство не має можливості брати кредити, розвиватися, платити людям зарплати, створювати нові робочі місця. І корінь проблеми – у високій обліковій ставці Національного банку. У Сполучених Штатах це нуль відсотків облікова ставка, у нас – 10 відсотків. І саме через це. у західних країнах 5-6 відсотків.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u129">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u129.p1">Дякую. Ставлю на голосування поправку 43 колеги Ляшко, Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:45:07">17:45:07</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u129.p2">За-53</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u129.p3">Не підтримана. Будь ласка, 44-та, Кармазін. Наполягаєте? Мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:45:15">17:45:15</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u130">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u130.p1">Адам Іванович, я прошу серйозніше підходити до моїх поправок. У розділі „Консолідація банківської системи”, пріоритет два, „Оздоровлення банківської системи” доповнити пунктом такого змісту: „Підготувати законодавчі зміни щодо посилення ролі Національного банку України та прозорості у діяльності банків, які діють на території України, встановивши що?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u130.p2">Перше – стабільність грошової одиниці України, це забезпечення річної зміни цін на товари і послуги, цін на кредитні ресурси та курсу національних валют до основних іноземних валют не більше десяти відсотків. Друге, істотна участь – це пряме або самостійно або спільно з іншими особами володіння трьох і більше відсотками статутного капіталу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u130.p3">Третє. Акти з питань віднесених до повноважень Нацбанку є обов’язковими для органів державної влади і органів місцевого самоврядування, банків, підприємств, організацій та установ.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u130.p4">Нормативно-правові акти, четверте, не можуть містити в собі банківську таємницю та обмежувати конституційні права громадян.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u130.p5">І далі пункти. Я просив би врахувати це. І йшло б на.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u131">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u131.p1">44 поправка ставиться на голосування. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:46:41">17:46:41</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u131.p2">За-44</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u131.p3">44 поправка набрала 44 голоси.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u131.p4">Будь ласка, 45-та Кармазіна, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:46:49">17:46:49</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u132">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u132.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, в розділі „Зміцнення системи гарантування вкладів фізичних осіб” прошу абзац перший викласти в такій редакції:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u132.p2">Завершити роботу над концепцією реформування ФГВФО та сприяння прийняттю змін до законодавства щодо збільшення розміру гарантованого відшкодування коштів за вкладами, що розміщені в банках учасниках до 300 тисяч гривень, посилення ролі фонду гарантування вкладів фізичних осіб у процесі реорганізації банків. Робоча група з представників Національного банку, Мінфіна, Мінекономіки, Мін’юст.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u132.p3">Шановні народні депутати, ми з вами отримуємо весь час листи громадян про те, що їм не повертають кошти, а про те, що фонд надзвичайно малий. Давайте хоч ставити перед собою завдання, що ми цей фонд будемо збільшувати. Це ж шлях до цивілізованої держави. Шлях будемо просто.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u133">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u133.p1">Голосується 45 поправка, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:48:10">17:48:10</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u133.p2">За-60</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u133.p3">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u133.p4">Так 46 врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u133.p5">47 Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:48:18">17:48:18</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u134">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u134.p1">Прошу поправки абзац третій викласти в такій редакції: „розпочати реорганізацію дирекції з питань банківського нагляду відповідно до майбутньої концепції реорганізації банків, переглянути стратегію розвитку дирекції з питань банківського нагляду і передачі цих функцій до державної комісії з регулювання ринків фінансових послуг України та переглянути відповідні нормативні акти.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u134.p2">Шановні друзі! Нам треба зробити так, щоб сьогодні був і належний банківський контроль, я вже не кажу, що це величезна ганьба сьогодні пішли до міжнародних установ всюди і має нелегітимного голову Національного банку України. В країні в якій голова Вищого господарського суду 2,5 роки нелегітимний, півроку вже нелегітимний голова Національного банку, що ви робите, ви готуєте обвал національної одиниці?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u134.p3">Тому будь ласка, шановні, я хотів би, щоб ви, просив би вас підтримайте цю пропозицію. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p1">47 поправка Кармазіна ставиться на голосування, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:49:40">17:49:40</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p2">За-58</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p3">Не прийнято рішення.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p4">Ляшко 48? Не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p5">Так Кармазіна 49 врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p6">50 Яценка врахована, але є пропозиція поставити на підтримку цієї поправки, тому я ставлю на голосування 50 поправку Яценка. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:50:16">17:50:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p7">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p8">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p9">51, 52.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p10">51 врахована редакційно. Є зауваження? Будь ласка, Яценко мікрофон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u135.p11">Гриценко, Гриценко, да! Яценко, Гриценко, будь ласка.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:50:45">17:50:45</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u136">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u136.p1">Адаме Івановичу, я дякую за слово, Яценка в залі немає і я хотів би, щоб всі побачили, що цей „деятель” тут наробив, тому що ми далі побачмо: і весь страховий бізнес хоче взяти, і туристичний, і все решта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u136.p2">Так от тут спостерігається тенденція, в цих правках, замість того органу, який уповноважений Держкомпідприємництвом, забрати на Мінекономіки. Я думаю, що у Василя Цушка більш достатньо повноважень для того, щоб вирішувати ці питання як міністру і десятки напрямів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u136.p3">Не треба цього робити, я пропоную проголосувати і 51 і 52-гу. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p1">Так, до 52 ми ще дійдемо.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p2">Я ставлю на голосування поправку 51, яка комітетом врахована редакційно, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:51:37">17:51:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p3">За-203</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p4">По фракціях, будь ласка. Партія регіонів - 130, „Блок Тимошенко” – 18, "Наша Україна - Народна Самооборона" – 10, комуністів -24, "Блок Литвина" – 18, позафракційні – 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p5">Є пропозиція повернутися до голосування. Я ставлю на голосування цю пропозицію. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:52:13">17:52:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p6">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p7">Повернулися.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p8">Ставлю на голосування пропозицію про підтримку висновку комітету щодо поправки 51. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:52:36">17:52:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p9">За-235</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p10">Рішення підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p11">Так само було зауваження колеги Гриценка до поправки 52 Яценка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p12">Я ставлю на голосування підтримати висновок комітету щодо 52 поправки. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:53:03">17:53:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p13">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p14">Прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p15">Рішення – підтримана пропозиція комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p16">53 поправка Яценка врахована. Є пропозиція поставити на голосування щодо ї підтримки. Прошу визначатися щодо 53 поправки.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:53:31">17:53:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p17">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p18">Це моє право, як я говорю. Головне, щоб ви чули і розуміли мої слова. Говорю я державною мовою.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p19">Так. 54 поправка врахована Мірошниченка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p20">Так. Врахована редакційно 55 поправка Яценка ставиться на голосування пропозиція щодо 55 поправки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:54:11">17:54:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p21">За-1</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p22">Не підтримана поправка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p23">Та ж сама поправка 56-та Яценка. Я ставлю на голосування з приводу підтримки цієї поправки 56-ої. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:54:35">17:54:35</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p24">За-1</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p25">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p26">Поправка 57-ма врахована частково.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p27">Павловський 58-ма не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p28">Так, 59-та. Томенко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p29">60-та врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u137.p30">Семерак 61-ша враховано редакційно. Будь ласка, Семераку слово. 61-ша, але вона врахована редакційно.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:54:59">17:54:59</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u138">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u138.p1">Ні-ні. Дякую. Я погоджуюся. Я наступну буду настоювати – 62.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u139">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u139.p1">По 62-ій, будь ласка, мікрофон Семерака.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u140">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u140.p1">Шановні колеги! Іде мова про що? Що українське законодавство неповністю враховує імплементовує міжнародні норми всиновлення дітей іноземними громадянами.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u140.p2">Я просив би, щоб ми в заходи, які ставляться перед Україною, як державою включили приєднання до міжнародних угод саме України забезпечення прав усиновлених дітей.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p1">Я ставлю 62-гу поправку колеги Семерака на голосування. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:55:56">17:55:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p2">За – 33</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p3">Не прийнято.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p4">Так, 63-тя не розглядається, бо внесена комітетом.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p5">64-та не розглядається, комітетом внесена.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p6">65-та врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p7">66-та відхилена. Семерак не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u141.p8">Павловський, 67-ма. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:56:20">17:56:20</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u142">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u142.p1">Шановні співвітчизники, для збільшення реальних доходів населення необхідне відновлення елементарної соціальної справедливості. Неприпустимим є той факт, що з десяток родин-кланів, яких називають олігархами, контролюють 80 відсотків нашої економіки, а 70 відсотків населення балансують на межі бідності.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u142.p2">Тому пропоную в частині третій розділу „Основні завдання” таке завдання додаткове: реформування системи первинного перерозподілу доходів в частині відновлення прогресивної шкали оподаткування та запровадження ряду податків на багатство.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u143">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u143.p1">Я ставлю на голосування 67 поправку Павловського. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:57:15">17:57:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u143.p2">За – 75</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u144">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u144.p1">64 поправка внесена з порушенням Конституції, бо її внесли депутати, члени комітету. Ну висловіться, але нічого з того не буде. Будь ласка, Кармазіну мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:57:34">17:57:34</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u145">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u145.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати! Я хочу звернутись до вас, Адам Іванович, і до народних депутатів. Якщо внесли від імені комітету, то там же підписав голова комітету, по-перше. А по-друге, навіть якщо зараз говорять, що це не суб’єкт, я прошу врахувати мене суб’єктом. Шановні, чому. Дивіться, яка мудра річ. Пропонується в 64-тій – в пункті 1.1.5 передбачити розроблення проекту загальнодержавної програми відпочинку та оздоровлення дітей на 2010-1015 рік. Ну, в кого повернеться рука вилучити звідти те, що стосується відпочинку, підготовки дітей? Це ж треба готувати, подивіться. У нас зараз уже літо на носі. Все, кругом все знищуємо. Діти ті валяться, помирають на уроках фізкультури! А ви не хочете навіть про, над програмою подумати! По формальній основі ми викидаємо, ознаці, викидаємо цю пропозицію. Напишіть, Кармазін, і проголосуйте будь ласка! Напишіть, напишіть, Мартинюк, і проголосуйте будь ласка! Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u146">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u146.p1">Дякую. Юрій Анатолійович, у мене не повертається язик називати вас суб’єктом. Ви повноцінний об’єкт. І в зв’язку з цим я ставлю на голосування пропозицію Кармазіна про те, що проголосувати за 64 поправку. Але вона врахована. Що голосувати? 64 поправка не вилучається, вона врахована. Голосуємо за підтвердження 64 поправки, щоб вдовольнити бажання Юрія Анатолійовича. Голосуємо.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T17:59:20">17:59:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u146.p2">За-283</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u146.p3">Підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u146.p4">Дякую. 68 поправка. Ляшко наполягає, прошу мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T17:59:30">17:59:30</time></note>
            <note type="speaker">ЛЯШКО О.В.</note>
            <u who="ЛЯШКО О.В." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u147">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u147.p1">Олег Ляшко. Я пропоную в цій 68 поправці передбачити підвищення заробітної плати на основі стійкого зростання, не лише на основі стійкого зростання економіки та продуктивності праці, як це пропонує уряд, а також за рахунок більш справедливого розподілу доходу між найманими працівниками і власниками на основі соціального партнерства. Започаткування переходу не тільки до світових цін, а й до світових зарплат. Про що ми тут з вами декларуємо? Але зважаючи на те, що жодна з наших поправок, які ми тут опозиція сотні подали, коаліцією не підтримана, і фактично процес прийняття важливого документу Державної програми економічного і соціального розвитку України на 2010 рік перетворений на профанацію. Я закликаю опозиційних депутатів покинути зал Верховної Ради – і нехай влада сама грається у цей цирк, яким вони займаються. Це ігнорування прав громадян, ігнорування прав опозиції. Ви декларуєте на виборах захист трудового народу, представник комуністів очолює комітет. Я пропоную враховувати підвищення.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u148">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u148.p1">Так, шановні колеги, якщо ми правильно зрозуміли заяву колеги Ляшка, в опозиції появився новий лідер. Ясно.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u148.p2">69-та – врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u148.p3">70 поправка, Павловського. Будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:01:02">18:01:02</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u149">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u149.p1">Шановні колеги, пропоную до пункту 2.1 - там, де цілі і очікувані результати від підвищення реальних доходів, - додати таке: „Встановлення ставки робітника першого тарифного розряду Єдиної тарифної сітки у розмірі не нижче мінімальної заробітної плати”. Це, до речі, відповідає вимогам Закону „Про оплату праці”. Зараз, до речі така зарплата по першому тарифному розряду – 567 гривень, а з першого квітня мінімальна заробітна плата – 884 гривні. Різниця – 300 гривень. А мінімальний прожитковий рівень для працюючої особи – 977 гривень. От і порівняйте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u149.p2">Тому я пропоную підтримати мою поправку, тим більше що вона відповідає вимогам Закону „Про оплату праці” і в першу чергу пропоную підтримати комуністам. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p1">Так, ставиться на голосування 70-та поправка колеги Павловського. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:02:16">18:02:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p2">За-17</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p3">Не прийнято рішення. Королевська, 71-ша, не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p4">72-га, ставиться на голосування про підтримку, хоча це, знову ж таки, комітет. Я прошу визначитися щодо 72-ї поправки.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:02:48">18:02:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p5">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p6">Залишається редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u150.p7">Павловський, 73-тя поправка, мікрофон. Ні, ні, він ще хоче сказати.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:03:06">18:03:06</time></note>
            <note type="speaker">ПАВЛОВСЬКИЙ А.М.</note>
            <u who="ПАВЛОВСЬКИЙ А.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u151">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u151.p1">Пропонується до законів, які плануються урядом, додати розроблення проектів Закону України щодо запровадження прогресивної шкали оподаткування, а також про встановлення податку на багатство, завдання Кабінету Міністрів розробити цей закон на третій квартал цього року.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p1">Ставлю на голосування 73-тю поправку</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p2">Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:03:44">18:03:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p3">За-13</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p4">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p5">74-та, 5-та, 6-та, 7-ма, 8-ма поправки. Проблем немає, бо немає вже депутатів.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p6">79-та, Павловський.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p7">Будь ласка, голосуємо на підтримку поправки Павловського 79-ї. прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:04:20">18:04:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p8">За-3</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p9">Не підтримана. Лишається редакція, тобто першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p10">Так. 81-ша, 82-га, 83-тя, 4-та, 5-та враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p11">86-та Яценка врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p12">Прошу ставимо на голосування з приводу підтримки 86 поправки Яценка. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:05:02">18:05:02</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p13">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p14">Не підтримано. Значить залишається не редакція комітету, а те, що прийнято у першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p15">87-ма, немає суб’єкта.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p16">88 врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p17">89 врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p18">90 врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p19">91 теж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p20">92 Павловського врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p21">93 не наполягає</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p22">94 теж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p23">95,96,97,98,99,100, 101,102,103,104,105, 106, 107.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u152.p24">106, будь ласка, Семерак відхилено. Так, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:05:51">18:05:51</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u153">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u153.p1">"Блок Юлії Тимошенко" „Партія реформи і порядок”.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u153.p2">Шановні колеги! Пропонується в таблиці посилення соціального захисту вразливих верств населення додати прийняття двох розроблень Кабінету Міністрів, прийняття двох законів Верховною Радою про державну допомогу сім’ям з дітьми <note>(щодо державного допомоги на виховання дитини з трирічного віку)</note>.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u153.p3">І друге. Це проект Закону України про державну допомогу сім’ям з дітьми щодо виплати при народженні дитини. Цих два законопроекти були передбачені у виборчій програмі Президента я думаю, що нам потрібно підтримати ці обіцянки Президента і проголосувати. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p1">Правильно-правильно. Але, шановні колеги, абсолютна більшість пропозицій до програми зводиться саме до того, що треба прийняти закон. Ми свідомі того, що побажання треба прийняти немає абсолютно ніякого змісту під собою, ніхто нас вами, ніяка програма, не зобов’яже прийняти закон, тому що ми його і лише ми приймаємо. І ніхто у нас не має права забрати пропозиції про внесення будь-якого законопроекту.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p2">Тому всі автори, які вносять і хочуть щось прийняти, щоб це записали в програмі, немає ніякого значення, ви просто вносьте законопроекти і Верховна Рада буде визначатись. А то ми пишемо в програму, ніби то записавши програму, вже буде закон.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p3">Я ставлю на голосування поправку 106 Семерака, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:07:42">18:07:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p4">За-13</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p5">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p6">Так, 107-ма. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p7">108-ма. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p8">109-ма. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p9">110-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p10">111-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p11">112 – відхилена, не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p12">113, Семерак, враховано, але пропонується поставити на голосування 113 поправку на предмет її підтримки. Я ставлю 113 поправку, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:08:24">18:08:24</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p13">За-8</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p14">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p15">114 поправка врахована, прошу голосувати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p16">Прошу поставити на, ставлю на голосування з приводу її підтримки.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p17">Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:08:48">18:08:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p18">За-2</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p19">Дякую за нагадування про Регламентний комітет. Недавно я був членом його. Достойний і гідний комітет. Але тим, хто трошки дивився не на головуючого, я нагадую, ми з вами проголосували про те, що ми працюємо сьогодні допоки не приймемо Закону про державну програму. Тому Регламентний комітет трошки проморгав.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p20">Так, 115-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p21">116-та. Також.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p22">117-та. Семерак не наполягає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p23">Так. 118-та. Ляшко.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p24">119-та. Врахована. Ставиться на голосування 119-та на предмет підтримки. Прошу визначатися. Члени комітету.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:09:45">18:09:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p25">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p26">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p27">120-та 121-ша, 122-га. 122-га?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p28">122-га пропонується поставити на голосування, вона врахована частково і редакційно. Я ставлю. Яценка 122-га.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p29">Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:10:18">18:10:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p30">За-212</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p31">Я розумію вашу ситуацію.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p32">Хто за те, щоб повернутися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:10:42">18:10:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p33">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p34">Ставлю на голосування поправку. Прошу голосувати 122-га.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:11:00">18:11:00</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p35">За-237</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p36">Прийнята.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p37">123-тя. Вона врахована, ну пропонується поставити на голосування. 123-тя на предмет підтримки. Я прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:11:27">18:11:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p38">За-3</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p39">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p40">Залишається редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p41">124-та, 125-та, 126-та нема проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p42">127-ма врахована. Пропонується поставити 127-му на предмет підтримки. Прошу визначатись. 127-ма.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:11:57">18:11:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p43">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p44">Залишається редакція перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p45">128-ма, 129-та, 130-та, 131-ша, 132-га, 133-тя, 134-та – враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p46">135-та Томенка врахована. Пропозиція проголосувати 135-ту на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:12:36">18:12:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p47">За-7</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p48">Не підтримано. Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p49">Така ж сама пропозиція по 136-й. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:12:57">18:12:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p50">За-3</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p51">Не підтримано. Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p52">137-ма, 138-ма, 139-та, 140-ва,141-ша, 142-га – враховані, немає зауважень.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p53">143-тя врахована, але є необхідність проголосувати на предмет підтримки. Прошу визначатися. 143-тя.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:13:31">18:13:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p54">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p55">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p56">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p57">144-та, 145-та, 146-та, 147-ма враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p58">148-ма відхилена, не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p59">149-та, 150-та, 151-ша, 152-га враховані. Не наполягають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u154.p60">153-тя, Семерак, будь ласка, мікрофон.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:13:53">18:13:53</time></note>
            <note type="speaker">СЕМЕРАК О.М.</note>
            <u who="СЕМЕРАК О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u155">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u155.p1">Семерак, "Блок Юлії Тимошенко", Партія „Реформи і порядок”. Шановні колеги! У нас в Конституції гарантоване право на безоплатне отримання освіти. Програма в першому читанні, яка прийнята, передбачає запровадити відпрацювання трьох років протягом закінчення вищого навчального закладу. Поправка, яку я вношу, це є поправка громадських, студентських організацій, які просили змінити підхід і не заставляти три роки відпрацьовувати випускників вузів, а створити державою умови щодо заохочення їхньої роботи в школах.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u155.p2">Іде мова про що. Про те, що якщо держава буде надавати можливість молодому спеціалісту отримати житло в сільській місцевості і працювати в школах, то це краще, аніж відправити туди людину і не надати йому житла і заставляти його там 3 роки працювати. Прошу підтримати.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p1">Шановні колеги! Добре кожному зрозуміло – хто хоче не працювати після закінчення вузу, нехай не витрачає державних коштів на освіту, тому що це державні кошти. Держава їх вчить, а потім вони роблять що хочуть. Тоді, будь ласка, приватно навчайтесь і приватно будете працювати де хочеться, де хочете. Але я ставлю на голосування поправку 153 колеги Семерака. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:15:34">18:15:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p2">За-11</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p3">Не підтримано. Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p4">154-та, 155-та. Враховані.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p5">156-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p6">Прошу, ставиться на голосування пропозиція по 156-ій на предмет підтримки. Прошу визначатись. Комітету з питань науки і освіти, але ви ж мене зобов’язали ставити на голосування, порекомендували.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:16:01">18:16:01</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p7">За-3</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p8">Не підтримується. Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p9">157-ма. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p10">158-ма, Яценка. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u156.p11">Ставиться на предмет. Будь ласка, Гриценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:16:16">18:16:16</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u157">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u157.p1">Шановні колеги, я дуже коротко. Я просив би звернути увагу на наступні поправки всі Яценка: вони спрямовані на те, щоб застрахувати все, що тільки рухається. От я поїду з дітьми як турист в Софіївку в Умань – мене страхувати треба. Будуть змагання шкільні по волейболу – їх страхувати треба. Категорично не можна цю правку і решту приймати. Мабуть, він взяв під контроль цей бізнес.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u157.p2">Я не знаю, чому комітет міг такі речі підтримати. Може, пояснить щось Олександр Миколайович, як так можна?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ТКАЧЕНКО О.М.</note>
            <u who="ТКАЧЕНКО О.М." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u158">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u158.p1">Я поясню.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u158.p2">Коли розглядали протягом двох тижнів в комітеті і в робочій групі, ми запрошували всіх тих, хто вносив пропозиції, хто має ті чи інші якісь свої думки, будь ласка, приймайте участь в розгляді. Кинули в зал – і забули.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u158.p3">Комітет працював два тижні – і вніс свої пропозиції. А зал хай вирішує.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p1">Я принагідно скажу, що Яценко є членом цього ж комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p2">Ставиться на голосування поправка 158 на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:17:37">18:17:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p3">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p4">Не підтримується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p5">159-та. Врахована.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p6">160-та ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:17:59">18:17:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p7">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p8">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p9">161-ша, Семерака ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:18:18">18:18:18</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p10">За-7</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p11">Не підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p12">162-га, 163, чотири. п’ята. шоста. 167-ма, 168-ма – проблем я не бачу. 169-та ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:18:52">18:18:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p13">За – 0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p14">Не підтримано. Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p15">170-та, так, 171, 172, 173, 174, 175, 176, 177 – проблем немає. 178-ма, ставиться поправка на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:19:27">18:19:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p16">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p17">Залишається редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p18">179-та, 180-та – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p19">181-ша ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:19:51">18:19:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p20">За-6</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p21">Редакція першого читання залишається.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p22">182-га, 183-тя, 184-та, 185-та, 186-та – немає проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p23">187 поправка Яценка ставиться на предмет підтримки. Прошу визичатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:20:23">18:20:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p24">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p25">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p26">187-ма ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися. Це Семерака поправка.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:20:44">18:20:44</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p27">За-8</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p28">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p29">189-та, 190-та, 191-ша – немає проблем.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p30">192-га Яценка ставиться на предмет підтримки, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:21:09">18:21:09</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p31">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p32">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p33">193-тя,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p34">194,195,196,197, 198, 199,200, 201, 202, 203, 204, 205 проблем немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p35">206 ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися по 206.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:21:47">18:21:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p36">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p37">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p38">207,208,209,2010,211, 212, ставиться на предмет підтримки прошу визначатися – Куликова поправка.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:22:13">18:22:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p39">За-2</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p40">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p41">Редакція першого читання</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p42">213 немає питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p43">214 поправка Яценка, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:22:34">18:22:34</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p44">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p45">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p46">215,216, 217, 218, 219, 220, 221, 222 немає питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p47">223 ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:23:05">18:23:05</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p48">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p49">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p50">Редакція першого читання теж.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p51">224-та. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:23:26">18:23:26</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p52">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p53">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p54">225-та.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p55">226-та.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p56">227-ма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p57">228-ма.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p58">229-та. Питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p59">230 поправка колеги Яценко. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:23:55">18:23:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p60">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p61">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p62">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p63">231 поправка. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:24:15">18:24:15</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p64">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p65">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p66">Теж 232-га. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:24:31">18:24:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p67">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p68">Не підтримана. Перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u159.p69">233-та, 234-та, 235-та</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:24:45">18:24:45</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u160">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u160.p1">Адам Іванович, в мене є пропозиція скоротити час.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u161">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u161.p1">Так. Давайте Кармазіну мікрофон, а ми зупинилися на 236-ій поправці. Будь ласка, Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u162">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u162.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, я, Адам Іванович, пропоную вам як скоротити час. Я просив би запитати, хто із депутатів наполягає, яку вилучити або підтримати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u162.p2">Я просив би зараз вас, запитати, записати</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u162.p3">Поправки 266, 322, 360, 364, 384, 404 і 405 – це такі лобіські, напівлобіські поправки, або їх проголосувати - за, або – ні. Вони належать народному депутату Яценку. В мене, наприклад, більше, я можу вже тоді вважати місію виконаною і я більше зауважень нема до жодної поправки – я, наприклад.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u163">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u163.p1">Так. Дякую. Я не знав, що вам Яценко доручив його поправки представляти. Будь ласка, Гриценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:25:39">18:25:39</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u164">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u164.p1">Я теж за те, щоб скоротити. В мене тільки дві пропозиції:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u164.p2">Перша. Переголосувати всіпоправки Яценка. Якщо з якоюсь погодиться коаліція, то вона на себе візьме відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u164.p3">І друге. Заслухати присутнього тут члена Кабміну. Проголосувати те, що пропонує уряд, бо він буде реалізовувати. Оці тільки дві речі. Все. Спасибі.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p1">Дякую. Дякую. Ваші пропозиції мають право на життя, але, на жаль.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p2">236-та Яценка ставиться на голосування.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:26:19">18:26:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p3">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p4">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p5">Те саме 237-ма Яценка ставиться на голосування. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:26:37">18:26:37</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p6">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p7">Не підтримується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p8">239-та поправка Яценка ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:26:57">18:26:57</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p9">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p10">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p11">240-ва, 241-ша, 242-га, 243-тя, 244-та, 245-та, 246-та, 247-ма, 248-ма питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p12">249-та поправка ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:27:27">18:27:27</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p13">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p14">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p15">Теж 250-та ставиться на голосування. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:27:45">18:27:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p16">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p17">Не підтримується.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p18">Зміст, за змістом стоїть автор. Я зобов’язаний його називати.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p19">252 поправка Яценка на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:28:11">18:28:11</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p20">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p21">Редакція перша 252-га.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p22">254-та – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p23">255-та. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:28:31">18:28:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p24">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p25">Редакція перше читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p26">256-та, сьома – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p27">258-ма Яценка ставиться на голосування. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:28:52">18:28:52</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p28">За- 0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p29">Редакція першого.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p30">259-та, 60-та, 261-ша. Питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p31">262-га, Яценко. На предмет підтримки прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:29:16">18:29:16</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p32">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p33">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p34">263-тя, поправка Мірошниченка. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:29:36">18:29:36</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p35">За-0.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p36">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p37">64-та, 65-та, нема питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p38">266-та, Яценка, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:29:56">18:29:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p39">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p40">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p41">267-ма? Не підтримується, тобто відхилена. Підтримується висновок комітету.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p42">268-ма, Яценка. Прошу на предмет підтримки визначитись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:30:25">18:30:25</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p43">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p44">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p45">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p46">270-та, 71-ша, 72-га, - питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p47">273-тя, Яценко. Ставиться на підтримку. Прошу визначатись. Головуючий заперечує.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:30:48">18:30:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p48">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p49">274, 275, 6, 7, 8 – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p50">279 ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:31:13">18:31:13</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p51">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p52">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p53">280, 281, 282, 283, 284, 285, 286, 287, 288, 289, 290, 291, 292, 293-, 294, 295, 296, 297, 298, 299, 300, 301, 302, 303, 304-та. Питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p54">305-та. Прошу визначатись на предмет підтримки.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:31:56">18:31:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p55">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p56">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p57">306, 307, 308, 309, 310, 311, 312, 313, 314, 315, 316, 317, 318, 319, 320,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p58">321-ша - питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p59">322-га ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:32:31">18:32:31</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p60">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p61">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p62">Теж 323-тя, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:32:49">18:32:49</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p63">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p64">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p65">Те ж саме 324-та. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:33:06">18:33:06</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p66">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p67">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p68">325, 326, 327, 328, 329, 330, 331-ша – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p69">332-га, Яценка поправка. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:33:29">18:33:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p70">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p71">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p72">Теж по 333-й прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:33:47">18:33:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p73">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p74">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p75">334-та – немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p76">335-та. Прошу визначатись.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p77">Так. Зупиніть голосування.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p78">334-та, Яценка поправка врахована. Наполягають на її підтримці. Так, ставлю на голосування 334-ту поправку на предмет підтримки, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:34:23">18:34:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p79">За- 226</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p80">Підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p81">335-та на предмет підтримки, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:34:47">18:34:47</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p82">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p83">Редакція першого читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p84">336-та, 337-ма, 338-ма врахована. У Крука поки що немає поправок, будуть поправки – я йому надам слово.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p85">339-та поправка. Яценка. 338-ма, вона врахована. Ставиться на предмет підтримки, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:35:23">18:35:23</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p86">За-231</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p87">339-та на предмет підтримки, прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:35:45">18:35:45</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p88">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p89">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p90">340-ва на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:36:03">18:36:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p91">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p92">Не підтримано.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p93">341-ша, немає питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p94">342-га, 3-тя.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p95">344-та ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:36:29">18:36:29</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p96">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p97">Не підтримано. Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p98">345-та – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p99">346-та, Яценко. Прошу на предмет підтримки.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:36:56">18:36:56</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p100">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p101">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p102">347-ма, 348-ма – немає питань.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p103">349-та ставиться на предме підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:37:19">18:37:19</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p104">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p105">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p106">56 поправок залишилось небагато.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p107">350 ставиться на предмет підтримки, прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:37:42">18:37:42</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p108">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p109">Редакція першого читання</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p110">351,352,353, питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p111">354 прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:38:04">18:38:04</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p112">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p113">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p114">355, 356,357,358.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p115">356?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p116">Яценко, так ви так реагуєте на Яценка прізвище як.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p117">Ставиться 356 поправка на предмет підтримки, прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:38:39">18:38:39</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p118">За-232</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p119">Підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p120">357,358, 359, 360, 361, 362, 360-та Яценка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u165.p121">Так, будь ласка, Гриценку Слово.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:38:59">18:38:59</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u166">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u166.p1">Шановні колеги, ну почитайте, що пишеться в 360 поправці. Пропонується Мінекономіки самому виконати те, що було передбачено Мінрегіонбуду, Мінекономіки, Держкомпідприємства, центральним органам виконавчої влади. Для чого?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u166.p2">Є розподіл повноважень у структурі Кабміну, хто працював там і уряд визначив все. Для чого покладати на одного міністра відповідальність за решту? Нормально було прописано, не треба голосувати за такі поправки. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p1">Дякую, Анатолій Степанович.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p2">Я нагадую, що Міністерство економіки, це вчорашній Держплан, це дуже серйозна організація, яка координує і зобов’язана координувати діяльність інших міністерств, у тому числі.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p3">Але я ставлю 360 поправку на предмет підтримки. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:39:59">18:39:59</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p4">За-242</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p5">Підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p6">361, 362, 363, 364, 365.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u167.p7">364 Яценко. Будь ласка, мікрофон Гриценко.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:40:17">18:40:17</time></note>
            <note type="speaker">ГРИЦЕНКО А.С.</note>
            <u who="ГРИЦЕНКО А.С." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u168">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u168.p1">Шановні колеги, якщо попереднє ще можна було вас зрозуміти, то тут, на Мінекономіки покладають відповідальність.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u168.p2">Читаю: „Севастопольська міська держадміністрація, органи місцевого самоврядування, Рада Міністрів Автономної Республіки Крим, обласні: Київська, Севастопольська міські держадміністрації, органи місцевого самоврядування. Для чого? Якщо вони повинні це робити, то хай роблять. А Мінекономіки узагальнює і подає кінцевий матеріал. Не можна плутати органи місцевого самоврядування, автономію і міністерства. Будь ласка, не голосуйте – це дурниця. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u169">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u169.p1">Так. Будь ласка, мікрофон міністра ввімкніть. Даааа! Да! Перше міністерство, яке відмовляється від того, що їм дають.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u169.p2">364 поправка ставиться на голосування. Да? Ну, будь ласка, зніміть голосування. Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:41:37">18:41:37</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u170">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u170.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, 364 поправка в переліку тих, які я вам називав, як і 360, яку ви перед тим перепроголосували. Я хочу сказати, що ця поправка додаткова аргументація. Вона порушує Конституцію, і зокрема, статтю 19, яка говорить, що всі органи мають діяти в межах, в спосіб передбачений. Це все порушено в цій поправці. Попередня також порушена, яку, на превеликий жаль, ви взяли і підтримали 360-та. Я також мав зауваження до 384-ої, 404-ої і 405-ої. І якщо ми зараз підійшли розумно, то ми б рівно за дві хвилини уже б ви голосували за прийняття чи ні, Адаме Івановичу.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u170.p2">І я прошу, економте якось час людей. Бо у вас не профспілок.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p1">Ставлю на голосування. Ставиться на голосування 364-та поправка Яценка. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:42:48">18:42:48</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p2">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p3">Залишається редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p4">365-та, 366-та, 367-ма, 368-ма, 369-та, 370-та питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p5">371-ша на предмет підтримки. Прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:43:14">18:43:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p6">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u171.p7">В першому читанні.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ. Адаме Івановичу, дайте слово.</desc>
            </vocal>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p1">В першому читанні.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p2">372-га, 373-тя, 374-та, 375-та, 376-та, <note>(я зараз зупинюсь і скажу)</note> 377-ма, 378-ма, 379-та, 380-та, 381-ша, 382-га, 383-тя, 384-та, 385-та,.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>(Шум в залі)</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p3">386-та. Питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p4">Шановні колеги, ті поправки, до яких у вас є ще зауваження, що по-іншому треба переглянути, ми в кінці перед голосуванням до них повернемося. Ви просто занотуйте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p5">387 поправка ставиться на предмет підтримки. Порошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:44:20">18:44:20</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p6">За-0</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p7">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p8">388-ма, 89-та, 390, 391-ша, 392-га, 393-тя, 394-та Кармазіна, 395-та, 396-та, 397-ма – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p9">398 поправка ставиться на предмет підтримки. Прошу визначатися.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:44:55">18:44:55</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p10">За-1</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p11">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u172.p12">399-та, 400-та, 401, 402, 403, 404, 405, 406, 407, 408.</seg>
            </u>
            <vocal type="shouting">
               <desc>ІЗ ЗАЛУ.</desc>
            </vocal>
            <gap reason="inaudible">
               <desc>(Не чути)</desc>
            </gap>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p1">Так, добре, добре, добре. Вибачте.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p2">Ставиться на голосування на предмет підтримки поправка 404-та. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:45:32">18:45:32</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p3">За-238</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p4">Підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p5">Те саме, на предмет підтримки прошу голосувати 405 поправку. Голосуєм.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:45:51">18:45:51</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p6">За-244</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p7">Підтримана.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p8">406-та, 407-ма, 408-ма, 409-та, 410-та, - підтримуєм. Питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p9">411-та, на предмет підтримки прошу визначатись.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:46:17">18:46:17</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p10">За-1</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p11">Редакція першого читання.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p12">412-та, 413-та, 414-та, 415-та, 416-та – питань немає.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u173.p13">Так, шановні колеги! Ми пройшли по всіх поправках. Але були, але були зауваження по ходу деяких поправок. Тому, будь ласка, зараз ми до них повернемось. Зараз, зараз. Василь Петрович, почекайте. Будь ласка, мікрофон Крука.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:46:47">18:46:47</time></note>
            <note type="speaker">КРУК Ю.Б.</note>
            <u who="КРУК Ю.Б." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u174">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u174.p1">Уважаемый Адам Иванович! Есть 335-тая и 336-тая поправки. Это Александра Николаевича Ткаченка поправки, где Минтрансу написано разработать в IV квартале проект закона про внутришний водный транспорт, он уже принят Верховной Радой в первом чтении и подготовлен ко второму чтению. Надо исключить это. И вторая поправка здесь же. Значит, Закон «Про транзит», он сегодня в повестке дня стоял во втором чтении. Мы просто до него не дошли. И в 336 поправке, там Закон «Про морские порты Украины». Он уже 10 лет в Верховной Раде, 301 голос в первом чтении проголосовали, а во втором чтении мы, я думаю, ближайшее время рассмотрим. По этому эти три позиции я просил бы исключить из программы.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u175">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u175.p1">Юрій Борисович, ви праві, але наполовину, бо жоден із тих законів, про які ви говорите, не прийнято ще як закон. От коли б вони були законами, тоді да, тоді ми могли б говорити, що вони виконані. А оскільки вони ще тільки прийняті у першому читанні, тобто вони не є законами. Я думаю, що нічого ми, ну не погіршимо. Так, будь ласка, Кармазін.</seg>
            </u>
            <note type="time"><time when="2010-05-20T18:48:12">18:48:12</time></note>
            <note type="speaker">КАРМАЗІН Ю.А.</note>
            <u who="КАРМАЗІН Ю.А." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u176">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u176.p1">Юрій Кармазін. Шановні народні депутати, випадково, якимось чином ви вилучили враховану пропозицію народного депутата Ткаченка 371-шу. Про що йде мова? Мова йде про проведення державної інвентаризації земель військових формувань України, визначення в натурі меж земельних ділянок військових формувань та оформлення правоустановлюючих документів на ці земельні ділянки. Це для того, щоб не допускалися зловживання, по-перше.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u176.p2">І друга позиція є тут: „Утилізація непридатних для подальшого використання і зберігання ракет, боєприпасів, рідких компонентів ракетного палива. Реалізація надлишкового військового майна”. Це надзвичайні пункти, і надзвичайно важливі. І правильно зробив комітет, що він їх врахував. І дуже неправильно, що сьогодні і Павлоград, і інші міста знаходяться сьогодні підвішеними. Люди страждають, люди не знають, що буде завтра, не впевнені.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u176.p3">Я прошу вас: поверніться до голосування – і підтримайте ці пропозиції. Це, ну, можливо, саме важливе, що є в цій програмі. Дякую.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p1">Дякую.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p2">Будь ласка, Василь Петрович, з приводу цього.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p3">Шановні колеги, зрозуміла ситуація. Я ставлю на голосування пропозицію: про повернення до 371 поправки. Прошу голосувати. Юрій Анатолійович, голосуйте.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:50:03">18:50:03</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p4">За-252</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p5">Так, повернулися, 252, я ставлю на голосування про те, щоб підтримати пропозицію комітету про врахування 271-ї поправки. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:50:28">18:50:28</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p6">За-246</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p7">Поправка прийнята. Так, ще зауваження до яких статей? Немає. Тоді дякую, Олександр Миколайович, сідайте, будь ласка.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p8">Я ставлю на голосування пропозицію про прийняття в цілому як закону Закону „Про державну програму економічного і соціального розвитку України на 2010 рік”, реєстраційний номер 6305. Прошу голосувати.</seg>
               <note type="time"><time when="2010-05-20T18:51:14">18:51:14</time></note>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p9">За-248</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>(Оплески)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u177.p10">Програма прийнята. Да, будь ласка, Василь Петрович.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ЦУШКО В.П.</note>
            <u who="ЦУШКО В.П." ana="#regular" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u178">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u178.p1">Благодарю.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ГОЛОВУЮЧИЙ.</note>
            <u who="МАРТИНЮК А.І." ana="#chair" xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u179">
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u179.p1">Шановні колеги, хвилинку уваги. Ми сьогодні з вами попрацювали дуже творчо і дуже продуктивно. Незважаючи на те, що ми не прийняли, не виконали і на третину того, що на сьогодні планували, але прийнявши два закони: закон, який пропонував Кабінет Міністрів з приводу того, щоб знайти доходи до Державного бюджету, і прийнявши зараз програму державного розвитку, – ми з вами зробили велику справу. Я вам дякую за розуміння.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-UA_2010-05-20-m1.u179.p2">На цьому засіданні, вечірнє засідання Верховної Ради оголошується закритим. Завтра початок роботи о 10 годині. Я думаю, ви відмовитеся від „Різного”, і ми зекономимо завтра. На все добре.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
